<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="15" subtype="book"><head>Liber XV</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Mors Galli Caesaris imperatori nuntiatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Utcumque potui veritatem<note><foreign xml:lang="lat">utcumque potui ueritatem,</foreign> Traube; <foreign xml:lang="lat">ut cumippo tumeritate,</foreign> V.</note> scrutari, ea quae videre licuit per aetatem, vel perplexe interrogando versatos in medio scire, narravimus ordine casuum exposito diversorum; residua quae secuturus aperiet textus, pro virium captu limatius absolvemus, nihil obtrectatores longi (ut putant) operis formidantes. Tunc enim laudanda est brevitas, cum moras rumpens intempestivas, nihil subtrahit cognitioni gestorum.<note>gestorum, E, Val.; iustorum, V.</note> </p><pb n="v1.p.110"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Nondum apud Noricum exuto penitus Gallo, Apodemius quoad vixerat igneus turbarum incentor, raptos eius calceos vehens, equorum permutatione veloci, ut nimietate cogendi quosdam exstingueret, praecursorius index Mediolanum advenit ingressusque regiam, ante pedes proiecit Constantii, velut spolia regis occisi Parthorum; et perlato nuntio repentino, docente rem insperatam et arduam ad sententiam <choice><corr>totam</corr><sic>total</sic></choice> facilitate completam, hi qui summam aulam tenebant, omni placendi studio in adulationem ex more collato, virtutem felicitatemque imperatoris extollebant in caelum, cuius nutu in modum gregariorum militum (licet diversis temporibus) duo exauctorati sunt principes, Veteranio nimirum et Gallus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quo ille studio blanditiarum exquisite sublatus, immunemque se deinde fore ab omni mortalitatis incommodo fidenter existimans, confestim a iustitia declinavit ita intemperanter, ut <q>Aeternitatem meam</q> aliquotiens subsereret ipse dictando, scribendoque propria manu orbis totius se dominum appellaret; quod dicentibus aliis, indignanter admodum ferre deberet is qui ad aemulationem civilium principum formare vitam moresque suos, ut praedicabat, diligentia laborabat enixa. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Namque etiam si mundorum infinitates Democriti regeret, quos Anaxarcho incitante Magnus somniabat Alexander, id reputasset legens vel audiens, quod (ut docent mathematici concinentes), <pb n="v1.p.112"/> ambitus terrae totius, quae nobis videtur immensa, ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by G; V omits.</note> magnitudinem universitatis instar brevis optinet puncti.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Ursicinus, magister equitumper orientem, Julianus, Galli Caesaris frater, et Gorgonius, praepositus Caesariani cubiculi, accusantur maiestatis. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Iamque post miserandam<note><foreign xml:lang="lat">miserandam,</foreign> E; <foreign xml:lang="lat">petiserandam,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">detestandam,</foreign> Traube.</note> deleti Caesaris cladem, sonante periculorum iudicialium tuba, in crimen laesae maiestatis arcessebatur Ursicinus, adulescente magis magisque contra eius salutem livore, omnibus bonis infesto. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Hac enim superabatur difficultate, quod ad suscipiendas defensiones aequas et probabiles, imperatoris aures occlusae, patebant<note><foreign xml:lang="lat">occlusae,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">patebant,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">occluserat ebant,</foreign> V.</note> susurris insidiantium clandestinis, qui Constantii nomine per orientis tractus omnes abolito, ante dictum ducem domi forisque desiderari, ut formidolosum Persicae genti, fingebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Sed contra accidentia vir magnanimus stabat immobilis, ne se proiceret abiectius cavens, parum tuto loco innocentiam stare medullitus gemens, hocque uno tristior quod amici ante haec frequentes ad potiores desciverant, ut ad successores officiorum, more poscente, solent transire lictores. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Impugnabat autem eum per fictae benignitatis illecebras, collegam et virum fortem propalam saepe appellans <choice><corr>Arbetio</corr><sic>Arbitio</sic></choice>, ad innectendas letales insidias vitae simplici perquam <pb n="v1.p.114"/> callens, et ea tempestate nimium potens. Ut enim subterraneus serpens, foramen subsidens occultum, adsultu subito singulos transitores observans incessit, ita ille odio alienae sortis<note><foreign xml:lang="lat"> odio alienae sortis,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">addiemaesortes,</foreign> V.</note> etiam post adeptum summum<note><foreign xml:lang="lat">adeptum summum,</foreign> added in lac. of 15 letters, Clark.</note> militiae munus, nec laesus aliquando nec lacessitus, inexplebili quodam laedendi proposito, conscientiam polluebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Igitur paucis arcanorum praesentibus<note><foreign xml:lang="lat">praesentibus,</foreign> Heraeus; <foreign xml:lang="lat">praefectibus,</foreign> V.</note> consciis, latenter cum imperatore sententia diu digesta,<note><foreign xml:lang="lat">diu digesta,</foreign> added in lac. of 9 letters, Novák (cf. xv. 4, 1; xiv. 6, 14).</note> id sederat, ut nocte ventura, procul a conspectu militarium raptus, Ursicinus indemnatus occideretur, ut quondam Domitius Corbulo dicitur caesus, in colluvione illa Neroniani saeculi provinciarum fidus defensor et cautus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quibus ita compositis, cum ad hoc destinati praedictum tempus operirentur, consilio in lenitudinem flexo, facinus impium ad deliberationem secundam differri praeceptum est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Indeque ad <choice><corr>Iulianum</corr><sic>lulianum</sic></choice>, recens perductum, calumniarum vertitur machina, memorabilem postea principem, gemino crimine, ut iniquitas aestimabat, implicitum: quod a Macelli fundo, in Cappadocia posito, ad Asiam demigrarat, liberalium desiderio doctrinarum, et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by G; V omits.</note> per Constantinopolim transeuntem <pb n="v1.p.116"/> viderat fratrem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Qui cum obiecta dilueret, ostenderetque neutrum sine iussu fecisse, nefando assentatorum coetu perisset urgente, ni adspiratione superni numinis Eusebia suffragante regina, ductus ad Comum oppidum Mediolano vicinum, ibique paulisper moratus, procudendi ingenii causa (ut cupidine flagravit) ad Graeciam ire permissus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Nec defuere deinceps ex his emergentia casibus, quae diceres<note><foreign xml:lang="lat">diceres,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">dispice,</foreign> V.</note> secundis avibus contigisse, dum punirentur ex iure, vel tamquam irrita diffluebant et vana. Sed accidebat non numquam, ut opulenti pulsantes praesidia potiorum, eisdemque tamquam ederae celsis arboribus adhaerentes, absolutionem pretiis mercarentur immensis; tenues vero, quibus exiguae vires<note><foreign xml:lang="lat">vires,</foreign> EA; res, W<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">vere serant,</foreign> V.</note> erant ad redimendam salutem aut nullae, damnabantur abrupte. Ideoque et veritas mendaciis velabatur, et valuere pro veris aliquotiens falsa.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Perductus est eisdem diebus et Gorgonius, cui erat thalami Caesariani cura commissa, cumque eum ausorum fuisse participem, concitoremque interdum, ex confesso pateret, conspiratione spadonum iustitia concinnatis mendaciis obumbrata, periculo evolutus abscessit.</p><pb n="v1.p.118"/></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> In Galli Caesaris amicos et ministros animadvertitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec dum Mediolani aguntur, militarium catervae ab oriente perductae sunt Aquileiam, cum aulicis pluribus, membris inter catenas fluentibus, spiritum trahentes exiguum vivendique moras per aerumnas detestati multiplices. Arcessebantur enim ministri fuisse Galli ferocientis, perque eos Domitianus discerptus credebatur et Montius, et alii post eos acti in exitium praeceps. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ad quos audiendos <choice><corr>Arboreus</corr><sic>Arbetio</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Arbetio,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">Arbitio,</foreign> Seeck; <foreign xml:lang="lat">arborum,</foreign> V.</note> missus est et Eusebius, cubiculi <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> praepositus, ambo inconsideratae iactantiae, iniusti pariter et cruenti. Qui nullo perspicaciter inquisito,<note><foreign xml:lang="lat">inquisito,</foreign> added by Hadr. Val.</note> sine innocentium sontiumque differentia, alios verberibus vel tormentis afflictos exsulari poena damnarunt, quosdam ad infimam trusere militiam, residuos capitalibus addixere suppliciis. Impletisque funerum bustis, reversi velut ovantes, gesta rettulerunt ad principem, erga haec et similia palam obstinatum et gravem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Vehementius hinc et deinde Constantius, quasi praescriptum fatorum ordinem convulsurus, recluso pectore patebat insidiantibus multis. Unde rumorum aucupes subito exstitere complures, honorum vertices ipsos ferinis morsibus appetentes, posteaque pauperes et divites indiscrete; non ut Cibyratae illi Verrini, tribunal <pb n="v1.p.120"/> unius legati lambentes, sed rei publicae membra totius per incidentia mala vexantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Inter quos facile Paulus et Mercurius eminebant: <choice><corr>hic</corr><sic>hie</sic></choice> origine Persa, ille<note><foreign xml:lang="lat">ille,</foreign> added by G; V omits.</note> natus in Dacia: notarius ille, hie a ministro triclinii rationalis. Et Paulo quidem, ut relatum est supra, Catenae inditum est cognomentum, eo quod in complicandis calumniarum nexibus erat indissolubilis, mira<note><foreign xml:lang="lat">mira,</foreign> Gronov, Haupt; <foreign xml:lang="lat">intra,</foreign> V.</note> inventorum sese varietate dispendens, ut in colluctationibus callere nimis quidam solent artifices palaestritae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Mercurius vero<note><foreign xml:lang="lat">vero,</foreign> added by Her.</note> somniorum appellatus est<note><foreign xml:lang="lat"> est,</foreign> added by Clark, c.c.</note> comes, quod ut clam mordax canis interna saevitia<note><foreign xml:lang="lat">saevitia,</foreign> Hermann; <foreign xml:lang="lat">vitia,</foreign> V.</note> summissius agitans caudam, epulis coetibusque se crebris inserens, si per quietem quisquam, ubi fusius natura vagatur, vidisse aliquid amico narrasset, id venenatis artibus coloratum in peius, patulis imperatoris auribus infundebat, et ob hoc homo tamquam inexpiabili obnoxius culpae, gravi mole criminis pulsabatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Haec augente vulgatius fama, tantum aberat, ut proderet quisquam visa nocturna, ut contra<note><foreign xml:lang="lat">contra,</foreign> Traube; ut, AG, C. F. W. Müller; <foreign xml:lang="lat">cum,</foreign> V.</note> aegre homines dormisse sese praesentibus faterentur externis, maerebantque docti quidam, quod apud Atlanteos nati non essent, ubi memorantur somnia non videri; quod unde eveniat, rerum scientissimis relinquamus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Inter has quaestionum suppliciorumque species diras, in Illyrico exoritur alia clades, ad multorum <pb n="v1.p.122"/> pericula ex verborum inanitate progressa. In convivio Africani, Pannoniae secundae rectoris, apud Sirmium poculis amplioribus madefacti quidam, arbitrum adesse nullum existimantes, licenter imperium praesens ut molestissimum incusabant; quibus alii optatam permutationem temporum adventare, veluti e praesagiis affirmabant, non nulli maiorum augurio<note><foreign xml:lang="lat">augurio,</foreign> EW<hi rend="sup">2</hi> N, Mommsen; <foreign xml:lang="lat">auguria,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">auirio,</foreign> V.</note> sibi portendi, incogitabili dementia promittebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>E quorum numero Gaudentius agens<note><foreign xml:lang="lat">agens,</foreign> E, Val.; <foreign xml:lang="lat">magis,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">magnis,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi> BG.</note> in rebus, mente praecipiti stolidus, rem ut seriam detulerat ad Rufinum, apparitionis praefecturae praetorianae tune principem, ultimorum semper avidum hominem, et coalita pravitate famosum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Qui confestim quasi pinnis elatus, ad comitatum principis advolavit, eumque ad suspiciones huius modi mollem et penetrabilem, ita acriter inflammavit, ut sine deliberatione ulla Africanus, et omnes letalis mensae participes, iuberentur rapi sublimes. Quo facto delator funestus, vetita ex more humano validius cupiens, biennio id quod agebat (ut postularat) continuare praeceptus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Missus igitur ad eos corripiendos Teutomeres protector domesticus cum collega onustos omnes catenis (ut mandatum est) perducebat. Sed ubi ventum est Aquileiam, Marinus tribunus<note><foreign xml:lang="lat">tribunus,</foreign> Val. added in lac. of 8 letters.</note> ex campidoctore eo tempore vacans, auctor perniciosi sermonis, et alioqui naturae ferventis, in taberna <pb n="v1.p.124"/> relictus, dum parantur itineri necessaria, lateri cultrum longiorem<note><foreign xml:lang="lat">longiorem,</foreign> Novák added in lac. of 9 letters, cf. xvi. 12, 39; xvii. 12, 2.</note> casu repertum impegit, statimque extractis vitalibus, interiit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Residui ducti Mediolanum, excruciatique tormentis, et confessi inter epulas petulanter se quaedam locutos, iussi sunt attineri poenalibus claustris, sub absolutionis aliqua spe (licet incerta). Protectores vero pronuntiati vertere solum exilio, ut Marino eisdem consciis mori permisso, veniam Arbetione meruere precante.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Lentienses Alamanni a Constantio Aug. pars caesi, pars fugati. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Re hoc modo finita, <gap reason="omitted"/><note>The lac. (12 letters) contained the name of another tribe of the Alamanni, which cannot be supplied.</note> et Lentiensibus, Alamannicis pagis, indictum est bellum, collimitia saepe Romana latius irrumpentibus. Ad quem procinctum imperator egressus, in Raetias camposque venit Caninos, et digestis diu consiliis, id visum est honestum et utile, ut eo cum militis parte ibidem opperiente,<note><foreign xml:lang="lat">ibidem opperiente,</foreign> Her. added in lac. indicated by Schneider; <foreign xml:lang="lat">pater</foreign> for <foreign xml:lang="lat">parte</foreign> without lac., V.</note> Arbetio magister equitum cum validiore exercitus manu, relegens margines lacus <pb n="v1.p.126"/> Brigantiae pergeret, protinus barbaris congressurus. Cuius loci figuram breviter quantum ratio patitur, designabo.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Inter montium celsorum amfractus, immani pulsu Rhenus exoriens, per scopulos extenditur altos,<note><foreign xml:lang="lat">exoriens per,</foreign> scripsi; <foreign xml:lang="lat">exoriens per praeruptos,</foreign> Val. in lac. of 11 letters; <foreign xml:lang="lat">pulsurhen <gap reason="omitted"/> </foreign> . <foreign xml:lang="lat">pulos,</foreign> V.</note> nullos advenas amnes<note><foreign xml:lang="lat">altos,</foreign> scripsi.;</note> adoptans, ut per<note><foreign xml:lang="lat">nullos advenas am,</foreign> Gronov added in lac. of 10 letters <foreign xml:lang="lat">extenditur <gap reason="omitted"/> nes,</foreign> V.</note> cataractas inclinatione praecipiti funditur Nilus. Et navigari ab ortu poterat primigenio copiis exuberans propriis, ni ruenti curreret similis potius<note><foreign xml:lang="lat">per,</foreign> Val. added in lac. of 3 letters. <foreign xml:lang="lat">similis potius,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">sim</foreign> (lac. of 8 letters), <foreign xml:lang="lat">quam,</foreign> V.</note> quam fluenti lenius amni.<note><foreign xml:lang="lat">lenius amni,</foreign> scripsi in lac. of 6 letters.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Iamque ad plana volutus,<note><foreign xml:lang="lat">ad plana volutus,</foreign> Petschenig; <foreign xml:lang="lat">ad</foreign> (lac. 7 letters) <foreign xml:lang="lat">solutus,</foreign> V.</note> altaque divortia riparum adradens, lacum invadit rotundum et vastum, quem Brigantiam accola Raetus appellat, perque quadringenta et sexaginta stadia longum, parique paene spatio late diffusum, horrore silvarum squalentium inaccessum, nisi qua vetus illa Romana virtus et sobria iter composuit latum, barbaris et natura locorum et caeli inclementia refragante. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Hanc ergo paludem spumosis strependo<note><foreign xml:lang="lat">strependo</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">stridendo,</foreign> Traube; <foreign xml:lang="lat">stertendo</foreign> from <foreign xml:lang="lat">tertendo.</foreign> </note> verticibus amnis irrumpens, et undarum quietem permeans pigram, mediam velut finali intersecat libramento, et tamquam elementum perenni discordia separatum, nec aucto nec imminuto agmine quod intulit, vocabulo et viribus absolvitur integris, nec contagia deinde ulla perpetiens, oceani gurgitibus intimatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quodque <pb n="v1.p.128"/> est impendio mirum, nec stagnum aquarum rapido transcursu movetur, nec limosa subluvie tardatur properans flumen, et confusum misceri non potest corpus; quod, ni ita agi ipse doceret aspectus, nulla vi credebatur posse discerni. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Sic Alpheus oriens in Arcadia, cupidine fontis Arethusae captus, scindens Ionium mare, ut fabulae ferunt, ad usque amatae confinia proruit nymphae.<note><foreign xml:lang="lat">proruit (progreditur,</foreign> G) <foreign xml:lang="lat">nymphae, Arbetio <gap reason="omitted"/> expectans,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">progrontusque barbaros</foreign> (lac. of 2 1/5 lines) <foreign xml:lang="lat">barbaros</foreign> <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Arbetio qui adventus barbarorum nuntiarent non exspectans dum<note><foreign xml:lang="lat">proruit (progreditur,</foreign> G) <foreign xml:lang="lat">nymphae, Arbetio <gap reason="omitted"/> expectans,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">progrontusque barbaros</foreign> (lac. of 2 1/5 lines) <foreign xml:lang="lat">barbaros</foreign> <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> V.</note> adessent, licet sciret aspera orta bellorum, in occultas delatus insidias, stetit<note><foreign xml:lang="lat">insidias stetit,</foreign> E, Val.; <foreign xml:lang="lat">insi</foreign> (lac. of 6 letters), TV.</note> immobilis, malo repentino perculsus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Namque improvisi<note><foreign xml:lang="lat">namque inprovisi,</foreign> Langen added in lac. of 7 letters; <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">visi,</foreign> V.</note> e latebris hostes exsiliunt, et sine parsimonia quicquid offendi poterat telorum genere multiplici configebant; nec enim resistere nostrorum quisquam potuit, nec aliud vitae subsidium, nisi discessu sperare veloci. Quocirca vulneribus declinandis intenti, incomposito agmine milites huc et illuc dispalantes, terga ferienda dederunt. Plerique tamen per angustas semitas sparsi, periculoque praesidio tenebrosae noctis extracti, revoluta iam luce, redintegratis viribus agmini quisque proprio sese consociavit. In quo casu ita tristi et inopino, abundans numerus armatorum, et tribuni desiderati sunt decem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Ob quae Alamanni sublatis animis ferocius incedentes secuto die<note><foreign xml:lang="lat">secuto die,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">se cotidie,</foreign> VI,</note> prope munimenta Romana, adimente matutina nebula lucem, strictis <pb n="v1.p.130"/> mucronibus discurrebant, frendendo minas tumidas intentantes. Egressique repente scutarii, cum obiectu turmarum hostilium repercussi stetissent, omnes suos conspiratis mentibus ciebant ad pugnam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Verum cum plerosque recentis aerumnae documenta terrerent, et<note><foreign xml:lang="lat">et intuta,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">intota,</foreign> V.</note> intuta fore residua credens haereret Arbetio, tres simul exsiluere tribuni, Arintheus agens vicem armaturarum rectoris, et <choice><corr>Seniachus</corr><sic>Seniauchus</sic></choice> qui equestrem turmam comitum tuebatur, et Bappo ducens promotos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Qui cum commissis sibi militibus, pro causa communi se velut propria Deciorum veterum exemplo voventes, more<note><foreign xml:lang="lat">Qui cum comnmissis</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">uouentes, more,</foreign> Her. (cf. xvi. 10, 3; xxiii. 5, 19); <foreign xml:lang="lat">promote</foreign> (lac. 30 letters) <foreign xml:lang="lat">missis sibi</foreign> (lac. of 11 letters) <foreign xml:lang="lat">causa</foreign> <foreign xml:lang="lat">communis velut propri</foreign> (lac. of 18 letters) <foreign xml:lang="lat">ueterum exemplo</foreign> <foreign xml:lang="lat">usuentere,</foreign> V.</note> fluminis hostibus superfusi, non iusto proelio sed discursionibus rapidis,<note><foreign xml:lang="lat">rapidis,</foreign> Her. in lac. of 9 letters.</note> universos in fugam coegere foedissimam. Qui dispersi laxatis ordinibus, dumque elabi properant impediti, corpora nudantes intecta, gladiorum hastarumque densis ictibus truncabantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Multique cum equis interfecti iacentes, etiam tum eorum dorsis videbantur innexi; quo viso omnes e castris effusi, qui prodire in proelium cum sociis ambigebant, cavendi immemores, proterebant <pb n="v1.p.132"/> barbaram plebem, nisi quos fuga exemerat morte, calcantes cadaverum strues, et perfusi sanie peremptorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Hocque exitu proelio terminate, imperator Mediolanum ad hiberna ovans revertit et laetus.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Silvanus Francus, magister peditum per Gallias, Coloniae Augustus adpellatur, et xxviii. Imperi die per insidias opprimitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Exoritur iam hinc rebus afflictis, haut dispari provinciarum malo calamitatum turbo novarum, exstincturus omnia simul, ni Fortuna moderatrix humanorum casuum motum eventu celeri consummavit, impendio formidatum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Cum diuturna incuria Galliae caedes acerbas rapinasque et incendia, barbaris licenter grassantibus, nullo iuvante perferrent, Silvanus pedestris militiae rector, ut efficax ad haec corrigenda, principis iussu perrexit,<note><foreign xml:lang="lat">principis iussu perrexit,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">primum ipsius superrexit,</foreign> V.</note> Arbetione id maturari modis quibus poterat adigente, ut absenti aemulo quem superesse adhuc gravabatur periculosae molis onus impingeret.<note><foreign xml:lang="lat"> gravabatur <gap reason="omitted"/> </foreign> . <foreign xml:lang="lat">impingeret,</foreign> BG in lac. of about 3 lines in V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Dynamius quidam<note><foreign xml:lang="lat">Dynamius quidam,</foreign> Val. added; G has lac. of 3 letters.</note> actuarius sarcinalium principis iumentorum, commendaticias ab eo petierat litteras ad amicos, ut quasi familiaris eiusdem esset <pb n="v1.p.134"/> notissimus. Hoc impetrato, cum ille nihil suspicans simpliciter praestitisset, servabat epistulas, ut perniciosum aliquid in tempore moliretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Memorato itaque duce Gallias ex re <choice><corr>publica</corr><sic>public</sic></choice> discursante, barbarosque propellente, iam sibi diffidentes et trepidantes, idem Dynamius inquietius agens, ut versutus et in fallendo exercitatus, fraudem comminiscitur impiam, subornatore et conscio, ut iactavere rumores incerti, Lampadio praefecto praetorio, et Eusebio ex comite rei privatae, cui cognomentum erat inditum <choice><corr>Mattyocopae</corr><sic>Mattyocopi</sic></choice>, atque Aedesio ex magistro memoriae, quos ad consulatum ut amicos iunctissimos idem curarat rogari praefectus; et peniculo serie litterarum abstersa, solaque<note><foreign xml:lang="lat">solaque,</foreign> Traube; <foreign xml:lang="lat">sola,</foreign> V.</note> incolumi relicta subscriptione, alter multum a vero illo dissonans superscribitur textus: velut Silvano rogante verbis obliquis, hortanteque amicos agentes intra palatium, vel privatos, inter quos et Tuscus erat Albinus, aliique plures, ut se altiora coeptantem, et prope diem loci principalis aditum petiturum iuvarent.<note><foreign xml:lang="lat">aditum petiturum</foreign><foreign xml:lang="lat">iuuarent,</foreign> Petschenig; <foreign xml:lang="lat">aditurum,</foreign> without lac., V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Hunc fascem ad arbitrium figmenti compositum,<note><foreign xml:lang="lat">compositum,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">co</foreign> (lac. of 7 letters) <foreign xml:lang="lat">sit,</foreign> V.</note> vitam pulsaturum insontis, a Dynamio susceptum <pb n="v1.p.136"/> praefectus imperatori, avide scrutari haec et similia consueto, secrete obtulit<note><foreign xml:lang="lat">consueto, secrete obtulit,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">censue terreret</foreign> (second <foreign xml:lang="lat">r</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi>) <foreign xml:lang="lat">e</foreign> (lac. 8 letters) <foreign xml:lang="lat">id</foreign> V.</note> soli, ingressus intimum conclave in tempore,<note><foreign xml:lang="lat">conclave in tempore,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">caperem tempore,</foreign> V.</note> deinde sperans accepturum se a principe praemium,<note><foreign xml:lang="lat">accepturu</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">praemium,</foreign> added by Novák.</note> ut pervigilem salutis eius custodem et cautum,<note><foreign xml:lang="lat">et cautum,</foreign> added by Novak in lac. of about 9 letters.</note> lectaque consistorio astu callido consarcinata materia, tribuni iussi sunt custodiri, et de provinciis duci privati, quorum epistulae nomina designabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Confestimque iniquitate rei percitus Malarichus, gentilium rector, collegis adhibitis strepebat immaniter, circumveniri homines dicatos imperio per factiones et dolos minime debere proclamans, petebatque ut ipse relictis obsidum loco necessitudinibus suis, Mallobaude armaturarum tribuno spondente quod remeabit, velocius iuberetur ire ducturus Silvanum, aggredi nihil tale conatum, quale insidiatores acerrimi concitarunt; vel contra se paria promittente, Mallobaudem orabat properare permitti, haec quae ipse pollicitus est impleturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Testabatur enim id se procul dubio scire, quod siqui mitteretur externus, suopte ingenio Silvanus etiam nulla re perterrente timidior, composita forte turbabit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Et quamquam utilia moneret et necessaria, ventis tamen loquebatur incassum. Namque Arbetione auctore, Apodemius ad eum vocandum cum <pb n="v1.p.138"/> litteris mittitur, inimicus bonorum omnium diuturnus et gravis. Qui incidentia parvi ducens<note><foreign xml:lang="lat">incidentia parvi ducens,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">incidentis,</foreign> lac. of 27 letters, V; lac. of 6 letters, G.</note> cum venisset in Gallias, dissidens a mandatis, quae proficiscenti sunt data, nec viso Silvano nec oblatis scriptis ut veniret admonito,<note><foreign xml:lang="lat">admonito,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">admonuit,</foreign> EB; <foreign xml:lang="lat">admonit,</foreign> V. Clark indicates lac.</note> remansit adscitoque rationali, quasi proscripti iamque necandi magistri peditum clientes et servos hostili tumore vexabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Inter haec tamen dum praesentia Silvani speratur, et Apodemius quieta perturbat, Dynamius ut argumento validiore impie structorum adsereret fidem, compositas litteras his concinentes quas obtulerat principi per praefectum, ad tribunum miserat fabricae Cremonensis, nomine Silvani et Malarichi, a quibus ut arcanorum conscius monebatur parare propere cuncta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Qui cum haec legisset, haerens et ambigens diu quidnam id esset—nec enim meminerat secum aliquando super negotio ullo interiore hos quorum litteras acceperat collocutos—epistulas ipsas per baiulum qui portarat, iuncto milite ad Malarichum remisit,<note><foreign xml:lang="lat">remisit,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">misit,</foreign> V.</note> obsecrans ut doceret aperte quae vellet, non ita perplexe; nec enim intellexisse firmabat, ut subagrestem et simplicem, quid significatum esset obscurius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Haec Malarichus subito nanctus, etiam <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> squalens et maestus, suamque <pb n="v1.p.140"/> et popularis Silvani vicem graviter ingemiscens, adhibitis Francis, quorum ea tempestate in palatio <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> florebat, erectius iam loquebatur; tumultuando patefactis<note><foreign xml:lang="lat">tumultuando patefactis,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">tumultua</foreign> (lac. of 10 letters) <foreign xml:lang="lat">factis,</foreign> V.</note> insidiis reserataque<note><foreign xml:lang="lat">reserataque,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">refe</foreign> (lac. of 3 letters) <foreign xml:lang="lat">que,</foreign> V.</note> iam fallacia, per quam ex confesso salus eorum appetebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Hisque cognitis statuit imperator, dispicientibus consistorianis et militaribus universis, in negotium perspicaciter inquiri.<note><foreign xml:lang="lat">perspicaciter inquiri,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">praeter morem inquiri,</foreign> Traube, Novák; <foreign xml:lang="lat">praeterinquiri,</foreign> V.</note> Cumque iudices resedissent,<note><foreign xml:lang="lat">resedissent,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">festidissent,</foreign> V.</note> Florentius Nigriniani filius agens tune pro magistro officiorum, contemplans diligentius scripta, apicumque pristinorum quasi quandam umbram<note><foreign xml:lang="lat">umbram,</foreign> added by Her.; V omits.</note> repperiens animadvertit (ut factum est) priore textu interpolato longe alia quam dictarat Silvanus, ex libidine consarcinatae falsitatis adscripta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Proinde fallaciarum nube discussa, imperator doctus gesta relatione fideli, abrogata potestate praefectum statui sub quaestione praecepit, sed absolutus est enixa conspiratione multorum. Suspensus autem Eusebius ex comite privatarum, se conscio haec <pb n="v1.p.142"/> dixerat concitata. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Aedesius omnino nescisse<note><foreign xml:lang="lat">omnino nescisse,</foreign> Traube; <foreign xml:lang="lat">enim minus scisse,</foreign> V.</note> quid actum sit pertinaci infitiatione contendens, abiit innoxius, et ita finito negotio, omnes sunt absoluti quos exhiberi delatio compulit criminosa. Dynamius vero ut praeclaris artibus illustratus, cum correctoris dignitate regere iussus est Tuscos et Umbros.<note><foreign xml:lang="lat">et Umbros,</foreign> Seeck added in lac. of 15 letters.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Agens inter haec apud Agrippinam Silvanus, assiduisque suorum comperiens<note><foreign xml:lang="lat">conperiens,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">conperiis,</foreign> V.</note> nuntiis, quae Apodemius in labem suarum ageret fortunarum, et sciens animum tenerum versabilis principis, timensque ne trucidaretur<note><foreign xml:lang="lat">timensque ne trucidaretur (trucidaretur</foreign> for <foreign xml:lang="lat">perageretur reus,</foreign> Gronov; <foreign xml:lang="lat">-que</foreign> added by Clark), BG; (lac. of 15 letters) <foreign xml:lang="lat">aretur,</foreign> V.</note> absens et inauditus,<note><foreign xml:lang="lat">inauditus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">indamnatus,</foreign> V.</note> in difficultate positus maxima, barbaricae se fidei committere cogitabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Sed Laniogaiso vetante (tunc tribuno) quem dum militaret candidatus solum adfuisse morituro Constanti supra rettulimus, docenteque Francos, unde oriebatur, interfecturos eum aut accepto praemio prodituros, nihil tutum ex praesentibus ratus, in consilia agitabatur<note><foreign xml:lang="lat">agitabatur,</foreign> E, Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">cogitabatur,</foreign> V.</note> extrema et sensim cum principiorum verticibus erectius<note><foreign xml:lang="lat">erectius,</foreign> Traube; <foreign xml:lang="lat">erectus,</foreign> V.</note> collocutus, eisdemque magnitudine promissae mercedis accensis, cultu purpureo a draconum et vexillorum <pb n="v1.p.144"/> insignibus ad tempus abstracto, ad culmen imperiale surrexit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Dumque haec aguntur in Galliis, ad occasum inclinato iam die, perfertur Mediolanum insperabilis nuntius, aperte Silvanum demonstrans, dum ex magisterio peditum altius nititur, sollicitato exercitu ad augustum culmen evectum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Hac mole casus inopini Constantio icto, quasi fulmine Fati, primates, consilio secunda vigilia convocato, properarunt omnes in regiam. Cumque nulli ad eligendum quid agi deberet, mens suppetere posset aut lingua, submissis verbis perstringebatur Ursicini<note><foreign xml:lang="lat">Ursicini,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">sic inimentio,</foreign> V.</note> mentio, ut consiliis rei bellicae praestantissimi, frustraque gravi iniuria lacessiti, et per admissionum magistrum—qui mos est honoratior—accito eodem, ingresso consistorium offertur purpura multo quam antea placidius. Diocletianus enim Augustus<note><foreign xml:lang="lat">Diocletianus</foreign><foreign xml:lang="lat">Augustus</foreign> added by Val. (<foreign xml:lang="lat">enim</foreign> by Gardt.) in lac. of 16 letters.</note> omnium primus, externo et regio more<note><foreign xml:lang="lat">extero (externo,</foreign> Traube, Novák, Her., cf. Livy, xxix. 19, 4) <foreign xml:lang="lat">ritu et regio more</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">extortio ei regio re,</foreign> V.</note> instituit adorari, cum semper antea ad similitudinem iudicum salutatos principes legerimus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Et qui paulo antea cum insectatione malivola, orientis vorago, invadendaeque<note><foreign xml:lang="lat">vorago</foreign><foreign xml:lang="lat">inuadendaeque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">uoragi</foreign> (lac. of 8 letters) <foreign xml:lang="lat">uadendaeque,</foreign> V.</note> summae rei per filios affectator compellabatur, tune dux prudentissimus, et Constantini<note><foreign xml:lang="lat">Constantii,</foreign> suggested by Clark, Her.; <foreign xml:lang="lat">Con</foreign> - <foreign xml:lang="lat">stantini,</foreign> V.</note> <pb n="v1.p.146"/> magnus erat commilito, solusque ad extinguendum, probis quidem sed insidiosis rationibus petebatur. Diligens enim opera navabatur, exstingui Silvanum, ut fortissimum perduellem, aut (si secus accidisset) Ursicinum exulceratum iam penitus aboleri, ne superesset scopulus<note><foreign xml:lang="lat">scopulus,</foreign> Her., cf. Florus, iv. 9, 1; <foreign xml:lang="lat">scrupulus,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">scropulus,</foreign> V.</note> impendio formidandus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Igitur cum de profectione celeranda disponeretur, propulsationem obiectorum criminum eundem ducem parantem praegressus, oratione leni prohibet imperator, non id esse memorans tempus, ut controversa defensio causae susciperetur, cum vicissim restitui in pristinam concordiam partes necessitas subigeret urgentium rerum, antequam cresceret mollienda. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Habita igitur deliberatione multiplici, id<note><foreign xml:lang="lat">id,</foreign> added by Gardt.; V omits.</note> potissimum tractabatur, quo commento Silvanus gesta etiam tum imperatorem ignorare existimaret. Et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Val.; V omits.</note> probabili argumento ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>G; V omits.</note> firmandam fidem reperto monetur honorificis scriptis, ut accepto Ursicino successore cum potestate rediret intacta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Post haec ita digesta protinus iubetur exire, tribunis et protectoribus domesticis decem, ut postularat, ad iuvandas necessitates publicas ei coniunctis, inter quos ego quoque eram cum Veriniano collega, residui omnes propinqui et <pb n="v1.p.148"/> familiares.<note><foreign xml:lang="lat">omnes propinqui et familiares. iamque,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">omni</foreign> (lac. of 21 letters) <foreign xml:lang="lat">Iamque,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Iamque eum egressum solum de se metuens quisque per longa spatia deducebat. Et quamquam ut bestiarii obiceremur intractabilibus feris, perpendentes tamen hoc bonum habere tristia accidentia,<note><foreign xml:lang="lat">tristia,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">accidentia,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">haberet tristitia recidentia,</foreign> V.</note> quod in locum suum<note><foreign xml:lang="lat">locum</foreign><foreign xml:lang="lat">suum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">locos</foreign> (from <foreign xml:lang="lat">locis) sunt.</foreign> </note> secunda substituunt,<note>V has lac. of 10 letters at end of page; no lac., BG.</note> mirabamur illam sententiam Tullianam, ex internis veritatis ipsius promulgatam, quae est talis: <q>Et quamquam optatissimum est perpetuo fortunam quam florentissimam permanere, illa tamen aequalitas vitae non tantum habet sensum, quantum cum ex miseris<note><foreign xml:lang="lat">miseris,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">seris,</foreign> V.</note> et perditis rebus ad meliorem statum fortuna revocatur.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Festinamus itaque itineribus magnis, ut ambitiosus magister armorum, ante allapsum per Italicos de tyrannide ullum Rumorem, in suspectis finibus appareret, verum cursim nos properantes aeria quadam via<note><foreign xml:lang="lat">aeria quadam uia,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">aeria uia quadam,</foreign> Clark, cf. xviii. 6, 3; <foreign xml:lang="lat">aeraria quadam,</foreign> V. </note> antevolans prodiderat Fama, et Agrippinam ingressi, invenimus cuncta nostris conatibus altiora. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Namque convena undique multitudine trepide coepta fundante, coactisque copiis multis, pro statu rei praesentis id aptius videbatur, ut ad imperatoris novelli, per ludibriosa auspicia virium accessu firmandi sensum ac voluntatem dux flexibilis<note><foreign xml:lang="lat">flexibilis,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">flexilis,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">fiebilis,</foreign> V.</note> verteretur; quo variis <pb n="v1.p.150"/> assentandi figmentis in mollius vergente securitate, nihil metuens hostile deciperetur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Cuius rei finis arduus videbatur; erat enim cautius observandum, ut appetitus opportunitati obtemperarent, nec praecurrentes eam nec deserentes. Qui si eluxissent intempestive, constabat nos omnes sub elogio uno morte multandos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p rend="indent">Susceptus tamen idem dux leniter adactusque, inclinante negotio ipso cervices, adorare sollemniter anhelantem celsius purpuratum, ut spectabilis colebatur et intimus: facilitate aditus honoreque mensae regalis adeo antepositus aliis, ut iam secretius de rerum summa consultaretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Aegre ferebat Silvanus ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>BG; V omits.</note> consulatum potestatesque sublimes elatis indignis, se et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>BG; V omits.</note> Ursicinum solos post exsudatos magnos pro re publica labores et crebros, ita fuisse despectos, ut ipse quidem per quaestiones familiarium sub disceptatione ignobili crudeliter agitatus, commisisse in maiestatem arcesseretur, alter vero ab oriente raptus odiis inimicorum addiceretur; et haec assidue clam querebatur et palam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>Terrebant nos tamen, cum dicerentur haec et similia, circumfrementia undique murmura causantis inopiam militis, et rapida celeritate ardentis angustias Alpium perrumpere Cottiarum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p rend="indent">In hoc aestu mentis ancipiti, ad effectum tendens consilium occulta <choice><corr>scrutabamur</corr><sic>scrutabamus</sic></choice> indagine, <pb n="v1.p.152"/> sederatque tandem mutatis prae timore saepe sententiis, ut quaesitis magna industria cautis rei ministris, obstricto religionum consecratione colloquio, Bracchiati sollicitarentur atque Cornuti, fluxioris fidei et<note><foreign xml:lang="lat">fidei et,</foreign> G in lac. of 22 letters; two letters are erased at the end.</note> ubertate mercedis ad momentum omne versabiles. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Firmato itaque negotio per sequestres quosdam gregarios, obscuritate ipsa ad id patrandum idoneos, praemiorum exspectatione accensus solis ortu iam rutilo, subitus armatorum globus erupit, atque ut solet in dubiis rebus, audentior caesis custodibus, regia penetrata, Silvanum<note><foreign xml:lang="lat">Siluanum,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">signorum,</foreign> Mommsen (<foreign xml:lang="lat">signiorium,</foreign> B); <foreign xml:lang="lat">signarum,</foreign> V.</note> extractum aedicula, quo exanimatus confugerat, ad conventiculum ritus Christiani tendentem, densis gladiorum ictibus trucidarunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p rend="indent">Ita dux haut exsilium meritorum hoc genere oppetit mortis, metu calumniarum, quibus factione iniquorum irretitus est absens, ut tueri possit salutem, ad praesidia progressus extrema. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Licet enim ob tempestivam illam cum armaturis proditionem ante Mursense proelium obligatum gratia retineret Constantium, ut dubium tamen et mutabilem verebatur, licet patris quoque Boniti praetenderet fortia facta, Franci quidem sed pro Constantini partibus in bello civili acriter contra Licinianos saepe versati. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>Evenerat autem <pb n="v1.p.154"/> ut,<note><foreign xml:lang="lat">ut antequam,</foreign> Traube, Clark (<foreign xml:lang="lat">ut</foreign> before <foreign xml:lang="lat">Siluanus,</foreign> BG; before <foreign xml:lang="lat">Romae,</foreign> Val.); <foreign xml:lang="lat">tantae quam,</foreign> V.</note> antequam huius modi aliquid agitaretur in Galliis, Romae in Circo maximo populus, incertum relatione<note><foreign xml:lang="lat">relation</foreign> , Bentley; <foreign xml:lang="lat">ratione,</foreign> V.</note> quadam percitus an praesagio, <q>Silvanus devictus est</q> magnis vocibus exclamaret.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p rend="indent">Igitur Silvano Agrippinae (ut relatum est) interfecto, inaestimabili gaudio re cognita princeps, insolentia coalitus et tumore, hoc quoque felicitatis suae prosperis cursibus assignabat, eo more quo semper oderat fortiter facientes, ut quondam Domitianus, superare tamen quacumque arte contraria cupiebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>Tantumque afuit laudare industrie gesta, ut etiam quaedam scriberet de Gallicanis intercepta thesauris, quos nemo attigerat. Idque scrutari iusserat artius interrogate Remigio, etiam tum rationario apparitionis armorum magistri, cui multo postea Valentiniani temporibus laques vitam in causa Tripolitanae legationis, eripuit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>Post quae ita completa, Constantius ut iam caelo contiguus, casibusque imperaturus humanis, magniloquentia sufflabatur adulatorum, quos augebat ipse spernendo proiciendoque id genus parum callentes, ut Croesum legimus ideo regno suo Solonem expulisse praecipitem, quia blandiri nesciebat; et Dionysium intentasse poetae <choice><corr>Philoxeno</corr><sic>Phiioxeno</sic></choice> mortem, cum eum recitantem proprios versus absurdos et <pb n="v1.p.156"/> inconcinnos, laudantibus cunctis, solus audiret immobilis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>Quae res perniciosa vitiorum est altrix. Ea demum enim laus grata esse potestati debet excelsae, cum interdum et vituperationi secus gestorum pateat locus.</p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Silvani amici et conscii necati. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Iamque post securitatem quaestiones agitabantur ex more, et vinculis catenisque plures ut noxii plectebantur. Exsurgebat enim effervens laetitia Paulus, tartareus ille delator, ad venenatas artes suas licentius exercendas, et inquirentibus in negotium consistorianis atque militaribus (ut praeceptum est) Proculus admovetur eculeo, Silvani domesticus, homo gracilis et morbosus, metuentibus cunctis, ne vi nimia tormentorum, levi corpore fatigato, reos atrocium criminum promiscue citari faceret multos. Verum contra quam speratum est contigit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Memor enim somnii quo vetitus erat per quietem (ut ipse firmavit) pulsare quendam insontem, usque ad confinia mortis vexatus, nec nominavit nec prodidit aliquem, sed asserebat factum Silvani constanter, id eum cogitasse quod iniit, non cupiditate sed necessitate compulsum, argumento evidenti demonstrans. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Causam enim probabilem ponebat in medio, multorum testimoniis claram, quod die quinto antequam infulas susciperet principatus, <pb n="v1.p.158"/> donatum stipendio militem Constanti nomine allocutus est, fortis esset et fidus. Unde apparebat quod si praesumere fortunae superioris insignia conaretur, auri tam grave pondus largiretur<note><foreign xml:lang="lat">largiretur,</foreign> Boxhorn, Val.; <foreign xml:lang="lat">giretur,</foreign> V.</note> ut suum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Post hunc damnatorum sorte Poemenius raptus ad supplicium interiit, qui (ut supra rettulimus) cum Treveri civitatem Caesari clausissent Decentio, ad defendendam plebem electus est. Tum Asclepiodotus et Lutto et Maudio comites interempti sunt, aliique plures, haec et similia perplexe temporis obstinatione scrutante.</p></div></div><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Ab Leontio praefecto urbi populi R. seditiones repressae. Liberius episcopus sede pulsus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dum has exitiorum communium clades suscitat turbo feralis, urbem aeternam Leontius regens, multa spectati iudicis documenta praebebat, in audiendo celerior,<note><foreign xml:lang="lat">celerior,</foreign> or <foreign xml:lang="lat">celerrimus,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">celeri,</foreign> V.</note> in disceptando iustissimus, natura benevolus, licet auctoritatis causa servandae acer quibusdam videbatur, et inclinatior ad damnandum.<note><foreign xml:lang="lat">damnandum,</foreign> Bentley, Erfurdt; <foreign xml:lang="lat">amandum,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Prima igitur causa<note><foreign xml:lang="lat">causa,</foreign> vulgo; ars, BG; <foreign xml:lang="lat">aut,</foreign> V.</note> seditionis in eum concitandae vilissima fuit et levis. Philoromum enim aurigam rapi praeceptum, secuta plebs omnis, velut defensura proprium pignus, terribili impetu praefectum <pb n="v1.p.160"/> incessebat ut timidum, sed ille stabilis et erectus, immissis apparitoribus, correptos aliquos vexatosque tormentis, nec strepente ullo nec obsistente, insulari poena multavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Diebusque paucis secutis cum itidem plebs excita calore quo consuevit, vini causando inopiam, ad Septemzodium convenisset, celebrem locum, ubi operis ambitiosi Nymphaeum Marcus condidit imperator, illuc de industria pergens praefectus, ab omni toga apparitioneque rogabatur enixius, ne in multitudinem se arrogantem immitteret et minacem, ex commotione pristina saevientem; difficilis ad pavorem, recta tetendit, adeo ut eum obsequentium pars<note><foreign xml:lang="lat">obsequentium pars</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">obsequens praefecturae apparitio,</foreign> Seeck; <foreign xml:lang="lat">obsequen</foreign> (lac. of 12 letters), V.</note> desereret, licet in periculum festinantem abruptum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Insidens itaque vehiculo, cum speciosa fiducia contuebatur acribus oculis tumultuantium undique cuneorum, veluti serpentium vultus, perpessusque multa dici probrosa, agnitum quendam inter alios eminentem vasti corporis rutilique capilli, interrogavit, an ipse esset Petrus Valuomeres (ut audierat) cognomento; eumque cum esse sonu respondisset obiurgatorio, ut seditiosorum antesignanum olim sibi compertum, reclamantibus multis, post<note><foreign xml:lang="lat">pos,</foreign> V.</note> terga manibus vinctis, suspendi praecepit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quo viso sublimi, tribuliumque adiumentum nequicquam implorante, vulgus <pb n="v1.p.162"/> omne paulo ante confertum, per varia urbis membra diffusum, ita evanuit ut turbarum acerrimus concitor, tamquam in iudiciali secreto exaratis lateribus, ad Picenum eiceretur, ubi postea ausus eripere virginis non obscurae pudorem, Patruini consularis sententia supplicio est<note><foreign xml:lang="lat">est,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, vulgo; <foreign xml:lang="lat">periit,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">oppetit,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ei id,</foreign> V. </note> capitali addictus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Hoc administrante Leontio, Liberius Christianae legis antistes, a Constantio ad comitatum mitti praeceptus est, tamquam imperatoriis iussis et plurimorum sui consortium decretis obsistens, in re quam brevi textu percurram. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Athanasium episcopum eo tempore apud Alexandriam, ultra professionem altius se efferentem, scitarique conatum externa, ut prodidere rumores assidui, coetus in unum quaesitus eiusdem legis cultorum<note><foreign xml:lang="lat">legis cultorum,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">loci multorum,</foreign> V.</note> (synodus ut appellant) removit a sacramento quod optinebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Dicebatur enim fatidicarum sortium fidem, quaeve augurales portenderent alites, scientissime callens, aliquotiens praedixisse futura; super his intendebantur ei alia quoque, a proposito legis abhorrentia cui praesidebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Hunc per subscriptionem abicere sede sacerdotali, paria sentiens ceteris, iubente principe Liberius monitus, perseveranter renitebatur, nec visum hominem nec auditum damnare nefas ultimum saepe exclamans, aperte <pb n="v1.p.164"/> scilicet recalcitrans imperatoris arbitrio. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Id enim ille Athanasio semper infestus, licet sciret impletum, tamen auctoritate quoque potiore aeternae urbis episcopi firmari desiderio nitebatur ardenti; quo non impetrato, Liberius aegre populi metu, qui eius amore flagrabat, cum magna difficultate noctis medio potuit asportari.</p></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Iulianus, Galli frater, a Constantio Aug. fratre patrueli Caesar creatur, ac praeficitur Galliae. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Et haec quidem Romae (ut ostendit textus superior) agebantur. Constantium vero exagitabant assidui nuntii,<note><foreign xml:lang="lat">nuntii,</foreign> added by W<hi rend="sup">2</hi>N<hi rend="sup">2</hi>BG; <foreign xml:lang="lat">rumores,</foreign> Traube; V omits.</note> deploratas iam Gallias indicantes, nullo renitente ad internecionem barbaris vastantibus universa; aestuansque diu qua vi propulsaret aerumnas, ipse in Italia residens, ut cupiebat periculosum enim existimabat se in partem contrudere longe dimotam—repperit tandem consilium rectum, et Iulianum patruelem fratrem haut ita dudum ab Achaico tractu accitum, etiam tum palliatum, in societatem imperii adsciscere cogitabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Id ubi, urgente malorum impendentium mole, confessus est proximis, succumbere tot necessitatibus tamque crebris unum se (quod numquam fecerat) aperte demonstrans, illi in assentationem nimiam <pb n="v1.p.166"/> eruditi, infatuabant hominem,<note><foreign xml:lang="lat">infatuabant hominem,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">inifatuabant imperatorem,</foreign> <foreign xml:lang="lat">spirantem iam ultra hominem,</foreign> Her.</note> nihil esse ita asperum dictitantes, quod praepotens eius virtus, fortunaque tam vicina sideribus, non superaret ex more. Addebantque noxarum conscientia stimulante complures, deinceps caveri debere Caesaris nomen, replicantes gesta sub Gallo. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quis annitentibus obstinate opponebat se sola regina, incertum migrationem ad longinqua pertimescens, an pro nativa prudentia consulens in commune, omnibusque memorans anteponi debere propinquum. Post multa itaque<note><foreign xml:lang="lat">multa itaque,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">multaque,</foreign> V.</note> per deliberationes ambiguas actitata, stetit fixa sententia, abiectisque disputationibus irritis, ad imperium placuit Iulianum assumere. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et cum venisset accitus, praedicto die advocato omni quod aderat commilitio, tribunali ad altiorem suggestum erecto, quod aquilae circumdederunt et signa, Augustus insistens<note><foreign xml:lang="lat"> insistens,</foreign> Val., Haupt; <foreign xml:lang="lat">inscendens</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">insiginens,</foreign> V.</note> eumque manu retinens dextera, haec sermone placido peroravit:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent"><q>Adsistimus apud vos—optimi rei publicae defensores—causae communi uno paene omnium spiritu vindicandae, quam acturus tamquam apud aequos iudices succinctius edocebo.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p><q rend="merge">Post interitum rebellium tyrannorum, quos ad haec temptanda quae moverunt, rabies egit et furor, velut impiis eorum manibus Romano sanguine parentantes, persultant barbari Gallias, rupta limitum pace; <pb n="v1.p.168"/> hac animati fiducia, quod nos per disiunctissimas terras arduae necessitates adstringunt.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p><q rend="merge">Huic igitur malo ultra apposita iam proserpenti, si dum patitur tempus, occurrerit nostri vestrique consulti suffragium, et colla superbarum gentium detumescent, et imperii fines erunt intacti. Restat ut venturorum<note><foreign xml:lang="lat">ut uenturorum,</foreign> Her., cf. xxi. 10. 2; <foreign xml:lang="lat">rotorum,</foreign> Hagendahl; <foreign xml:lang="lat">ucturum,</foreign> V.</note> spem quam gero secundo roboretis effectu.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p><q rend="merge">Iulianum hunc fratrem meum patruelem (ut nostis,) verecundia qua nobis ita ut necessitudine carus est, recte spectatum, iamque elucentis industriae iuvenem, in Caesaris adhibere potestatem exopto, coeptis (si videntur utilia) etiam vestra consensione firmandis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Dicere super his plura conantem, interpellans contio lenius prohibebat, arbitrium summi numinis id esse non mentis humanae velut praescia venturi proclamans.<note><foreign xml:lang="lat">proclamans,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">praedans,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Stansque imperator immobilis dum silerent, residua fidentius explicavit: <q>Quia igitur vestrum quoque favorem adesse fremitus indicat laetus, adulescens vigoris tranquilli, cuius temperati mores imitandi sunt potius quam praedicandi, ad honorem prosperante deo delatum<note><foreign xml:lang="lat">prosperante deo delatum,</foreign> Novák, cf. xviii. 6, 3, etc., <foreign xml:lang="lat">pro re speratum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">prope speratum,</foreign> V.</note> exsurgat; cuius praeclaram indolem bonis artibus institutam, hoc ipso plene videor exposuisse quod elegi. Ergo eum, praesente nutu dei caelestis, amictu principali velabo.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Dixit moxque indutum avita purpura Iulianum, <pb n="v1.p.170"/> et Caesarem cum exercitus gaudio declaratum, his alloquitur contractiore vultu submaestum:</p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p><q>Recepisti primaevus originis tuae splendidum florem, amantissime mihi omnium frater; aucta gloria mea, confiteor, qui iustius in deferenda suppari<note><foreign xml:lang="lat">suppari,</foreign> Cornelissen; <foreign xml:lang="lat">superari, V.</foreign> </note> potestate nobilitati mihi propinquae, quam ipsa potestate videor esse sublimis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p><q rend="merge"> Adesto igitur laborum periculorumque particeps, et tutelam ministerii suscipe Galliarum, omni beneficentia partes levaturus afflictas: et si hostilibus congredi sit necesse, fixo gradu consiste inter signiferos ipsos, audendi in tempore consideratus hortator, pugnantes accendens praeeundo cautissime, turbatosque subsidiis fulciens, modesteque<note><foreign xml:lang="lat">modesteque,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">modeste</foreign> **** (formerly <foreign xml:lang="lat">quid</foreign>), V.</note> increpans desides, verissimus testis adfuturus industriis et ignavis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p><q rend="merge"> Proinde urgente rei magnitudine, perge vir fortis, ducturus viros itidem fortes. Aderimus nobis vicissim amoris robusta constantia, militabimus simul, una orbem pacatum, deus modo velit quod oramus, pari moderatione pietateque recturi. Mecum ubique videberis praesens, et ego tibi quodcumque acturo non deero. Ad summam i, propera sociis omnium votis, velut assignatam tibi ab ipsa re publica, stationem cura pervigili defensurus.</q></p><pb n="v1.p.172"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Nemo post haec finita reticuit, sed militares omnes horrendo fragore scuta genibus illidentes (quod est prosperitatis indicium plenum; nam contra cum hastis clipei feriuntur, irae documentum est et doloris)<note>Damsté regards <foreign xml:lang="lat">nam contra <gap reason="omitted"/> </foreign> . <foreign xml:lang="lat">doloris</foreign> as a gloss and incorrect, citing xx. 5, 8; xxi. 5, 9. Cf. Pighi, <title>Nov. Stud. Amm.</title> p. 62.</note> immane quo quantoque gaudio praeter paucos Augusti probavere iudicium, Caesaremque admiratione digna suscipiebant, imperatorii muricis fulgore flagrantem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Cuius oculos cum venustate terribilis, vultumque excitatius gratum, diu multumque contuentes, qui futurus sit colligebant velut scrutatis veteribus libris, quorum lectio per corporum signa pandit animorum interna. Eumque ut potiori reverentia servaretur, nec supra modum laudabant, nec infra quam decebat, atque ideo censorum voces sunt aestimatae, non militum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Susceptus denique ad consessum vehiculi, receptusque in regiam, hunc versum ex Homerico carmine susurrabat:</p><quote rend="blockquote"><l><foreign xml:lang="grc">ἔλλαβε πορφύρεος φάνατος καὶ μοῖρα κραταιή.</foreign></l></quote><p>Haec diem octavum iduum Novembrium gesta sunt, cum Arbetionem consulem annus haberet et Lollianum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Deinde diebus paucis Helena virgine, Constanti sorore, eidem Caesari iugali foedere <pb n="v1.p.174"/> copulata, paratisque universis quae maturitas proficiscendi poscebat, comitatu parvo suscepto, kalendis Decembribus egressus est deductusque ab Augusto ad usque locum duabus columnis insignem, qui Laumellum interiacet et Ticinum, itineribus rectis Taurinos pervenit, ubi nuntio percellitur gravi, qui nuper in comitatum Augusti perlatus, de industria silebatur, ne parata diffluerent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Indicabat autem Coloniam Agrippinam, ampli nominis urbem in secunda Germania, pertinaci barbarorum obsidione reseratam magnis viribus et deletam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Quo maerore perculsus, velut primo adventantium malorum auspicio, murmurans querulis vocibus saepe audiebatur: nihil se plus assecutum, quam ut occupatior interiret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Cumque Viennam venisset, ingredientem optatum quidem et impetrabilem<note><foreign xml:lang="lat">impetrahilem,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">insperabilem,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">imperabilem,</foreign> V.</note> honorifice susceptura omnis aetas concurrebat et dignitas, proculque visum plebs universa, cum vicinitate finitima, imperatorem clementem appellans et faustum, praevia consonis laudibus celebrabat, avidius pompam regiam in principe legitimo cernens: communiumque remedium aerumnarum in eius locabat adventu, salutarem quendam genium affulsisse conclamatis negotiis arbitrata. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p><choice><corr>tunc</corr><sic>Tune</sic></choice> anus quaedam orba luminibus, cum percontando quinam esset ingressus, Iulianum Caesarem comperisset, exclamavit hunc deorum templa reparaturum.</p><pb n="v1.p.176"/></div></div><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> De origine Gallorum; et unde dicti Celtae ac Galatae; deque eorum doctoribus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Proinde quoniam—ut Mantuanus vates praedixit excelsus—<q>maius opus moveo</q><note>So the text of Ammianus; see note on translation.</note> maiorque mihi rerum nascitur ordo, Galliarum tractus et situm ostendere puto nunc tempestivum, ne inter procinctus ardentes, proeliorumque varios casus, ignota quibusdam expediens imitari videar desides nauticos, attrita lintea cum rudentibus, quae licuit parari securius, inter fluctus resarcire coactos et tempestates. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ambigentes super origine prima Gallorum, scriptores veteres notitiam reliquere negotii semiplenam, sed postea Timagenes, et diligentia Graecus et lingua, haec quae diu sunt ignorata collegit ex multiplicibus libris. Cuius fidem secuti, obscuritate dimota, eadem distincte docebimus et aperte. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Aborigines primos in his regionibus quidam visos esse firmarunt, Celtas nomine regis amabilis et matris eius vocabulo Galatas dictos—ita enim Gallos sermo Graecus appellat—alii Dorienses antiquiorem secutos Herculem oceani locos inhabitasse confines. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Drysidae memorant re vera fuisse <pb n="v1.p.178"/> populi partem indigenam, sed alios quoque ab insulis extimis confluxisse et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ex,</foreign> V.</note> tractibus transrhenanis, crebritate bellorum et alluvione fervidi maris sedibus suis expulsos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Aiunt quidam paucos post excidium Troiae fugitantes Graecos ubique <choice><corr>dispersos</corr><sic>disperses</sic></choice> loca haec occupasse tunc vacua. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Regionum autem incolae id magis omnibus asseverant, quod etiam nos legimus in monumentis eorum incisum, Amphitryonis filium Herculem ad Geryonis et Taurisci saevum<note><foreign xml:lang="lat">saeuum,</foreign> V, Norden (cf. xxix. 5, <foreign xml:lang="lat">48</foreign>); <foreign xml:lang="lat">saevium,</foreign> Val., Clark; <foreign xml:lang="lat">saevorurm,</foreign> BG.</note> tyrannorum perniciem festinasse, quorum alter Hispanias, alter Gallias infestabat; superatisque ambobus, coisse cum generosis feminis suscepisseque liberos plures, et eos partes quibus imperitabant suis nominibus appellasse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>A Phocaea vero Asiaticus populus, Harpali inclementiam vitans, Cyri regis praefecti, Italiam navigio petit. Cuius pars in Lucania Veliam, alia condidit in Viennensi Massiliam: dein secutis aetatibus oppida, aucta virium copia, instituere non pauca. Sed declinanda varietas saepe satietati coniuncta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Per haec loca hominibus paulatim excultis, viguere studia laudabilium doctrinarum, inchoata per bardos et euhagis et <choice><corr>drasidas</corr><sic>drysidas</sic></choice>. Et Bardi quidem fortia virorum illustrium facta, heroicis composita versibus, <pb n="v1.p.180"/> cum dulcibus lyrae modulis cantitarunt, Euhages vero scrutantes sublimia, leges<note><foreign xml:lang="lat">sublimia, leges naturae,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">serviani et sublimia</foreign> <foreign xml:lang="lat">naturae,</foreign> V.</note> naturae pandere conabantur internas.<note><foreign xml:lang="lat">internas,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">inter es,</foreign> V.</note> Drysidae ingeniis celsiores, ut auctoritas Pythagorae decrevit, sodaliciis astricti consortiis, quaestionibus occultarum rerum altarumque erecti sunt, et despectantes humana, pronuntiarunt animas immortales.</p></div></div><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> De Alpibus Gallicanis; et de variis per eas itineribus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hanc Galliarum plagam ob suggestus montium arduos, et horrore nivali semper obductos, orbis residui incolis antehac paene ignotam, nisi qua litoribus est vicina, munimina claudunt undique natura velut arte circumdata. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et a latere quidem australi, Tyrrheno alluitur et Gallico mari; qua caeleste suspicit plaustrum, a feris gentibus fluentis distinguitur Rheni; ubi occidentali subiecta est sideri, oceano et altitudine Pyrenaea arcetur;<note><foreign xml:lang="lat">Pyrenaea arcetur,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">Pyrenaei saltus urgetur,</foreign> F. Walter; <foreign xml:lang="lat">pyrenei surgitur,</foreign> V.</note> unde ad solis ortus attollitur, aggeribus cedit Alpium Cottiarum; quas rex Cottius perdomitis Galliis, solus in angustiis latens, inviaque locorum <pb n="v1.p.182"/> asperitate confisus, lenito tandem tumore, in amicitiam principis Octaviani receptus<note><foreign xml:lang="lat">principis</foreign> after <foreign xml:lang="lat">receptus,</foreign> V; deleted by Damsté, obelized by Clark c.c.; transposed by Novák before <foreign xml:lang="lat">Octaviani;</foreign> <foreign xml:lang="lat">principiis,</foreign> Her.</note> molibus magnis exstruxit, ad vicem memorabilis muneris, compendiarias et viantibus opportunas, medias inter alias Alpes vetustas, super quibus comperta paulo postea referemus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>In his Alpibus Cottiis, quarum initium a Segusione est oppido, praecelsum erigitur iugum, nulli fere sine discrimine penetrabile. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Est enim e Galliis venientibus prona humilitate devexum, pendentium saxorum altrinsecus visu terribile praesertim verno tempore,<note><foreign xml:lang="lat">tepore,</foreign> Damsté; <foreign xml:lang="lat">tempore,</foreign> V.</note> cum liquente gelu nivibusque solutis flatu calidiore ventorum, per diruptas utrimque angustias et lacunas, pruinarum congerie latebrosas, descendentes cunctantibus plantis homines et iumenta procidunt et carpenta; idque remedium ad arcendum exitium repertum est solum, quod pleraque vehicula vastis funibus illigata pone cohibente virorum vel <choice><corr>boum</corr><sic>bourn</sic></choice> nisu valido vix gressu reptante, paulo tutius devolvuntur. Et haec (ut diximus) anni verno contingunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Hieme vero humus crustata frigoribus et tamquam levigata ideoque labilis incessum praecipitantem impellit; et patulae valles per spatia plana glacie perfidae vorant non numquam transeuntes. Ob quae locorum callidi eminentes ligneos stilos per cautiora loca defigunt, ut eorum series viatorem ducat innoxium; qui si <pb n="v1.p.184"/> nivibus operti latuerint, aut montanis<note><foreign xml:lang="lat">aut montanis,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, Bentley; <foreign xml:lang="lat">montanisue,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">montanis,</foreign> V.</note> defluentibus rivis eversi, calles<note><foreign xml:lang="lat">calles,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">glacies,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">gnaris,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">graves,</foreign> V.</note> agrestibus praeviis difficile pervadunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>A summitate autem huius Italici clivi, planities ad usque stationem nomine Martis per septem extenditur milia, et hinc alia celsitudo erectior, aegreque superabilis, ad Matronae porrigitur verticem, cuius vocabulum casus feminae nobilis dedit. Unde declive quidem iter sed expeditius ad usque castellum Brigantiam patet. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Huius sepulcrum reguli, quem itinera struxisse rettulimus, Segusione est moenibus proximum, manesque eius ratione gemina religiose<note><foreign xml:lang="lat">religiose,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">religione,</foreign> V.</note> coluntur, quod iusto moderamine rexerat suos, et asscitus in societatem rei Romanae, quietem genti praestitit sempiternam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Et licet haec quam diximus viam media sit et compendiaria, magisque celebris, tamen etiam aliae multo antea temporibus sunt constructae diversis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Et primam Thebaeus Hercules, ad Geryonem exstinguendum (ut relatum est) et Tauriscum lenius gradiens, prope maritimas composuit Alpes, hisque<note><foreign xml:lang="lat">hisque,</foreign> T, Val.; <foreign xml:lang="lat">hique,</foreign> V.</note> Graiarum<note><foreign xml:lang="lat">Graiarum,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">hacrum,</foreign> V, Gardt.</note> indidit nomen; Monoeci similiter arcem et portum ad perennem sui memoriam consecravit. Deinde emensis postea saeculis multis, hac ex causa sunt Alpes excogitatae Poeninae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Superioris Africani pater Publius <pb n="v1.p.186"/> Cornelius Scipio, Saguntinis memorabilibus aerumnis et fide, pertinaci destinatione Afrorum obsessis, iturus auxilio, in Hispaniam traduxit onustam manu valida classem, sed civitate potiore Marte deleta, Hannibalem sequi nequiens, triduo ante transito Rhodano, ad partes Italiae contendentem, navigatione veloci intercurso spatio maris haut longo, degressurum montibus apud Genuam observabat, Liguriae oppidum, ut cum eo (si copiam fors dedisset) viarum asperitate fatigato decerneret in planitie. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Consulens tamen rei communi, Cn. Scipionem fratrem ire monuit in Hispanias, ut Hasdrubalem exinde similiter erupturum arceret. Quae Hannibal doctus a perfugis, ut erat expeditae mentis et callidae, Taurinis ducentibus accolis, per Tricasinos et oram Vocontiorum extremam, ad saltus Tricorios venit. Indeque exorsus, aliud iter antehac insuperabile fecit; excisaque rupe in immensum elata, quam cremando vi magna flammarum acetoque infuso dissolvit, per Druentiam flumen, gurgitibus vagis intutum, regiones occupavit Etruscas. Hactenus super Alpibus. Nunc ad restantia veniamus.</p><pb n="v1.p.188"/></div></div><div type="textpart" n="11" subtype="chapter"><head> Brevis divisio ac descriptio Galliarum; et cursus fluminis Rhodani. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Temporibus priscis, cum laterent hae partes ut barbarae, tripertitae fuisse creduntur in Celtas eosdemque Gallos divisae, et Aquitanos et Belgas, lingua institutis legibusque discrepantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et Gallos quidem (qui Celtae sunt) ab Aquitanis Garumna disterminat flumen, a Pyrenaeis oriens collibus, postque oppida multa transcursa, in oceano delitescens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Belgis vero eandem gentem Matrona discindit et Sequana, amnes magnitudinis geminae; qui fluentes per Lugdunensem, post circumclausum ambitu insulari Parisiorum castellum, Lutetiam <choice><corr>nomine</corr><sic>amine</sic></choice>, consociati, meantesque protinus prope astra Constantia funduntur in mare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Horum omnium apud veteres Belgae dicebantur esse fortissimi, ea propter quod ab humaniore cultu longe discreti, nec adventiciis effeminati deliciis, diu cum transrhenanis certavere Germanis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Aquitani enim, ad quorum litora ut proxima placidaque, merces adventiciae convehuntur, moribus ad mollitiem lapsis, facile in dicionem venere Romanam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Regebantur autem Galliae omnes, iam inde uti crebritate bellorum urgenti cessere Iulio dictatori, potestate in partes divisa quattuor, quarum Narbonensis una Viennensem intra se continebat et Lugdunensem; altera Aquitanis praeerat universis; <pb n="v1.p.190"/> superiorem et inferiorem Germaniam Belgasque duae iurisdictiones eisdem rexere temporibus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>At nunc numerantur provinciae per omnem ambitum Galliarum: secunda Germania, prima ab occidentali exordiens cardine, Agrippina et Tungris munita, civitatibus amplis et copiosis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Dein prima Germania, ubi praeter alia municipia Mogontiacus est et Vangiones, et Nemetae et Argentoratus, barbaricis cladibus nota. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Post has Belgica prima Mediomatricos praetendit et Treveros, domicilium principum clarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Huic annexa secunda est Belgica, qua Ambiani sunt, urbs inter alias eminens, et Catelauni et Remi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Apud Sequanos Bisontios videmus et Rauracos, aliis potiores oppidis multis. Lugdunensem primam <choice><corr>Lugdunum</corr><sic>Lugdunus</sic></choice> ornat et <choice><corr>Cabillona</corr><sic>Cabyllona</sic></choice> et Senones et Biturigae et moenium Augustuduni <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice> vetusta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Secundam enim Lugdunensem Rotomagi et Turini, Mediolanum ostendunt et Tricasini; Alpes Graiae et Poeninae exceptis obscurioribus<note><foreign xml:lang="lat">lobscurioribus,</foreign> followed by lac. of 4 letters, V; no lac., G.</note> habent et Aventicum, desertam quidem civitatem sed non ignobilem quondam, ut aedificia semiruta nunc quoque demonstrant. Haec provinciae urbesque sunt splendidae Galliarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>In<note><foreign xml:lang="lat">in,</foreign> added by A; VBG omit.</note> Aquitania quae Pyrenaeos montes et eam partem spectat oceani quae pertinet ad Hispanos, <pb n="v1.p.192"/> prima provincia est Aquitanica, amplitudine civitatum admodum culta omissis aliis multis, Burdigala et Arverni excellunt, et Santones et Pictavi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Novem populos Ausci commendant et Vasatae. In Narbonensi Elusa et Narbona et Tolosa<note><foreign xml:lang="lat">Tolosa</foreign>, N, Val.; <foreign xml:lang="lat">Tolosa et</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">Tolosa quae,</foreign> BG.</note> principatum urbium tenent. Viennensis civitatum <choice><corr>exsultat</corr><sic>exultat</sic></choice> decore multarum, e<note>e, added by Damsté; V omits.</note> quibus potiores sunt Vienna ipsa et Arelate et Valentia; quibus Massilia iungitur, cuius societate et viribus in discriminibus arduis fultam aliquotiens legimus Romam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>His prope Salluvii sunt et Nicaea et Antipolis, insulaeque Stoechades. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Et quoniam ad has partes opere contexto pervenimus, silere super Rhodano, maximi nominis flumine, incongruum est et absurdum. A Poeninis Alpibus effusiore copia fontium Rhodanus fluens, et proclivi impetu ad planiora degrediens, proprio agmine ripas occultat, et paludi sese ingurgitat, nomine Lemanno, eamque intermeans, nusquam aquis miscetur externis, sed altrinsecus summitates undae praeterlabens segnioris, quaeritans exitus, viam sibi impetu veloci molitur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Unde sine iactura rerum per Sapaudiam fertur et Sequanos, longeque progressus, Viennensem latere sinistro perstringit, dextro Lugdunensem, et emensus spatia flexuosa, Ararim quem Sauconnam appellant, inter <pb n="v1.p.194"/> Germaniam primam fluentem et Sequanos,<note><foreign xml:lang="lat">et Sequanos,</foreign> Cluverius; lac. <foreign xml:lang="lat">afterfluentem,</foreign> Val.; no lac., V.</note> suum in nomen assciscit, qui locus exordium est Galliarum. Exindeque non millenis passibus sed leugis itinera metiuntur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Dein Isarae<note><foreign xml:lang="lat">Dein Isarae,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">hinc Rhodanus,</foreign> Val.; (lac. letters) <foreign xml:lang="lat">han</foreign> (lac. 2 letters) <foreign xml:lang="lat">Rhodanus,</foreign> V.</note> Rhodanus aquis advenis locupletior, vehit grandissimas naves, ventorum difflatu iactari saepius assuetas, finitisque intervallis quae ei natura praescripsit, spumeus Gallico mari concorporatur, per patulum sinum quem vocant Ad gradus, ab Arelate octavo decimo ferme lapide disparatum. Sit satis de situ locorum. Nunc figuras et mores hominum designabo.</p></div></div><div type="textpart" n="12" subtype="chapter"><head> De moribus Gallorum. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Celsioris staturae et candidi paene Galli sunt omnes et rutili, luminumque torvitate terribiles, avidi iurgiorum, et sublatius insolentes. Nec enim eorum quemquam adhibita uxore rixantem, multo se<note><foreign xml:lang="lat">Aquitanos,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">A., vir,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">aqua</foreign> (lac. 12 letters) <foreign xml:lang="lat">poterit,</foreign> V.</note> fortiore et glauca, peregrinorum ferre poterit globus, tum maxime cum illa inflata cervice suffrendens, ponderansque niveas ulnas et vastas, admixtis calcibus emittere coeperit pugnos, ut catapultas tortilibus nervis excussas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Metuendae voces complurium et minaces, placatorum iuxta et irascentium, tersi tamen pari diligentia cuncti et mundi, nec in tractibus illis, maximeque apud Aquitanos, vir<note><foreign xml:lang="lat">Aquitanos,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">A., vir,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">aqua</foreign> (lac. 12 letters) <foreign xml:lang="lat">poterit,</foreign> V.</note> poterit aliquis videri vel femina, <pb n="v1.p.196"/> licet perquam pauper, ut alibi frustis squalere pannorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ad militandum omnis aetas aptissima, et pari pectoris robore senex ad procinctum ducitur et adultus, gelu duratis artubus et labore assiduo, multa contempturus et formidanda. Nec eorum aliquando quisquam (ut in Italia) munus Martium pertimescens, pollicem sibi praecidit, quos localiter murcos appellant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Vini avidum genus, affectans ad vini similitudinem multiplices potus, et inter eos humiles quidam, obtunsis ebrietate continua sensibus, quam furoris voluntariam speciem esse Catoniana sententia definivit, raptantur discursibus vagis, ut verum illud videatur quod ait defendens Fonteium Tullius: <q>Gallos post haec dilutius esse poturos quod illi venenum esse arbitrabantur.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Hae regiones, praecipueque confines Italicis, paulatim levi sudore sub imperium venere Romanum, primo temptatae per Fulvium, deinde proeliis parvis quassatae per Sextium, ad ultimum per Fabium Maximum domitae. Cui negotii plenus effectus, asperiore Allobrogum gente devicta, hoc indidit cognomentum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Nam omnes Gallias (nisi qua paludibus inviae fuere, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi> G; V omits.</note> Sallustio docetur auctore) post decennalis belli mutuas clades subegit Caesar dictator,<note><foreign xml:lang="lat"> subegit Caesar, societatique</foreign> Lind. (<foreign xml:lang="lat">dictator,</foreign> addidi); <foreign xml:lang="lat">sub</foreign> (lac. 13 letters) <foreign xml:lang="lat">societatique,</foreign> V.</note> societatique nostrae foederibus <pb n="v1.p.198"/> <choice><corr>iunxit</corr><sic>inxit</sic></choice> aeternis. Evectus sum longius; sed remeabo tandem ad coepta.</p></div></div><div type="textpart" n="13" subtype="chapter"><head> De Musaniano praefecto praetorio per Orientem. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Domitiano crudeli morte consumpto, Musonianus eius <choice><corr>successor</corr><sic>sucessor</sic></choice> orientem praetoriani regebat potestate praefecti, facundia sermonis utriusque clarus. Unde sublimius quam sperabatur eluxit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Constantinus enim cum limatius superstitionum quaereret sectas, Manichaeorum et similium, nec interpres inveniretur idoneus, hunc sibi commendatum ut sufficientem elegit; quem, officio functum perite, Musonianum voluit appellari, ante Strategium dictitatum, et ex eo percursis honorum gradibus multis, ascendit ad praefecturam, prudens alia tolerabilisque provinciis, et mitis et blandus, sed ex qualibet occasione, maximeque ex controversis litibus (quod nefandum est) et in totum<note><foreign xml:lang="lat">in totum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">inlotum,</foreign> Her.</note> lucrandi aviditate sordescens, ut inter alia multa, evidenter apparuit in quaestionibus agitatis super morte Theophili Syriae consularis, proditione Caesaris Galli, impetu plebis promiscuae discerpti, ubi damnatis pauperibus, quos cum haec agerentur, peregre fuisse constabat, auctores diri facinoris exutis patrimoniis absoluti sunt divites.</p><pb n="v1.p.200"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Hunc Prosper adaequabat, pro magistro equitum agente etiam tum in Galliis, militem regens, abiecte ignavus et (ut ait comicus) arte despecta furtorum rapiens propalam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Quis concordantibus, mutuaque commercia vicissim sibi conciliando locupletatis, Persici duces vicini fluminibus, rege in ultimis terrarum suarum terminis occupato, per praedatorios globos nostra vexabant, nunc Armeniam aliquotiens Mesopotamiam confidentius incursantes, Romanis ductoribus ad colligendas oboedientium exuvias occupatis.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>