<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="18" subtype="book"><head>Liber XVIII</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Iulianus Caesar Gallorum commodis consulit, et ubique ab omnibus ius servandum curat. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec per orbis varias partes uno eodemque anno sunt gesta. At in Galliis cum in meliore statu res essent, et Eusebium atque Hypatium fratres sublimarent vocabula consulum, Iulianus contextis successibus clarus, apud Parisios hibernans,<note><foreign xml:lang="lat">apud</foreign><foreign xml:lang="lat">Parisios hibernans,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">apud hibernans (ns</foreign> from <foreign xml:lang="lat">s,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>), V.</note> sequestratis interim sollicitudinibus bellicis, haut minore cura provinciarum fortunis multa conducentia disponebat, diligenter observans nequem tributorum sarcina praegravaret, neve potentia praesumeret <pb n="v1.p.404"/> aliena, aut hi versarentur in medio, quorum patrimonia publicae clades augebant, vel iudicum quisquam ab aequitate deviaret impune. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Idque ea re levi labore correxit, quod ipse iurgia dirimens, ubi causarum cogebat magnitude vel personarum, erat indeclinabilis iustorum iniustorumque distinctor. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Et licet multa sint eius laudanda in huius modi controversiis, unum tamen sufficiet poni, ad cuius similitudinem acta vel dicta sunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Numerium Narbonensis paulo ante rectorem, accusatum ut furem, inusitato censorio vigore, pro tribunali palam admissis volentibus audiebat, qui cum infitiatione defenderet obiecta, nec posset in quoquam confutari, Delphidius orator acerrimus, vehementer eum impugnans, documentorum inopia percitus, exclamavit: <q>Ecquis, florentissime Caesar, nocens esse poterit usquam, si negare sufficiet?</q> Contra quem Iulianus prudenter motus ex tempore, <q>Ecquis</q> ait <q>innocens esse poterit, si accusasse sufficiet?</q> Et haec quidem et huius modi multa civilia.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> lulianus C. castellorum ad Rhenum quae receperat moenia reparat; Rhenum transit, et hostili Alamanniae parte vastata, V Alamannorum reges ad pacem petendam et captivos reddendos compellit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Egressurus autem ad procinctum urgentem, cum Alamannorum pagos aliquos esse reputaret <pb n="v1.p.406"/> hostiles, et ausuros immania, ni ipsi quoque ad ceterorum sternerentur exempla, haerebat anxius qua vi qua celeritate, cum primum ratio copiam tribuisset, rumore praecurso, terras eorum invaderet repentinus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Seditque tandem multa et varia cogitanti, id temptare quod utile probavit eventus. Hariobaudem vacantem tribunum, fidei fortitudinisque notae, nullo conscio legationis specie ad Hortarium miserat regem iam pacatum, ut exinde facile ad collimitia progressus eorum, in quos erant arma protinus commovenda, scitari possit quid molirentur, sermonis barbarici perquam gnarus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quo fidenter ad haec patranda digresso, ipse anni tempore opportuno, ad expeditionem undique milite convocato, profectus, id inter potissima mature duxit implendum, ut ante proeliorum fervorem, civitates multo ante excisas ac vacuas<note><foreign xml:lang="lat">excisas ac vacuas,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">excisa quas,</foreign> V.</note> introiret, receptasque communiret, horrea quin etiam exstrueret pro incensis, ubi condi possit annona, a Britanniis sueta transferri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et utrumque perfectum est spe omnium citius. Nam et horrea veloci opere surrexerunt, alimentorumque in eisdem satias condita, et civitates occupatae sunt septem: Castra Herculis Quadriburgium Tricensima et Novesium, <pb n="v1.p.408"/> Bonna Antennacum et Vingo, ubi laeto quodam eventu, etiam Florentius praefectus apparuit subito, partem militum ducens, et commeatuum perferens copiam, sufficientem usibus longis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Post haec impetrata, restabat adigente necessitatum articulo, receptarum urbium moenia reparari, nullo etiam tum interturbante; idque<note><foreign xml:lang="lat">idque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">et que,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">consociato labore cunctorum mox est</foreign> <foreign xml:lang="lat">perfectum; unde,</foreign> Novak between <foreign xml:lang="lat">idque</foreign> and <foreign xml:lang="lat">claris.</foreign> </note> claris indiciis apparet, ea tempestate utilitati publicae metu barbaros oboedisse, rectoris amore Romanos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Reges ex pacto superioris anni aedificiis habilia multa suis misere carpentis, et auxiliarii milites semper munia spernentes huius modi, ad obsequendi sedulitatem Iuliani blanditiis deflexi, quinquagenarias longioresque materias vexere cervicibus ingravate, et fabricandi ministeriis opem maximam contulerunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Quae dum diligenti maturantur effectu, Hariobaudes exploratis omnibus rediit, docuitque comperta. Post cuius adventum incitatis viribus omnes venere Mogontiacum, ubi Florentio et Lupicino (Severi successore) destinate certantibus, per pontem illic constitutum transiri debere, renitebatur firmissime Caesar, asserens pacatorum terras non debere calcari, ne (ut saepe contigit) per incivilitatem<note><foreign xml:lang="lat">indiuitatem,</foreign> V (emended by a later hand).</note> militis<note><foreign xml:lang="lat">militis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">militio,</foreign> V.</note> occurrentia vastitantis, abrupte foedera frangerentur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Alamanni tamen omnes quos petebat exercitus, confine periculum cogitantes, Suomarium regem <pb n="v1.p.410"/> amicum nobis ex pactione praeterita monuerunt minaciter, ut a transitu Romanos arceret. Eius enim pagi Rheni ripis ulterioribus adhaerebant. Quo testante resistere solum non posse, in unum coacta barbara multitude venit prope Mogontiacum, prohibitura viribus magnis exercitum, ne transmitteret flumen. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Gemina itaque ratione visum est habile quod suaserat Caesar, ne pacatorum terrae corrumperentur, neve renitente pugnacissima plebe, pons cum multorum discrimine iungeretur iri<note>Hac. ind. Her., Clark; <foreign xml:lang="lat">iri,</foreign> added by Val., <foreign xml:lang="lat">ni</foreign> by T<hi rend="sup">2</hi>; no lac. in V.</note> in locum ad compaginandum pontem aptissimum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Quod hostes sollertissime contemplati, per contrarias ripas leniter incedentes, ubi nostros figere tentoria, procul cernebant, ipsi quoque noctes agebant exsomnes, custodientes pervigili studio, ne transitus temptaretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Verum cum nostri locum adventarent provisum, vallo fossaque quievere circumdati, et asscito Lupicino in consilium, Caesar certis imperavit tribunis, ut trecentenos pararent cum sudibus milites expedites, quid agi quove iri deberet penitus ignorantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Et collecti nocte provecta, impositique omnes quos lusoriae naves quadraginta quae tune aderant solae, ceperunt, decurrere iubentur per flumen, adeo taciti, ut etiam remi suspenderentur, ne barbaros sonitus excitaret undarum, atque mentis agilitate et corporum, dum <pb n="v1.p.412"/> hostes nostrorum ignes observant, adversas perrumpere milites<note><foreign xml:lang="lat">milites,</foreign> V, deleted by Eyssen., Novák <foreign xml:lang="lat">limitis,</foreign> G.</note> ripas.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Dum haec celerantur, Hortarius rex nobis antea foederatus, non novaturus quaedam, sed amicus finitimis quoque suis, reges omnes et regales et regulos ad convivium corrogatos retinuit, epulis ad usque vigiliam tertiam gentili more extentis; quos discedentes inde casu nostri ex improviso adorti, nec interficere nec corripere ullo genere potuerunt, tenebrarum equorumque adiumento, quo dubius impetus trusit, abreptos; lixas vero vel servos, qui eos pedibus sequebantur, (nisi quos exemit discrimine temporis obscuritas) occiderunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Cognito denique transitu Romanorum,<note><foreign xml:lang="lat">transit Romanorum,</foreign> Clark, c.c. <foreign xml:lang="lat">R.t.,</foreign> V.</note> qui tune perque expeditiones praeteritas, ibi levamen sumere laborum opinabantur, ubi hostem contingeret inveniri, perculsi reges eorumque populi, qui pontem ne strueretur, studio servabant intento, metu exhorrescentes diffuse vertuntur in pedes; et indomito furore sedato, necessitudines opesque suas transferre longius festinabant. Statimque difficultate omni depulsa, ponte constrato, sollicitarum gentium opinione praeventa, visus in barbarico miles per Hortarii regna transibat intacta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Ubi vero terras infestorum etiam tum tetigit <pb n="v1.p.414"/> regum, urens omnia rapiensque,<note><foreign xml:lang="lat">rapiensque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">rapinisque,</foreign> V.</note> per medium rebellium solum grassabatur intrepidus.</p><p>Postque saepimenta fragilium penatium inflammata, et obtruncatam hominum multitudinem, visosque cadentes multos aliosque supplicantes, cum ventum fuisset ad regionem (cui Capillacii vel Palas nomen est) ubi terminales lapides Alamannorum<note><foreign xml:lang="lat">Romanorum</foreign>, V, def. Norden.</note> et Burgundiorum confinia distinguebant, castra sant posita, ea propter ut Macrianus et Hariobaudus, germani fratres et reges, susciperentur impavidi, qui propinquare sibi perniciem sentientes, venerant pacem anxiis animis precaturi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Post quos statim rex quoque Vadomarius venit, cuius erat domicilium contra Rauracos, scriptisque Constantii<note><foreign xml:lang="lat">Constantii,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">Constanti,</foreign> V.</note> principis, quibus commendatus est artius, allegatis, leniter susceptus est (ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by Henr. Val.; <foreign xml:lang="lat">ut conducebat,</foreign> Hadr. Val.; V omits.</note> decebat), olim ab Augusto in clientelam rei Romanae susceptus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Et Macrianus quidem cum fratre inter aquilas admissus et signa, stupebat armorum viriumque<note><foreign xml:lang="lat">viriumque,</foreign> del. Gardt. as dittography.</note> varium decus, visa tune primitus, proque suis orabat. Vadomarius vero nostris coalitus (utpote vicinus limiti) mirabatur quidem apparatum ambitiosi procinctus, sed vidisse se talia saepe ab adulescentia meminerat prima. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Libratis denique diu consiliis, concordi assensione cunctorum, Macriano quidem et Hariobaudo pax est attributa, Vadomario <pb n="v1.p.416"/> vero, qui suam locaturus securitatem in tuto, et legationis nomine precator venerat, pro Urio et Ursicino et Vestralpo regibus pacem itidem obsecrans, interim responderi non poterat, ne (ut sunt fluxioris fidei barbari) post abitum recreati nostrorum, parum acquiescerent per alios impetratis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Sed cum ipsi quoque missis legatis, post messes incensas et habitacula, captosque plures et interfectos, ita supplicarent tamquam ipsi<note><foreign xml:lang="lat">ipsi,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">non ipsi,</foreign> Mommsen.</note> haec deliquissent in nostros, pacem condicionum similitudine meruerunt. Inter quas id festinatum<note><foreign xml:lang="lat">festinatum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">destinatum,</foreign> Cornelissen.</note> est maxime, ut captives restituerent omnes, quos rapuerant excursibus crebris.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Barbationi magistro peditum et uxori eius cur capita abscissa sint iussu Constantii Aug. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec dum in Galliis caelestis corrigit cura, in comitatu Augusti turbo novarum exoritur rerum, a primordiis levibus ad luctus et lamenta progressus. In domo Barbationis, pedestris militiae tunc rectoris, examen apes fecere<note><foreign xml:lang="lat">fecere</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">texere,</foreign> A, Mommsen; <foreign xml:lang="lat">struxere,</foreign> Pet; <foreign xml:lang="lat">pestexere</foreign>, V (<foreign xml:lang="lat">ex</foreign> above the line, <foreign xml:lang="lat">ere</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi>).</note> perspicuum. Superque hoc ei prodigiorum gnaros sollicite consulenti, discrimen magnum portendi responsum est, coniectura videlicet tali, quod hae volucres post compositas sedes, <pb n="v1.p.418"/> opesque congestas, fumo pelluntur, et turbulento sonitu cymbalorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Huic uxor erat Assyria nomine, nec taciturna nec prudens, quae eo ad expeditionem profecto, et multiplici metu suspenso, ob ea quae meminerat sibi praedicta, perculsa vanitate muliebri, ancilla asscita notarum perita, quam e patrimonio Silvani possederat, ad maritum scripsit intempestive, velut flens obtestans ne post obitum Constanti propinquantem, in imperium ipse ut sperabat admissus, despecta se anteponeret Eusebiae matrimonium tune reginae, decore corporis inter multas feminas excellentis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quibus litteris occulte quantum fieri potuit missis, ancilla, quae domina dictante perscripserat, reversis omnibus e procinctu, exemplum ferens ad Arbetionem noctis prima quiete confugit, avideque suscepta, chartulam prodidit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Hocque indicio ille confisus, ut erat ad criminandum aptissimus, principi detulit, atque ex usu, nec mora ulla negotio tributa nec quiete, Barbatio epistulam suscepisse confessus, et mulier scripsisse documento convicta non levi, cervicibus interiere praecisis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Hisque punitis, quaestiones longe serpebant, vexatique multi nocentes sunt et innocentissimi.<note><foreign xml:lang="lat">innocentissimi,</foreign> Damsté, c.c.; <foreign xml:lang="lat">innocentes,</foreign> V; Fletcher would delete <foreign xml:lang="lat">aunt,</foreign> or write n. <foreign xml:lang="lat">simul et innocentes.</foreign> </note> Inter quos etiam <pb n="v1.p.420"/> Valentinus ex primicerio protectorum tribunus, ut conscius inter complures alios tortus aliquotiens supervixit, penitus quid erat gestum ignorans. Ideoque ad iniuriae periculique compensationem, ducis in Illyrico meruit potestatem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Erat autem idem Barbatio subagrestis, arrogantisque propositi, ea re multis exosus, quod et dum domesticos protectores sub Gallo regeret Caesare, proditor erat et perfidus, et post eius excessum, nobilioris militiae fastu elatus, in Iulianum itidem Caesarem paria confingebat, crebroque detestantibus bonis, sub Augusti patulis auribus multa garriebat et saeva. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ignorans profecto veteris<note><foreign xml:lang="lat">ueteris,</foreign> Cornelissen, Schneider; <foreign xml:lang="lat">uetus,</foreign> V.</note> Aristotelis sapiens dictum, qui Callisthenem sectatorem et propinquum suum ad regem Alexandrum mittens, ei saepe mandabat, ut quam rarissime et iucunde apud hominem loqueretur, vitae potestatem et necis in acie linguae portantem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Ne sit hoc mirum, homines profutura discernere non numquam et nocentia, quorum mentes cognatas caelestibus arbitramur, animalia ratione carentia salutem suam interdum alto tueri silentio solent, ut exemplum est hoc perquam notum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Linquentes orientem anseres ob calorem, plagamque petentes occiduam, cum montem penetrare coeperint Taurum, aquilis abundantem, timentes fortissimas volucres, rostra lapillis occludunt, ne eis eliciat vel necessitas extrema clangorem, eisdemque collibus agiliore volatu <pb n="v1.p.422"/> transcursis, proiciunt calculos, atque ita securius pergunt.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Rex Persarum Sapor Romanos totis viribus aggredi parat. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dum apud Sirmium haec diligentia quaeruntur impensa, Orientis fortuna periculorum terribiles tubas reflabat. Rex enim Persidis, ferarum gentium quas placarat adiumentis accinctus, augendique regni cupiditate supra homines flagrans, arma viresque parabat et commeatus, consilia tartareis manibus miscens, et superstitiones<note><foreign xml:lang="lat">superstitiones,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">praesciones,</foreign> Gronov; <foreign xml:lang="lat">praestionis,</foreign> V.</note> omnes consulens de futuris; hisque satis collectis, pervadere cuncta prima verni temperie cogitabat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Et cum haec primo rumores, dein nuntii certi perferrent, omnesque suspensos adventantium calamitatum complicaret magna formido, comitatensis fabrica eandem incudem (ut dicitur) diu noctuque tundendo, ad spadonum arbitrium, imperatori suspicaci ac timido intendebat Ursicinum, velut vultus Gorgonei torvitatem, haec saepe taliaque replicans, quod interempto Silvano, quasi paenuria meliorum, ad tuendas partes eoas denuo missus, altius anhelabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Hac autem assentandi nimia foeditate, mercari complures nitebantur Eusebi favorem, cubiculi tunc praepositi, apud quem (si vere dici debeat) multa Constantius posuit,<note><foreign xml:lang="lat">posuit, Damsté</foreign>; <foreign xml:lang="lat">potuit,</foreign> V.</note> <pb n="v1.p.424"/> ante dicti magistri equitum salutem acriter impugnantis ratione bifaria, quod omnium solus nec opes<note><foreign xml:lang="lat">hopes,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">opis,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">opus,</foreign> V.</note> eius augebat,<note><foreign xml:lang="lat">augebat,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">agebat,</foreign> V.</note> ut ceteri, et domo sua non cederet Antiochiae, quam molestissime flagitabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Qui ut coluber copia virus exuberans, natorum multitudinem etiam tum aegre serpentium, excitans ad nocendum, emittebat cubicularios iam adultos, ut inter ministeria vitae secretioris, gracilitate vocis semper puerilis et blandae, apud principis aures nimium patulas, existimationem viri fortis invidia gravi pulsarent. Et brevi iussa fecerunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Horum et similium taedio iuvat veterem laudare Domitianum, qui licet patris fratrisque dissimilis, memoriam nominis sui inexpiabili detestatione perfudit, tamen receptissima inclaruit lege, qua minaciter interdixerat ne intra terminos iuris dictionis Romanae castraret quisquam puerum; quod ni contigisset, quis eorum ferret examina, quorum raritas<note><foreign xml:lang="lat">raritas,</foreign> Boxh.; <foreign xml:lang="lat">paritas,</foreign> V.</note> difficile toleratur? </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Actum est tamen cautius, ne (ut fingebat) rursus accitus idem Ursicinus, metu cuncta turbaret, sed cum fors copiam detulisset, raperetur ad mortem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Haec operientibus illis, et ancipiti cogitatione districtis, nobis apud Samosatam, Commageni <pb n="v1.p.426"/> quondam regni clarissimam sedem, parumper morantibus, repente novi motus rumoribus densis audiuntur et certis.<note><foreign xml:lang="lat">certis,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">contextis,</foreign> Petschenig; <foreign xml:lang="lat">concertis,</foreign> V.</note> Quos docebit orationis progrediens textus.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Antoninus protector cum suis omnibus ad Saporem transfugit; eumque in bellum Romanum sponte iam motum impellit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Antoninus quidam ex mercatore opulento rationarius apparitor Mesopotamiae ducis, tunc protector exercitatus et prudens, perque omnes illas notissimus terras, aviditate quorundam nexus ingentibus damnis, cum iurgando contra potentis, se magis magisque iniustitia frangi contemplaretur, ad deferendam potioribus gratiam, qui spectabant negotium, inclinatis, ne contra acumina calcitraret, flexus<note><foreign xml:lang="lat">flexus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">flectens,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">flectis,</foreign> V.</note> in blanditias molliores, confessusque debitum per colludia in nomen fisci translatum, iamque ausurus immania, rimabatur tectius rei publicae membra totius, et utriusque linguae litteras sciens, circa ratiocinia versabatur, qui vel quarum virium milites ubi agant, vel procinctus tempore quo sint venturi<note><foreign xml:lang="lat">quo</foreign><foreign xml:lang="lat">sint uenturi,</foreign> C. F. W. Muller; <foreign xml:lang="lat">q.s. ituri,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">quos intuenturi,</foreign> V.</note> describens, itidem armorum et commeatuum copiae, aliaque usui bello futura, an abunde suppetant indefessa scitatione<note><foreign xml:lang="lat"> scitatione,</foreign> BG, Novk; <foreign xml:lang="lat">sciscitatione,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">indefessas cititatione,</foreign> V.</note> percontans. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et cum<note><foreign xml:lang="lat">cum,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> V.</note> totius Orientis didicisset <pb n="v1.p.428"/> interna, virorum stipendiique parte maxima per Illyricum distributa, ubi distinebatur ex negotiis seriis imperator, allapsuro iam praestituto die solvendae pecuniae, quam per syngrapham debere se confiteri, vi metuque compulsus est, cum omnibus se prospiceret undique periculis opprimendum, largitionum comite ad alterius gratiam infestius perurgente, fugam ad Persas cum coniage liberis et omni vinculo caritatum, ingenti molimine conabatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Atque ut lateret stationarios milites, fundum in Iaspide (qui locus Tigridis fluentis adluitur,) pretio non magno mercatur. Hocque commento cum nullus causam veniendi ad extremas Romani limitis partes, iam possessorem cum plurimis auderet exigere, per familiares fidos peritosque nandi, occultis saepe colloquiis cum Tamsapore habitis, qui tractus omnes adversos ducis potestate tune tuebatur, et antea cognitus, misso a Persicis castris auxilio virorum pernicium, lembis impositus, cum omni penatium<note><foreign xml:lang="lat">penatium,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">penatum,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">paena dum,</foreign> V.</note> dulcedine, nocte concubia transfretatur<note><foreign xml:lang="lat">transfretatur,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">transfretat rex,</foreign> V.</note> ex<note><foreign xml:lang="lat">ex,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">rex,</foreign> V.</note> contraria specie Zopyri illius similis Babylonii proditoris.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Rebus per Mesopotamiam in hunc statum deductis, Palatina cohors palinodiam in exitium concinens nostrum, invenit tandem amplam nocendi fortissimo viro, auctore et incitatore coetu spadonum, <pb n="v1.p.430"/> qui feri et acidi semper, carentesque necessitudinibus ceteris, divitias solas ut filiolas iucundissimas amplectuntur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Stetitque sententia, ut Sabinianus cultus<note><foreign xml:lang="lat">cultus,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">uegetus,</foreign> Cornelissen and Novák; <foreign xml:lang="lat">victus</foreign> V.</note> quidem senex et bene nummatus, sed imbellis et ignavus et ab impetranda magisterii dignitate per obscuritatem adhuc longe discretus, praeficiendus eois partibus mitteretur, Ursicinus vero curaturus pedestrem militiam, et successurus Barbationi, ad comitatum reverteretur, quo praesens rerum novarum avidus concitor, (ut iactabant,) a gravibus inimicis et metuendis incesseretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Dum haec in castris Constantii quasi per lustra aguntur et scaenam, et diribitores venundatae subito potestatis pretium per potiores diffunditant domos, Antoninus ad regis hiberna perductus, aventer suscipitur, et apicis nobilitatus auctoritate, quo honore participantur mensae regales, et meritorum apud Persas ad suadendum, ferendasque sententias in contionibus ora panduntur, non contis nec remulco (ut aiunt,) id est non flexiloquis ambagibus vel obscuris, sed velificatione plena in rem publicam ferebatur, eundemque incitans regem, ut quondam Maharbal lentitudinis Hannibalem<note><foreign xml:lang="lat">Hannibalem increpans,</foreign> transposui, c.c.; <foreign xml:lang="lat">i. H.</foreign>, V.</note> increpans, posse eum vincere, sed victoria uti nescire, assidue praedicabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Educatus enim in medio, ut rerum <pb n="v1.p.432"/> omnium gnarus, auditorum nanctus vegetos<note><foreign xml:lang="lat">uegetos</foreign> (<foreign xml:lang="lat">eius</foreign> a corr. of <foreign xml:lang="lat">iliis</foreign>) cf, xxii. 13, 1 Her.; <foreign xml:lang="lat">vigiles,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">vigiliis eius,</foreign> V.</note> sensus, et aurium delenimenta captantes, nec laudantium, sed secundum Homericos Phaeacas cum silentio admirantium, iam inde quadragesimi anni memoriam replicabat, post bellorum assiduos casus, et maxime apud Hileiam et Singaram, ubi acerrima illa nocturna concertatione pugnatum est, nostrorum copiis ingenti strage confossis, quasi dirimente quodam medio fetiali, Persas nondum Edessam nec pontes Euphratis tetigisse victores quos armipotentia fretos, successibusque magnificis, ita dilatasse decuerat regna,<note>lac. after <foreign xml:lang="lat">decuerat</foreign> indic. Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">regna</foreign> added by Schneider; <foreign xml:lang="lat">decue ratarenteo,</foreign> V.</note> ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by Eyssen.</note> toti Asia imperarent,<note><foreign xml:lang="lat">toti Asiae imper(arent</foreign>), added by Novák.</note> eo maxime tempore quo diuturnis bellorum civilium motibus, sanguis utrimque Romani roboris fundebatur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">His ac talibus subinde inter epulas sobrius perfuga, ubi de apparatu bellorum et seriis rebus apud eos Graiorum more veterum consultatur, regem incendebat ardentem, ut exacta hieme statim arma fretus fortunae suae magnitudine concitaret, ipse quoque in multis ac necessariis operam suam fidenter promittens.</p><pb n="v1.p.434"/></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Ursicinus magister militum ex Oriente evocatus, cum iam venisset in Thraciam, remittitur in Mesopotamiam; quo reversus, per Marcellinum Saporis adventum explorat. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Sub eisdem fere diebus, Sabinianus adepta repentina potestate sufflatus, et Ciliciae fines ingressus, decessori suo principis litteras dedit, hortantis ut ad comitatum dignitate afficiendus superiore citius properaret, eo necessitatum articulo, quo etiam si apud Thulen moraretur Ursicinus, acciri eum magnitude rerum ratione probabili flagitabat, utpote disciplinae veteris et longo usu bellandi artis Persicae scientissimum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quo rumore provinciis percitis, ordines civitatum et populi, decretis et acclamationibus densis, iniecta manu detinebant paene publicum defensorem, memores quod relictus ad sui tutelam, cum inerti et umbratili milite, nihil amiserat per decennium; simul metuentes saluti, quod tempore dubio, remoto illo advenisse hominem compererant inertissimum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Credimus (neque enim dubium est) per aerios tramites Famam praepetem volitare, cuius indicio haec gesta pandente, consiliorum apud Persas summa proponebatur<note><foreign xml:lang="lat">proponebatur,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">praeponebatur,</foreign> V.</note> ; et multis ultro citroque deliberatis, placuit Antonino <pb n="v1.p.436"/> suadente, ut Ursicino procul amoto, despectoque duce novello,<note><foreign xml:lang="lat">duce novello,</foreign> transposui c.c.; <foreign xml:lang="lat">n.d.,</foreign> V.</note> posthabitis civitatum perniciosis obsidiis, perrumperetur Euphrates, ireturque prorsus, ut occupari possint provinciae, fama celeritate praeventa, omnibus ante bellis (nisi temporibus Gallieni,) intactae, paceque longissima locupletes, cuius rei prosperante deo ductorem commodissimum fore spondebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Laudato firmatoque concordi omnium voluntate consilio, conversisque universis ad ea quae erant citius congerenda, commeatus milites arma ceteraque instrumenta, quae poscebat procinctus adventans, perpetua hieme parabantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Nos interea paulisper cis Taurum morati, ex imperio ad partes Italiae festinantes, prope flumen venimus Hebrum, ex Odrysarum montibus decurrentem, ibique principis scripta suscepimus, iubentia omni causatione posthabita, reverti Mesopotamiam, sine apparitione ulla expeditionem curaturi periculosam, ad alium omni potestate translata. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quod ideo per molestos formatores imperil struebatur, ut si Persae frustra habiti redissent ad sua, <pb n="v1.p.438"/> ducis novi virtuti facinus adsignaretur egregium; si fortuna sequior ingruisset, Ursicinus reus proditae<note><foreign xml:lang="lat">proditae,</foreign> Cornelissen; <foreign xml:lang="lat">ut proditor,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">proditor,</foreign> V.</note> rei publicae deferretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Agitatis itaque<note><foreign xml:lang="lat">itaque,</foreign> Bentley, Haupt; <foreign xml:lang="lat">ita siue,</foreign> V.</note> rationibus, diu cunctati reversique, fastidii plenum Sabinianum invenimus, hominem mediocris staturae, et parvi angustique animi, vix sine turpi metu sufficientem ad levem convivii, nedum proelii strepitum, perferendum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Tamen quoniam speculatores apparatus omnes apud hostes fervere, constanti asseveratione perfugis concinentibus, affirmabant, oscitante homunculo, Nisibin propere venimus, utilia paraturi, ne dissimulantes obsidium, Persae civitati supervenirent incautae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Dumque intra muros maturanda perurgerentur, fumus micantesque ignes assidue a<note>a, added by Lind.; <foreign xml:lang="lat">adsiduae trigidae,</foreign> V.</note> Tigride per Castra Maurorum et Sisara et collimitia reliqua, ad usque civitatem continui perlucebant, solito crebriores, erupisse hostium vastatorias manus superato flumine permonstrantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Qua causa ne occuparentur itinera, celeri cursu praegressi, cum ad secundum lapidem venissemus, liberalis formae puerum torquatum, (ut coniectabamus) octennem, in aggeris medio vidimus heiulantem, ingenui cuiusdam filium (ut aiebat); quem <pb n="v1.p.440"/> mater dum imminentium hostium terrore percita fugeret, impeditior trepidando reliquerat solum. Hunc dum imperatu ducis miseratione<note><foreign xml:lang="lat">miseratione,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">miserati,</foreign> V.</note> commoti, impositum equo, prae me ferens ad civitatem reduco, circumvallato murorum ambitu praedatores latius vagabantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Et quia me obsidionales aerumnae terrebant, intra semiclausam posticam exposito puero, nostrorum agmen agilitate volucri repetebam exanimis, nec multum afuit<note><foreign xml:lang="lat">afuit,</foreign> Bentley, C. F. W. Müller, Haupt; <foreign xml:lang="lat">fuit,</foreign> V (def. Löfstedt, Pighi).</note> quin caperer. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Nam cum Abdigildum<note><foreign xml:lang="lat">Abdigildum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">Abdigidum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">abdigitdum,</foreign> V.</note> quendam tribunum, fugientem cum calone ala sequeretur hostilis, lapsoque per fugam domino servum deprehensum, cum ego rapido ictu transirem, interrogassent, quisnam provectus<note><foreign xml:lang="lat">provectus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">profectus,</foreign> V.</note> sit iudex, audissentque Ursicinum paulo ante urbem ingressum, montem Izalam petere; occiso indice in unum quaesiti complures nos irrequietis cursibus sectabantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Quos cum iumenti agilitate praegressus, apud Amudin munimentum infirmum, dispersis per pabulum equis, recubantes nostros securius invenissem, porrecto extentius brachio, et summitatibus sagi contortis elatius, adesse hostes signo solito demonstrabam, eisdemque iunctus impetu communi ferebar, equo iam fatiscente. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Terrebat autem nos plenilunium noctis, et planities supina camporum, nulla (si occupasset artior casus,) latibula praebere sufficiens, <pb n="v1.p.442"/> ubi nec arbores nec frutecta nec quicquam praeter herbas humiles visebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Excogitatum est ergo ut ardente superposita lampade, et circumligata ne rueret, iumentum solum quod eam vehebat solutum, sine rectore laevorsus ire permitteretur, cum nos ad montanos excessus dextra positos tenderemus, ut praelucere sebalem facem duci lenius gradienti, Persae credentes, eum tenerent potissimum cursum; quod ni fuisset praevisum, circumventi et capti, sub dicionem venissemus hostilem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Hoc extracti periculo, cum ad nemorosum quendam locum vineis arbustisque pomiferis consitum, Meiacarire nomine venissemus, cui fontes dedere vocabulum gelidi, dilapsis<note><foreign xml:lang="lat">dilapsis,</foreign> Cornelissen; <foreign xml:lang="lat">lapsis</foreign>, V.</note> accolis omnibus, solum in remoto secessu latentem invenimus militem, qui oblatus duci et locutus varia prae timore, ideoque suspectus, adigente metu qui intentabatur,<note><foreign xml:lang="lat"> intentatur,</foreign> suggested by Clark, c.c.</note> pandit rerum integram fidem, docetque quod apud Parisios natus in Galliis, et equestri militans turma, vindictam quondam commissi facinoris timens, ad Persas abierat profugus, exindeque morum probitate spectata, sortita coniuge liberisque susceptis, speculatorem se missum ad nostra, saepe <pb n="v1.p.444"/> veros nuntios reportasse. At nunc se a Tamsapore et Nohodare optimatibus missum, qui catervas ductaverant praedatorum, ad eos redire quae didicerat perlaturum. Post haec, adiectis quae agi in parte diversa norat, occiditur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Proinde curarum crescente sollicitudine, inde passibus citis Amidam pro temporis copia venimus, civitatem postea secutis cladibus inclutam. Quo reversis exploratoribus nostris, in vaginae internis notarum figuris membranam repperimus scriptam, a Procopio ad nos perferri mandatam, quem legatum ad Persas antea missum cum comite Lucilliano praedixi, haec consulto obscurius indicantem, ne captis baiulis, sensuque intellecto scriptorum, excitaretur materia funestissima.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent"><q>Amendatis procul Graiorum legatis, forsitan et necandis, rex ille<note><foreign xml:lang="lat">ill(e</foreign>), added by Clark; <foreign xml:lang="lat">vel,</foreign> E. Meurig Davies; <foreign xml:lang="lat">flongeuti.</foreign> V.</note> longaevus non contentus Hellesponto, iunctis Grenici<note><foreign xml:lang="lat">Grenici,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">graenicia,</foreign> V.</note> et Rhyndaci pontibus, Asiam cum numerosis populis pervasurus adveniet, suopte ingenio irritabilis et asperrimus, auctore et incensore Hadriani quondam Romani Principis successore; actum et conclamatum est, ni caverit Graecia.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">Qui textus significabat Persarum regem transitis fluminibus Anzaba et Tigride, Antonino hortante, <pb n="v1.p.446"/> dominium Orientis affectare totius. His ob perplexitatem nimiam aegerrime lectis, consilium suscipitur prudens.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">Erat eo tempore satrapa Corduenae, quae obtemperabat potestati Persarum, Iovinianus nomine appellatus in solo Romano,<note><foreign xml:lang="lat">Romano, adulescens,</foreign> Mommsen; lac. after R. Cornelissen, or <foreign xml:lang="lat">educatus</foreign> for <foreign xml:lang="lat">adulescens.</foreign> </note> adulescens nobiscum occulte sentiens ea gratia, quod obsidatus sorte in Syriis detentus, et dulcedine liberalium studiorum illectus, remeare ad nostra ardenti desiderio gestiebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Ad hunc missus ego cum centurione quodam fidissimo, exploratius noscendi gratia quae gerebantur, per avios montes angustiasque praecipites veni. Visusque et agnitus, comiterque susceptus, causam praesentiae meae uni illi confessus, adiuncto taciturno aliquo locorum perito, mittor ad praecelsas rupes exinde longe distantes, unde nisi oculorum deficeret acies, ad quinquagesimum usque lapidem, quodvis etiam minutissimum apparebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Ibi morati integrum biduum, cum sol tertius affulsisset, cernebamus terrarum omnes ambitus subiectos, quos <foreign xml:lang="grc">ὁριζοντας</foreign> appellamus, agminibus oppletos innumeris, et antegressum regem vestis claritudine rutilantem. Quem iuxta laevus incedebat Grumbates, Chionitarum rex nervositate<note><foreign xml:lang="lat">neruositate,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">uenustate,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">nobilitate,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">nobis aetate,</foreign> V.</note> <pb n="v1.p.448"/> quidem media rugosisque membris, sed mente quadam grandifica, multisque victoriarum insignibus nobilis; dextra rex Albanorum, pari loco atque honore sublimis; post duces varii, auctoritate et potestatibus eminentes, quos ordinum omnium multitudo sequebatur, ex vicinarum gentium roboribus lecta, ad tolerandam rerum asperitatem diuturnis casibus erudita. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Quo usque nobis Doriscum Thraciae oppidum, et agminatim intra consaepta exercitus, recensitos Graecia fabulosa narrabis? cum nos cauti vel (ut verius dixerim) timidi, nihil exaggeremus, praeter ea quae fidei testimonia neque incerta monstrarunt.</p></div></div><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Sapor cum Chionitarum et Albanorum regibus Mesopotamiam intrat. Romani suos ipsi agros incendunt, agrestes in oppida compellunt, ac citeriorem ripam Euphratis castellis praesidiisque communiunt. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Postquam reges Nineve Adiabenae ingenti civitate transmissa, in medio pontis Anzabae hostiis caesis, extisque prosperantibus, transiere laetissimi, coniectantes nos residuam plebem omnem aegre penetrare post triduum posse, citius exinde ad satrapen reversi quievimus, hospitalibus officiis recreati. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Unde per loca itidem deserta et sola, magno necessitatis ducente solacio, celerius quam <pb n="v1.p.450"/> potuit sperari reversi, confirmavimus animos haesitantium, unum e navalibus pontem transisse reges absque ulla circumitione perdoctos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Extemplo igitur equites citi mittuntur ad Cassianum, Mesopotamiae ducem, rectoremque provinciae tune<note><foreign xml:lang="lat">tunc</foreign> after <foreign xml:lang="lat">Cassianum,</foreign> Giinther, Mommsen; after <foreign xml:lang="lat">prouinciae,</foreign> V.</note> Euphronium, compulsuri agrestes cum familiis et pecoribus universis ad tutiora transire,<note><foreign xml:lang="lat">transire compelli</foreign> et, VEBG, Bentley (<foreign xml:lang="lat">confestim,</foreign> Pet.).</note> et agiliter deseri Carras, oppidum invalidis circumdatum muris; super his campos omnes incendi, ne pabulorum suppeteret copia. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et imperatis sine mora completis, iniecto igni furentis elementi vis maxima, frumenta omnia cum iam stipula flaventi turgerent, herbasque pubentes ita contorruit, ut ad usque Euphraten, ab ipsis marginibus Tigridis, nihil viride cerneretur. Tune exustae sunt ferae complures, maximeque leones, per ea loca saevientes immaniter, consumi vel caecari sueti paulatim hoc modo. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Inter harundineta Mesopotamiae fluminum et frutecta, leones vagantur innumeri, dementia hiemis ibi mollissimae semper innocui. At ubi solis radiis exarserit tempus, in regionibus aestu ambustis, vapore sideris et magnitudine culicum agitantur, quorum examinibus per eas terras referta sunt omnia. Et quoniam oculos, quasi umida <pb n="v1.p.452"/> et lucentia membra, eaedem appetunt volucres, palpebrarum libramentis mordicus insidentes, idem leones, cruciati diutius, aut fluminibus mersi sorbentur, ad quae remedii causa confugiunt, aut amissis oculis, quos unguibus crebro lacerantes effodiunt, immanius efferascunt; quod ni fieret, universus oriens huius modi bestiis abundaret.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Dum campi cremantur (ut dictum est) tribuni cum protectoribus missi, citerioris ripae Euphratis castellis et praeacutis sudibus omnique praesidiorum genere communibant, tormenta, qua parum<note><foreign xml:lang="lat">qua parum erat,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">qua flumen parum erat,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">quarum erat,</foreign> V.</note> erat voraginosum, locis opportunis aptantes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Dum haec celerantur, Sabinianus inter rapienda momenta periculorum communium lectissimus moderator belli internecivi, per Edessena sepulchra, quasi fundata cum mortuis pace, nihil formidans, more vitae remissioris fluxius agens, militari pyrrice<note><foreign xml:lang="lat">pyrrice,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">pyrrica,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">pyrrico,</foreign> V.</note> sonantibus modulis pro histrionicis gestibus, in silentio summo delectabatur, ominoso sane et incepto et loco,<note><foreign xml:lang="lat">et loco,</foreign> Wagner; <foreign xml:lang="lat">et inloco,</foreign> V.</note> cum haec et huius modi factu dictuque tristia, futuros praenuntiantia<note><foreign xml:lang="lat">praenuntiantia,</foreign> Günther, Mommsen; <foreign xml:lang="lat">pronuntiant,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">futuros <gap reason="omitted"/> motus,</foreign> del. Val.</note> motus, vitare optimum quemque debere saeculi progressione discamus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Interea reges, Nisibi pro statione<note><foreign xml:lang="lat">pro statione,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">prostratione,</foreign> V.</note> <pb n="v1.p.454"/> vili transmissa, incendiis arida nutrimentorum varietate crescentibus, fugitantes inopiam pabuli, sub montium pedibus per valles gramineas incedebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Cumque Bebasen villam venissent, unde ad Constantinam usque oppidum, quod centesimo lapide disparatur, arescunt omnia siti perpetua, nisi quod in puteis aqua reperitur exilis, quid agerent diu cunctati, iamque suorum duritiae fiducia transituri, exploratore fido docente, cognoscunt Euphratem, nivibus tabefactis inflatum, late fusis gurgitibus evagari, ideoque vado nequaquam posse transiri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Convertuntur ergo ad ea quae amplectenda fortuita daret occasio, spe concepta praeter opinionem exclusi, ac proposito pro abrupto rerum praesentium statu urgenti consilio, Antoninus dicere quid sentiat iussus, orditur, flecti iter suadens in dexterum latus, ut per longiorem circumitum, omnium rerum usu regionum feracium, et consideratione ea qua rectus pergeret hostis, adhuc intactarum, castra duo praesidiaria Barzalo et Claudias<note><foreign xml:lang="lat">Barzalo et Claudias,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">Barzala et Laudias,</foreign> <foreign xml:lang="lat">G;</foreign> <foreign xml:lang="lat">barzaloc te laudias,</foreign> V.</note> peterentur, sese ductante, ubi tenuis fluvius prope originem et angustus, nullisque adhuc aquis advenis adolescens, facile penetrari poterit ut vadosus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>His auditis laudatoque suasore, et iusso ducere <pb n="v1.p.456"/> qua norat, agmina cuncta, ab institute itinere conversa, praevium sequebantur.</p></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Septingenti equites Illyriciani necopinantes a Persis coniiciuntur in fugam. Evadunt hinc Ursicinus, inde Marcellinus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quo certis speculationibus cognito, nos disposuimus properare Samosatam, ut superato exinde flumine, pontiumque apud Zeugma et Capersana iuncturis abscisis, hostiles impetus (si iuvisset fors ulla,) repelleremus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Sed contigit atrox et silentio omni dedecus obruendum. Namque duarum turmarum equites circiter septingenti, ad subsidium Mesopotamiae recens ex Illyrico missi, enerves et timidi, praesidium per eos tractus<note><foreign xml:lang="lat">tractus,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">traductus,</foreign> V.</note> agentes, nocturnasque paventes insidias, ab aggeribus publicis vesperi, quando custodiri magis omnes tramites conveniret, longius discedebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Hocque observato, eos vino oppresses et somno, viginti milia fere Persarum, Tamsapore et Nohodare ductantibus, nullo prospiciente transgressa, post tumulos celsos vicinos Amidae, occultabantur armata.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Moxque (ut dictum est) cum abituri Samosatam luce etiam tum dubia pergeremus, ab alta quadam specula radiantium armorum splendore perstricti, hostisque adesse excitatius clamitantes, signo dato <pb n="v1.p.458"/> quod ad proelium solet hortari, restitimus conglobati, nec fugam capessere, cum essent iam in contuitu qui sectarentur, nec congredi cum hoste equitatu et numero praevalente, metu indubitatae mortis cautum existimantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Denique ex ultima necessitate manibus iam conserendis, cum quid agi oporteat cunctaremur, occiduntur quidam nostrorum, temere procursantes, et urgente utraque parte, Antoninus ambitiosius<note><foreign xml:lang="lat"> ambitiosius,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">ambitiosum,</foreign> V. 2</note> praegrediens agmen,<note><foreign xml:lang="lat">agmen,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">agmini,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">agmina bursicino,</foreign> V.</note> ab Ursicino agnitus, et obiurgatorio sonu vocis increpitus, proditorque et nefarius appellatus, sublata tiara, quam capiti summi<note><foreign xml:lang="lat">summi,</foreign> Damsté; <foreign xml:lang="lat">summo,</foreign> V.</note> ferebat honoris insigne, desiluit equo, curvatisque membris, humum vultu paene contingens, salutavit patronum appellans et dominum, manus post terga conectens, quod apud Assyrios supplicis indicat formam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Et <q>Ignosce mihi</q> inquit <q>amplissime comes, necessitate non voluntate ad haec quae novi<note><foreign xml:lang="lat">novi,</foreign> HBG; <foreign xml:lang="lat">moui,</foreign> Kellerbauer, Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">nonis,</foreign> V.</note> scelesta, prolapso; egere me praecipitem iniqui<note><foreign xml:lang="lat">iniqui,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">inquit,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">inquid,</foreign> V.</note> flagitatores, ut nosti, quorum avaritiae ne tua quidem excelsa illa fortuna, propugnans miseriis meis, potuit refragari.</q> Simul haec dicens, e medio prospectu abscessit, non aversus, sed dum evanesceret, verecunde retrogradiens et pectus ostentans.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Quae dum in curriculo semihorae aguntur, postsignani nostri, qui tenebant editiora collis exclamant, aliam cataphractorum multitudinem <pb n="v1.p.460"/> equitum pone visam, celeritate quam maxima propinquare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Atque ut in rebus solent afflictis, ambigentes cuinam deberet aut posset occurri, trudente pondere plebis immensae, passim qua cuique proximum videbatur, diffundimur universi, dumque se quisque expedire discrimine magno conatur, sparsim disiecti hosti concursatori miscemur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Itaque spreta iam vivendi cupiditate, fortiter decernentes, ad ripas pellimur Tigridis, alte excisas. Unde quidam praecipites pulsi, implicantibus armis, haeserunt, ubi vadosus est amnis, alii lacunarum hausti vertigine, vorabantur, non nulli cum hoste congressi, vario eventu certabant, quidam cuneorum densitate perterriti, petebant proximos Tauri montis excessus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Inter quos dux ipse agnitus pugnatorumque mole circumdatus, cum Aiadalthe tribuno, caloneque uno, equi celeritate ereptus, abscessit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Mihi dum avius ab itinere comitum quid agerem circumspicio, Verennianus domesticus protector occurrit, femur sagitta confixus, quam dum avellere obtestante collega conarer, cinctus undique antecedentibus Persis, civitatem petebam, anhelo cursu rependo, ex eo latere quo incessebamur in <pb n="v1.p.462"/> arduo sitam, unoque ascensu perangusto meabilem, quem scissis collibus molinae,<note><foreign xml:lang="lat">molinae,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">molimina,</foreign> Mommsen.</note> ad calles aptandas<note><foreign xml:lang="lat">aptandas,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">artandas,</foreign> V.</note> aedificatae, densius constringebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Hic mixti cum Persis, eodem ictu procurrentibus ad superiora nobiscum, ad usque ortum alterius solis immobiles stetimus, ita conferti, ut caesorum cadavera multitudine fulta, reperire ruendi spatium nusquam possent, utque miles ante me quidam, discriminate capite, quod in aequas partes ictus gladii fiderat validissimus, in stipitis modum undique coartatus haereret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Et licet multiplicia tela, per tormentorum omnia genera, volarent e propugnaculis, hoc tamen periculo murorum nos propinquitas eximebat, tandemque per posticam civitatem<note><foreign xml:lang="lat"> civitatem,</foreign> added by Corn.</note> ingressus, refertam inveni, confluente ex finitimis virili et muliebri secus. Nam et casu illis ipsis diebus, in suburbanis peregrina commercia, circumacto anno solita celebrari,<note><foreign xml:lang="lat">celebrari (i</foreign> corr. from <foreign xml:lang="lat">um</foreign>), V; <foreign xml:lang="lat">celebrare,</foreign> G. Langen, Mommsen.</note> multitude convenarum augebat agrestium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Interea sonitu vario cuncta miscentur, partim amissos gementibus, aliis cum exitio sauciis, multis caritates diversas, quas prae angustiis videre non poterant, invocantibus.</p></div></div><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> Descriptio Amidae, et quot tum ibi legiones ac turmae in praesidio fuerint. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hanc civitatem olim perquam brevem, Caesar etiam tum Constantius, ut accolae suffugium possint <pb n="v1.p.464"/> habere tutissimum, eo tempore quo Antoninupolim oppidum aliud struxit, turribus circumdedit amplis et moenibus, locatoque ibi conditorio muralium tormentorum, fecit hostibus formidatam, suoque nomine voluit appellari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et a latere quidem australi, geniculato Tigridis meatu subluitur, propius emergentis; qua Euri opponitur flatibus, Mesopotamiae plana despectat; unde aquiloni obnoxia est, Nymphaeo amni vicina, verticibus Taurinis umbratur, gentes Transtigritanas dirimentibus et Armeniam; spiranti zephyro contraversa Gumathenam contingit, regionem ubere et<note><foreign xml:lang="lat">ubere et,</foreign> Cornelissen; <foreign xml:lang="lat">uberem,</foreign> V.</note> cultu iuxta fecundam, in qua vicus est Abarne nomine, sospitalium aquarum lavacris calentibus notus. In ipso autem Amidae meditullio sub arce fons dives exundat, potabilis quidem, sed vaporatis aestibus non numquam faetens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Cuius oppidi praesidio erat semper Quinta Parthica legio destinata, cum indigenarum turma non contemnenda. Sed tunc ingruentem Persarum multitudinem sex legiones, raptim percursis itineribus antegressae, muris adstitere firmissimis, Magnentiaci et Decentiaci, quos post consummatos civiles procinctus, ut fallaces et turbidos, ad Orientem venire compulit imperator, ubi nihil praeter bella timetur externa, et Tricensimani Decimanique, Fortenses et Superventores <pb n="v1.p.466"/> atque Praeventores, cum Aeliano iam comite, quos tirones tum etiam novellos, hortante memorato adhuc protectore, erupisse a Singara, Persasque fusos<note><foreign xml:lang="lat">Persasque fusos,</foreign> tr. in G; <foreign xml:lang="lat">f. Persasque,</foreign> V.</note> in somnum retulimus trucidasse complures. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Aderat comitum quoque sagittariorum pars maior, equestris<note><foreign xml:lang="lat">equestris,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">equestres,</foreign> V.</note> videlicet turmae ita cognominatae, ubi merent omnes ingenui barbari, armorum viriumque firmitudine inter alios eminentes.</p></div></div><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> Sapor duo castella Romana in fidem recipit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec dum primi impetus turbo<note><foreign xml:lang="lat">turbo,</foreign> added in G; <foreign xml:lang="lat">uertigo,</foreign> Her.; V omits.</note> conatibus agitat insperatis, rex cum populo suo gentibusque quas ductabat, a Bebase loco itinere flexo dextrorsus ut monuerat Antoninus, per Horren et Meiacarire et Charcha, ut transiturus Amidam, cum prope castella Romana venisset, quorum unum Reman, alterum Busan appellatur, perfugarum indicio didicit, multorum opes illuc translatas servari, ut in munimentis praecelsis et fidis, additumque est, ibi cum suppellectili pretiosa, inveniri feminam pulchram cum filia parvula, Craugasii Nisibeni cuiusdam uxorem, in municipali ordine genere fama potentiaque circumspecti.<note>lac. of 23 letters at end of page, V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Aviditate itaque rapiendi aliena festinans, petit impetu fidenti castella, unde subita animi consternatione defensores <pb n="v1.p.468"/> armorum varietate praestricti, se<note><foreign xml:lang="lat">praestricti se,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">praestrictis,</foreign> V.</note> cunctosque prodidere, qui ad praesidia confugerunt, et digredi iussi confestim claves obtulere portarum, patefactisque aditibus, quicquid ibi congestum erat eruitur, et productae sunt attonitae metu mulieres, et infantes matribus implicati, graves aerumnas inter initia tenerioris aetatis experti.<note>lac. after <foreign xml:lang="lat">experti,</foreign> Clark.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Cumque rex percontando cuiusnam coniux esset, Craugasii comperisset, vim in se metuentem, prope venire permisit intrepidam, et confisam<note><foreign xml:lang="lat">confisam,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">invisam,</foreign> Damsté; <foreign xml:lang="lat">uisam,</foreign> V.</note> opertamque ad usque<note><foreign xml:lang="lat">ad usque,</foreign> Gronovius pater, Bentley; <foreign xml:lang="lat">absque,</foreign> V.</note> labra ipsa atro velamine, certiore iam spe mariti recipiendi, et pudoris inviolati mansuri, benignius confirmavit. Audiens enim coniugem miro eius amore flagrare, hoc praemio Nisibenam proditionem mercari se posse arbitrabatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Inventas tamen alias quoque<note><foreign xml:lang="lat">alias quoque,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">aliasque,</foreign> V.</note> virgines, Christiano ritu cultui divino sacratas, custodiri intactas, et religioni servire solito more, nullo vetante, praecepit, lenitudinem profecto in tempore simulans, ut omnes quos antehac diritate crudelitateque terrebat, sponte sua metu remoto venirent, exemplis recentibus docti, humanitate eum et moribus iam placidis magnitudinem temperasse fortunae.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>