<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="20" subtype="book"><head>Liber XX </head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head>Lupicinus, magister armorum, adversus Scotorum et Pictorum incursiones in Britannias cum exercitu mittitur.</head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec per Illyricum perque Orientem rerum series fuit. Consulatu vero Constantii deciens, terque Iuliani, in Britanniis cum Scottorum Pictorumque gentium ferarum excursus,<note><foreign xml:lang="lat">excursus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">excursu,</foreign> V.</note> rupta quiete condicta, loca limitibus vicina vastarent, et implicaret formido provincias, praeteritarum cladium congerie fessas, hiemem agens apud Parisios Caesar distractusque in sollicitudines varias, verebatur ire subsidio transmarinis, ut rettulimus ante fecisse Constantem, ne rectore vacuas relinqueret Gallias, Alamannis ad saevitiam etiam tum incitatis et bella. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ire igitur ad haec ratione vel vi<note><foreign xml:lang="lat">ui,</foreign> added by Val.; V omits.</note> componenda, <pb n="v2.p.4"/> Lupicinum placuit, ea tempestate magistrum armorum, bellicosum sane et castrensis rei peritum, sed supercilia erigentem ut cornua,<note><foreign xml:lang="lat">ut cornua,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">incongrue,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">cornuae et,</foreign> V.</note> et de tragico (quod aiunt) cothurno strepentem, super quo<note><foreign xml:lang="lat">quo,</foreign> T<hi rend="sup">2</hi>A; <foreign xml:lang="lat">quod,</foreign> V.</note> diu ambigebatur, avarus esset potius an crudelis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Moto igitur velitari auxilio, Aerulis scilicet et Batavis, numerisque Moesiacorum duobus, adulta hieme dux ante dictus Bononiam venit, quaesitisque navigiis, et omni imposito milite, observato flatu secundo ventorum, ad Rutupias sitas ex adverso defertur, petitque Lundinium, ut exinde suscepto pro rei qualitate consilio, festinaret ocius ad procinctum.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Ursicinus, magister peditum praesentalis, calumniis appetitus discingitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quae cum<note><foreign xml:lang="lat">cum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> Clark.</note> ita geruntur,<note><foreign xml:lang="lat">geruntur,</foreign> NBG; <foreign xml:lang="lat">gererentur</foreign> Kiessling, Pighius; <foreign xml:lang="lat">agerentur,</foreign> E; <foreign xml:lang="lat">genrentur,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>; <foreign xml:lang="lat">genruntur</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> post Amidae oppugnationem Ursicinum ad commilitium principis ut peditum magistrum reversum, (successisse enim eum Barbationi praediximus), obtrectatores excipiunt, primo disseminantes mordaces susurros, dein propalam ficta crimina subnectentes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quibus imperator assensus, ex opinione pleraque aestimans, et insidiantibus patens, Arbitionem et Florentium officiorum magistrum quaesitores dederat spectaturos, quas ob res oppidum sit excisum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quibus <pb n="v2.p.6"/> apertas probabilesque refutantibus causas, veritisque ne offenderetur Eusebius, cubiculi <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> praepositus, si documenta suscepissent perspicue demonstrantia, Sabiniani pertinaci ignavia haec accidisse, quae contigerunt, a veritate detorti, inania quaedam, longeque a negotio distantia, scrutabantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Qua iniquitate percitus qui audiebatur, <q>Etsi me <q>inquit</q> despicit imperator, negotii tamen ea est <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice>, ut non nisi iudicio principis nosci possit et vindicari; sciat tamen velut quodam praesagio, quod dum maeret super his quae apud Amidam gesta <choice><corr>emendata</corr><sic>amendata</sic></choice><note>On this word see T.L.L., s.v.</note> didicit fide, dumque ad spadonum arbitrium trahitur, defrustandae Mesopotamiae proximo vere ne ipse quidem cum exercitus robore omni, opitulari poterit praesens.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Relatis adiectisque cum interpretatione maligna compluribus, iratus ultra modum Constantius, nec discusso negotio, nec patefieri quae scientiam eius latebant, permissis, appetitum calumniis, deposita militia digredi iussit ad otium, Agilone ad eius locum immodico saltu promoto, ex Gentilium et<note><foreign xml:lang="lat">et</foreign> added by Gardt.; V omits, def. by Pighius.</note> Scutariorum tribuno.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Defectus Solis: et de duobus Solibus; ac de causis defectuum Solis et Lunae; deque variis Lunae mutationibus et figuris. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Eodem tempore per Eoos tractus caelum subtextum caligine cernebatur obscura, et a primo <pb n="v2.p.8"/> aurorae exortu ad usque meridiem, intermicabant iugiter stellae; hisque terroribus accedebat, quod cum lux caelestis operiretur, e mundi conspectu penitus lance abrepta, defecisse diutius solem pavidae mentes hominum aestimabant; primo attenuatum in lunae corniculantis effigiem, deinde in speciem auctum semenstrem, posteaque in integrum restitutum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quod alias non evenit ita perspicue, nisi cum post inaequales cursus iter<note><foreign xml:lang="lat">iter,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">inter,</foreign> V.</note> menstruum lunae ad idem<note><foreign xml:lang="lat">idem,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">id,</foreign> V.</note> revocatur initium, certis temporum intervallis, id est cum in domicilio eiusdem signi tota reperitur luna sub sole, liniamentis obiecta rectissimis, atque in his paulisper consistit minutis, quae geometrica ratio partium partes appellat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ac licet utriusque sideris conversiones et motus, ut scrutatores causarum intellegibilium adverterant, in unum eundemque finem, lunari cursu impleto, perenni distinctione conveniunt, tamen sol non semper his diebus obducitur, sed cum luna e regione (velut libramento quodam igneo) orbi et aspectui nostro opponitur media. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Ad summam tum sol occultatur, splendore suppresso, cum ipse et lunaris globus astrorum omnium infimus, paril1<note><foreign xml:lang="lat">infimus parili,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">infimis parilis,</foreign> V.</note> comitatu <pb n="v2.p.10"/> obtinentes circulos proprios, salvaque ratione altitudinis interiectae, iunctim locati, ut scienter et decore Ptolemaeus exponit, ad dimensiones venerint, quas<note><foreign xml:lang="lat">quas,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">quos,</foreign> V.</note> <foreign xml:lang="grc">ἀναβιβάζοντας</foreign> et <foreign xml:lang="grc">καταβιβάζοντας ἐκλειπτικοὺς</foreign> <foreign xml:lang="grc">συνδέσμους</foreign> (coagmenta videlicet defectiva.) Graeco dictitamus<note><foreign xml:lang="lat">dictitamus,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">dictitant,</foreign> G<foreign xml:lang="lat">; dictitata,</foreign> V.</note> sermone. Et si contigua eisdem iuncturis praestrinxerint spatia, dilutior erit defectus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Si vero articulis ipsis inhaeserint, qui coactius ascensus vinciunt et descensus, offunditur densioribus tenebris caelum, ut crassato aere ne proxima quidem et apposita cernere queamus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Sol autem geminus ita videri existimatur, si erecta<note><foreign xml:lang="lat">erecta,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">euecta,</foreign> Gardt.</note> solito celsius nubes, aeternorumque ignium propinquitate collucens, orbis alterius claritudinem tamquam e speculo puriore formaverit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Nunc veniamus ad lunam. Apertum et evidentem ita demum sustinet luna defectum, cum pleno lumine rotundata, solique contraria, ab eius orbe centum octoginta partibus (id est signo septimo) disparatur. Et quamquam hoc per omne plenilunium semper eveniat, non semper deficit tamen. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Sed quoniam circa terrenam mobilitatem locata, et a caelo totius pulchritudinis extima, non numquam ferienti se subserit lanci, obiectu metae noctis <pb n="v2.p.12"/> in conum desinentis angustum, latet parumper umbrata, tumque nigrantibus involvitur globis, si sol ut sphaerae inferioris curvamine circumfusus, mole obsistente terrena, radiis eam suis illustrare non possit, quam numquam habere proprium lumen, opiniones variae collegerunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Et cum<note><foreign xml:lang="lat">et cum</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">gerit,</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi> in margin.</note> ad idem signum aequis partibus soli concurrent, obscuratur (ut dictum est) penitus hebetato candore, Graece <foreign xml:lang="grc">σύνοδος</foreign> dicitur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Nasci autem putatur et tunc lunae<note><foreign xml:lang="lat">et tune lunae,</foreign> Her., Clark; <foreign xml:lang="lat">mene,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">tune nae,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> cum parva declinatione velut e perpendiculo, superiectum gerit<note><foreign xml:lang="lat">egerit,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">gerit,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> solem. Exortus vero eius adhuc gracilescens, primitus mortalitati videtur, cum ad secundum relicto sole migraverit signum. Progressa itaque porrectius, iamque abunde nitens cornutae habitu <foreign xml:lang="grc">μηνοειδής</foreign> est appellata. Cum autem sole longo coeperit interstitio summoveri, et ad quartum<note><foreign xml:lang="lat">quartum,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">quintum,</foreign> V.</note> pervenerit signum, radiis eius ad se conversis, maius concipit lumen, et fit Graeco sermone <foreign xml:lang="grc">διχόμηνις,</foreign> quae forma semiorbem ostendit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Procedens deinde iam disiunctissime, quintoque<note><foreign xml:lang="lat">disiunctissime quintoque,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">disiunctissimo,</foreign> V.</note> signo arrepto, figuram <pb n="v2.p.14"/> monstrat amphicyrti, utrimque prominentibus gibbis. E regione vero cum normaliter steterit contra, lumine pleno fulgebit, domicilium septimi retinens signi, et in eodem tum etiam agens, paululumque progressa, minuitur, quem habitum vocamus <foreign xml:lang="grc">ἀπόκρουσιν,</foreign> et usque<note><foreign xml:lang="lat">et usque,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">atque</foreign> A; G omits; <foreign xml:lang="lat">absque</foreign>, B; <foreign xml:lang="lat">absque ea idem,</foreign> V.</note> easdem formas repetit senescendo, traditurque doctrina multiplici congruente, non nisi tempore intermenstrui deficere visam usquam lunam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Quod autem solem nunc in aethere, nunc in mundo inferiore,<note><foreign xml:lang="lat">inferiore,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">interiore,</foreign> V.</note> versari<note><foreign xml:lang="lat">uersari,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">cursare</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">cursari,</foreign> V.</note> praediximus, sciendum est siderea corpora <choice><corr>quantum</corr><sic>quantumi</sic></choice> ad universitatem pertinet) nec occidere nec oriri, sed ita videri nostris obtutibus, constitutis in terra, spiritus cuiusdam interni motu suspensa: rerumque magnitudini instar exigui subditum<note><foreign xml:lang="lat">subditum,</foreign> Gutschmid; <foreign xml:lang="lat">subditam,</foreign> V.</note> puncti, nunc caelo infixas suspicere stellas, quarum ordo est sempiternus, aliquotiens humana visione languente, discedere suis sedibus arbitrari. Verum ad instituta iam revertamur.</p></div></div><pb n="v2.p.16"/><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Iulianus Caesar a militibus Gallicanis, quos Constantius ipsi detrahi et in Orientem adversas Persas transferri iusserat, Lutetiae Parisiorum, ubi hiemabat, per vim Augustus appellatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Properantem Constantium Orienti ferre suppetias, turbando prope diem excursibus Persicis, ut perfugae concinentes exploratoribus indicabant, urebant Iuliani virtutes,<note><foreign xml:lang="lat">exploratoribus</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">uirtutes,</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi> in margin; <foreign xml:lang="lat">Iuliani,</foreign> EW<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">Iulianum,</foreign> V.</note> quas per ora gentium diversarum fama celebrior effundebat, magnorum eius laborum factorumque vehens adoreas celsas, post Alamanniae quaedam regna prostrata, receptaque oppida Gallicana, ante direpta a barbaris et excisa, quos <choice><corr>tributarios</corr><sic>tributaries</sic></choice> ipse fecit et vectigales. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ob haec et similia percitus, metuensque ne augerentur in maius, stimulante (ut ferebatur) praefecto Florentio, Decentium tribunum et notarium misit, auxiliares milites exinde protinus abstracturum, Aerulos et Batavos, cumque Petulantibus Celtas, et lectos ex numeris aliis trecentenos, hac specie iussos accelerare, ut adesse possint armis primo vere movendis in Parthos.</p><pb n="v2.p.18"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Et super auxiliariis quidem et trecentenis, cogendis ocius proficisci, Lupicinus conventus est solus, transisse ad Britannias nondum compertus, de Scutariis autem et Gentilibus excerpere quemque promptissimum, et ipse perducere Sintula iubetur, Caesaris stabuli <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> tribunus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Conticuit hisque acquieverat Iulianus, potioris arbitrio cuncta concedens. Illud tamen nec dissimulare potuit nec silere: ut illi nullas paterentur molestias, qui relictis laribus transrhenanis, sub hoc venerant pacto, ne ducerentur ad partes umquam transalpinas, verendum esse affirmans, ne voluntarii barbari militares, saepe sub eius modi legibus assueti transire ad nostra, hoc cognito deinceps arcerentur. Sed loquebatur in cassum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Tribunus enim parvi querellas Caesaris ducens, Augusti iussis obtemperabat, et lecta expeditiore manu vigore, corporumque levitate praestanti, cum eisdem profectus est, spe potiorum erectis.<note><foreign xml:lang="lat">erectis,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">erectus,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Et quia sollicitus Caesar, quid de residuis mitti praeceptis agi deberet, perque varias curas animum versans, attente negotium tractari oportere censebat, cum hinc barbara feritas, inde iussorum urgeret <pb n="v2.p.20"/> auctoritas, maximeque absentia magistri equitum augente<note><foreign xml:lang="lat">augente,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">sugente,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>; <foreign xml:lang="lat">sugerente,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>.</note> dubietatem, redire ad se praefectum hortatus est, olim Viennam specie annonae parandae digressum, ut se militari eximeret turba. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Perpendebat enim ad relationem suam, quam olim putabatur misisse, abstrahendos e Galliarum defensione pugnaces numeros barbarisque iam formidatos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Qui cum suscepisset Caesaris litteras, monentis petentisque ut venire acceleraret, rem publicam consiliis iuvaturus, obstinatissime detrectabat, hac<note><foreign xml:lang="lat">hac,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">ea,</foreign> RBG; <foreign xml:lang="lat">ae,</foreign> V.</note> ratione pavore mente confusa, quod aperte<note><foreign xml:lang="lat">aperte,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">aperta,</foreign> V.</note> scripta significabant, ab imperatore nusquam diiungi debere praefectum, in ardore terribilium rerum. Adiectumque est quod si procurare<note><foreign xml:lang="lat">procurare</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">procurrere,</foreign> N, Val.; <foreign xml:lang="lat">procursare,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">properare,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">pop. Rom.</foreign> or <foreign xml:lang="lat">provinciam procurare,</foreign> sugg. by Clark; <foreign xml:lang="lat">id procurare,</foreign> Novák.</note> dissimulasset, ipse propria sponte proiceret insignia principatus, gloriosum esse existimans iussa morte oppetere, quam ei<note><foreign xml:lang="lat">ei,</foreign> Val.; B and G omit; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V.</note> provinciarum interitum assignari. Sed vicit praefecti propositum pertinax, his quae rationabiliter poscebantur, parere, contentione maxima reluctantis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Inter has tamen moras absentis Lupicini, motusque militares timentis praefecti, Iulianus consiliorum<note><foreign xml:lang="lat">consiliorum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">consiliatorum,</foreign> Gardt.</note> adminiculo destitutus, ancipitique sententia fluctuans, id optimum factu existimavit: <pb n="v2.p.22"/> et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> Her. (<foreign xml:lang="lat">uit</foreign> deleted as dittogr.); <foreign xml:lang="lat">via</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">tessera,</foreign> Val.; lac. after <foreign xml:lang="lat">existimauit,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">existimauit vita sollemni,</foreign> V.</note> sollemniter<note><foreign xml:lang="lat">sollemniter,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">sollemni,</foreign> V.</note> cunctos e stationibus egressos, in quibus hiemabant, maturare disposuit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Hocque comperto, apud Petulantium signa famosum quidam libellum humi proiecit occulte, inter alia multa etiam id continentem: <q>Nos quidem ad orbis terrarum extrema ut noxii pellimur et damnati, caritates vero nostrae Alamannis denuo servient, quas captivitate prima post internecivas liberavimus pugnas.</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Quo textu ad comitatum perlato lectoque, Iulianus contemplans rationabiles querellas, cum familiis eos ad orientem proficisci praecepit, <choice><corr>clabularis</corr><sic>clavularis</sic></choice> cursus facultate permissa, et cum ambigeretur diutius qua pergerent via, placuit notario suggerente Decentio, per Parisios omnes transire, ubi morabatur adhuc Caesar nusquam motus. Et ita est factum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Eisdemque adventantibus, in suburbanis princeps occurrit, et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Her.; V omits.</note> ex more laudans quos agnoscebat, factorumque fortium singulos monens, animabat lenibus verbis, ut ad Augustum alacri gradu pergerent ire,<note><foreign xml:lang="lat">ire,</foreign> added by Her. from <foreign xml:lang="lat">iure</foreign> (§ 13, line 2).</note> ubi potestas est ample patens et larga, praemia laborum adepturi dignissima. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Utque honoratius procul abituros tractaret, ad convivium proceribus corrogatis, petere<note><foreign xml:lang="lat">petere iure,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">secure,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">iure</foreign> del. Her. (cf. note 4).</note> (siquid in promptu esset) edixit. Qui liberaliter ita suscepti, dolore duplici suspensi <pb n="v2.p.24"/> discesserunt et maesti, quod eos fortuna quaedam inclemens et moderato rectore et terris genitalibus dispararet. Hocque angore impliciti, ut in stativis solati<note><foreign xml:lang="lat">ut in statiuis,</foreign> A, Momm., Her. <foreign xml:lang="lat">utinstativi,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">solati,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">solet,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">solita,</foreign> V.</note> cessarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Nocte vero coeptante, in apertum erupere discidium, incitatisque animis, ut quemque insperata res afflictabat, ad tela convertuntur et manus, fremituque ingenti omnes petiverunt<note><foreign xml:lang="lat">petiuerunt,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">petiuerant,</foreign> TBG; <foreign xml:lang="lat">petiuerat,</foreign> V.</note> palatium, et spatiis eius ambitis, ne ad evadendi copiam quisquam perveniret, Augustum Iulianum horrendis clamoribus concrepabant, eum ad se prodire destinatius adigentes, exspectareque coacti, dum lux promicaret, tandem progredi compulerunt. Quo viso iterata magnitudine sonus, Augustum appellavere consensione firmissima.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Et ille mente fundata, universis resistebat et singulis, nunc indignari semet<note><foreign xml:lang="lat">semet,</foreign> CG; <foreign xml:lang="lat">sed metum,</foreign> B; <foreign xml:lang="lat">nec metum,</foreign> Pighius; <foreign xml:lang="lat">setmet,</foreign> V.</note> ostendens, nunc manus tendens oransque et obsecrans, ne post multas felicissimasque victorias, agatur aliquid indecorum, neve intempestiva temeritas et prolapsio, discordiarum materias excitaret. Haecque adiciebat, tandem sedatos leniter allocutus:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent"><q>Cesset ira—quaeso—paulisper: absque dissensione, vel rerum appetitu novarum, impetrabitur facile quod postulatis. Quoniam dulcedo vos patriae retinet, et insueta peregrinaque metuitis loca, <pb n="v2.p.26"/> redite iam nunc ad sedes nihil visuri (quia displicet) transalpinum. Hocque apud Augustum, capacem rationis et prudentissimum, ego competenti satisfactione purgabo.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Conclamabatur post haec ex omni parte nihilo minus, uno parique ardore nitentibus universis, maximoque contentionis fragore, probrosis<note><foreign xml:lang="lat">probrosis,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">probros,</foreign> V.</note> conviciis mixto, Caesar assentire coactus est. Impositusque scuto pedestri, et sublatius eminens, nullo silente, Augustus renuntiatus, iubebatur diadema proferre, negansque umquam habuisse, uxoris colli decus<note><foreign xml:lang="lat">decus,</foreign> added by Her. (cf. <foreign xml:lang="lat">Aen.</foreign> x. 135), Pet.; V omits without lac.</note> vel capitis poscebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Eoque affirmante, primis auspiciis non congruere aptari muliebri mundo, equi phalera<note><foreign xml:lang="lat">falera,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>EBG; <foreign xml:lang="lat">phalerae,</foreign> V, Gardt., Novák.</note> quaerebatur,<note><foreign xml:lang="lat">quaerebatur</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">quaerebantur,</foreign> Gardt., Novák.</note> uti coronatus speciem saltem obscuram, superioris praetenderet potestatis. Sed cum id quoque turpe esse asseveraret, Maurus nomine quidam, postea comes, qui rem male gessit apud Succorum angustias, Petulantium<note><foreign xml:lang="lat">Petulantium,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">speculantium,</foreign> V.</note> tune hastatus, abstractum sibi torquem, quo ut draconarius utebatur, capiti Iuliani imposuit confidenter, qui trusus ad necessitatem extremam, iamque periculum praesens vitare non posse advertens, si reniti perseverasset, quinos omnibus aureos, argentique singula pondo promisit.</p><pb n="v2.p.28"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">Hisque gestis, haut minore quam antea cura constrictus, futuraque celeri providens corde, nec diadema gestavit, nec procedere ausus est usquam, nec agere seria quae nimis urgebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Sed cum ad latebras secessisset occultas, accidentium varietate perterritus Iulianus, aliqui palatii decurio, qui ordo est dignitatis, pleniore gradu signa Petulantium ingressus atque Celtarum, facinus indignum turbulente exclamat, pridie Augustum eorum arbitrio declaratum, clam interemptum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Hocque comperto, milites quos ignota pari sollicitudine movebant et nota, pars crispantes missilia, alii minitantes nudatis gladiis, diverso vagoque (ut in repentino solet) excursu, occupavere volucriter regiam,<note><foreign xml:lang="lat">regiam,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">regem,</foreign> B; <foreign xml:lang="lat">regum,</foreign> V.</note> strepituque immani excubitores perculsi, et tribuni et domesticorum comes Excubitor nomine, veritique versabilis perfidiam militis, evanuere metu mortis subitae dispalati. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Viso tamen otio summo, quieti stetere paulisper armati, et interrogati, quae causa esset inconsulti motus et repentini, diu tacendo haesitantes super salute principis novi,<note><foreign xml:lang="lat">novi,</foreign> added by Clark, c.c.</note> non antea discesserunt, quam adsciti in consistorium, fulgentem eum augusto habitu conspexissent.</p></div></div><pb n="v2.p.30"/><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Iulianus Aug. contionem habet ad milites. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">His tamen auditis, etiam illi quos antegressos rettulimus, ducente Sintula, cum eo iam securi Parisios revertuntur: edictoque ut futura luce cuncti convenirent in campo, progressus princeps ambitiosius solito, tribunal ascendit, signis aquilisque circumdatus et vexillis, saeptusque tutius<note><foreign xml:lang="lat">tutius,</foreign> T<hi rend="sup">2</hi>, Val.; <foreign xml:lang="lat">totius,</foreign> V.</note> armatarum cohortium globis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Cumque interquievisset paulisper,<note><foreign xml:lang="lat">paulisper,</foreign> Damsté; Fletcher would tr. <foreign xml:lang="lat">interquievisset</foreign> and <foreign xml:lang="lat">paululum; paululum,</foreign> V.</note> dum alte contemplatur praesentium vultus, alacres omnes visos et laetos, quasi lituis verbis (ut intellegi possit) simplicibus incendebat:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent"><q>Res ardua poscit et flagitat, propugnatores mei reique publicae fortes et fidi, qui mecum pro statu provinciarum vitam saepius obiecistis, quoniam Caesarem vestrum firmo iudicio ad potestatum omnium columen sustulistis, perstringere pauca summatim, ut remedia permutatae rei iusta<note><foreign xml:lang="lat">rei iusta,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">re rustra,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">re in tuta,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>.</note> colligantur et cauta.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p><q rend="merge">Vixdum adulescens specie tenus purpuratus (ut nostis), vestrae tutelae nutu caelesti commissus, numquam a proposito recte vivendi deiectus sum, vobiscum in omni labore perspicuus, cum dispersa gentium confidentia, post civitatum excidia, peremptaque innumera hominum milia, pauca quae semiintegra sunt relicta cladis <pb n="v2.p.32"/> immensitas persultaret. Et retexere superfluum puto, quotiens hieme cruda rigentique caelo, quo tempore terrae ac maria opere Martio vacant, indomitos antea, cum iactura virium suarum reppulimus Alamannos.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p><q rend="merge">Id sane nec praetermitti est <choice><corr>aequum</corr><sic>aequ</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">est aequum,</foreign> added by G; <foreign xml:lang="lat">oportet</foreign> by Brakman, <foreign xml:lang="lat">est</foreign> by Pighius; V omits.</note> <choice><corr>nec</corr><sic>umnec</sic></choice> taceri, quod cum prope Argentoratum illuxisset ille beatissimus dies, vehens quodam modo Galliis perpetuam libertatem, inter confertissima tela me discurrente, vos vigore ususque diuturnitate fundati, velut incitatos torrentes, hostes abruptius inundantes, superastis ferro <choice><corr>prostratos</corr><sic>prostrates</sic></choice>, vel fluminis profundo submersos, paucis relictis nostrorum, quorum exequias honestavimus, celebri potius laude quam luctu.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p><q rend="merge">Post quae opinor tanta et talia, nec posteritatem tacituram de vestris in rem publicam meritis, quae gentibus cunctis plene iam cognita sunt, si eum<note><foreign xml:lang="lat">iam</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">eum,</foreign> added by Her.; <foreign xml:lang="lat">plene quem,</foreign> without lac., V; <foreign xml:lang="lat">si plene,</foreign> G.</note> quem altiore fastigio maiestatis ornastis, virtute gravitateque, siquid adversum ingruerit, defendatis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p><q rend="merge">Ut autem rerum integer ordo servetur, praemiaque virorum fortium maneant incorrupta, nec honores ambitio praeripiat clandestina, id sub reverenda consilii vestri facie statuo, ut neque civilis quisquam iudex, nec militiae rector, alio quodam praeter merita suffragante, ad potiorem veniat gradum, non sine detrimento pudoris, eo qui pro quolibet petere temptaverit discessuro.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Hac fiducia spei maioris animatus inferior miles, dignitatum iam diu expers et praemiorum, <pb n="v2.p.34"/> hastis feriendo clipeos sonitu assurgens ingenti, uno prope modum ore dictis favebat et coeptis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Statimque ne turbandae dispositioni consultae, tempus saltem breve concederetur, pro actuariis obsecravere<note><foreign xml:lang="lat">obsecrauere</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">observare,</foreign> V.</note> Petulantes et Celtae, recturi quas placuisset provincias, mitterentur; quo non impetrato, abiere nec offensi nec tristes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Nocte tamen, quae declarationis Augustae praecesserat diem, iunctioribus proximis rettulerat imperator, per quietem aliquem visum, ut formari Genius publicus solet, haec obiurgando dixisse: <q>Olim Iuliane vestibulum aedium tuarum observo latenter, augere tuam gestiens dignitatem, et aliquotiens tamquam repudiatus abscessi<note><foreign xml:lang="lat">abscessi,</foreign> NT<hi rend="sup">2</hi>, Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">abcesse,</foreign> V.</note> : si ne nunc quidem recipior, sententia concordante multorum, ibo demissus et maestus. Id tamen retineto imo<note><foreign xml:lang="lat">imo,</foreign> CG; <foreign xml:lang="lat">inme,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">in meo,</foreign> B; <foreign xml:lang="lat">intimo,</foreign> Her. Officers of the army, who received the provisions from the contractors and delivered them to the soldiers; and kept the accounts; see also xv. 5, 3, note.</note> corde quod tecum non diutius habitabo.</q></p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Singara a Sapore oppugnata, et capta: oppidani cum equitibus auxiliaribus et duobus legionibus praesidiariis in Persidem abducti; oppidum excisum. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec dum per Gallias agerentur intente, truculentus rex ille Persarum, incentivo Antonini <pb n="v2.p.36"/> adventu Craugasii duplicato, ardore obtinendae Mesopotamiae flagrans, dum ageret cum exercitu procul Constantius, armis multiplicatis et viribus, transmisso sollemniter Tigride, oppugnandam adoritur Singaram, milite usuique congruis omnibus, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by G; V omits.</note> existimavere qui regionibus praeerant, abunde munitam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Cuius propugnatores viso hoste longissime, clausis ocius portis, ingentibus animis per turres discurrebant et minas,<note><foreign xml:lang="lat">minas,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">minis,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">pinnas,</foreign> Novák.</note> saxa tormentaque bellica congerentes, cunctisque praestructis, stabant omnes armati, multitudinem parati propellere, si moenia subire temptasset.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Adventans itaque rex cum per optimates suos propius admissos, pacatiore colloquio flectere defensores ad suum non potuisset arbitrium, quieti diem integrum dedit, et matutinae lucis exordio, signo per flammeum erecto vexillum, circumvaditur civitas a quibusdam vehentibus scalas, aliis componentibus machinas, plerisque obiectu vinearum pluteorumque tectis, iter ad fundamenta parietum quaerentibus subvertenda. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Contra haec oppidani superstantes propugnaculis celsis, lapidibus eminus telorumque genere omni ad interiora ferocius se proripientes arcebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Et pugnabatur eventu ancipiti diebus aliquot, hinc inde multis amissis et vulneratis: postremo <pb n="v2.p.38"/> fervente certaminum mole, et propinquante iam vespera, inter machinas plures admotus aries robustissimus, orbiculatam turrim feriebat ictibus densis, unde reseratam urbem obsidio superiore docuimus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Ad quam conversa plebe dimicabatur artissime, facesque cum taedis ardentibus et malleolis, ad exurendum imminens malum undique convolabant, nec sagittarum crebritate nec glandis hinc inde cessante. Vicit tamen omne prohibendi commentum acumen arietis, coagmenta fodiens lapidum recens structorum, madoreque etiam tum infirmium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Dumque adhuc ferro certatur et ignibus, turri collapsa, cum patuisset iter in urbem, nudato propugnatoribus loco, quos periculi disiecerat <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice>, Persarum agmina undique ululabili clamore sublato, nullo cohibente cuncta oppidi membra complebant, caesisque <choice><corr>promiscue</corr><sic>promise</sic></choice> paucissimis, residui omnes mandatu Saporis vivi comprehensi, ad regiones Persidis ultimas sunt asportati.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Tuebantur autem hanc civitatem legiones duae (prima Flavia primaque Parthica), et indigenae plures cum auxilio equitum, illic<note><foreign xml:lang="lat">illic,</foreign> Traube; <foreign xml:lang="lat">ilico,</foreign> V.</note> ob repentinum malum<note><foreign xml:lang="lat">malum,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">ad</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">adventum hostium,</foreign> Momm.</note> clausorum,<note><foreign xml:lang="lat">clausorum,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">inclusorum,</foreign> V.</note> qui omnes (ut dixi) vinctis manibus ducebantur, nullo iuvante nostrorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Nisibin enim sub pellibus agens pars maior exercitus custodibat, intervallo perquam longo discretam, alioqui numquam labenti Singarae vel temporibus <pb n="v2.p.40"/> priscis, quisquam ferre auxilium potuit, aquarum penuria cunctis circum arentibus locis. Et licet ad praesciscendos adversos subitosque motus, id munimentum opportune locavit antiquitas, dispendio tamen fuit rei Romanae, cum defensorum iactura aliquotiens interceptum.</p></div></div><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Bezabden oppidum, a tribus legionibus defensum, Sapor expugnat; ac reparatum praesidio commeatuque instruit: idem Virtam munimentum frustra adoritur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Exciso itaque oppido, rex Nisibin prudenti consilio vitans, memor nimirum quae saepius ibi pertulerat, dextrum latus itineribus petit obliquis, Bezabden, quam Phaenicham quoque institutores veteres appellarunt, vi vel promissorum dulcedine illectis defensoribus retenturus,<note><foreign xml:lang="lat">retenturus</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">reseraturus</foreign> or <foreign xml:lang="lat">tentaturus,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">recepturus,</foreign> Novák.</note> munimentum impendio validum in colle mediocriter edito positum, vergensque in margines Tigridis, atque ubi loca suspecta sunt et humilia, duplici muro vallatum. Ad cuius tutelam tres legiones sunt deputatae, secunda Flavia secundaque Armeniaca, et Parthica itidem<note><foreign xml:lang="lat">Partica itidem,</foreign> NT<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">Parthicas ft lem,</foreign> V.</note> secunda cum sagittariis pluribus Zabdicenis, in quorum solo <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> nobis obtemperantium hoc est municipium positum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Primo igitur impetu, cum agmine cataphractorum fulgentium, rex ipse sublimior ceteris <pb n="v2.p.42"/> castrorum ambitum circumcursans, prope labra ipsa fossarum venit audentius, petitusque ballistarum ictibus crebris<note><foreign xml:lang="lat">ictibus crebris,</foreign> Bent., Novák; <foreign xml:lang="lat">actibus cretis</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">iactibus crebris,</foreign> Eyssen.</note> et sagittarum, densitate opertus armorum in modum testudinis contextorum, abscessit innoxius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ira tamen tum sequestrata, caduceatoribus missis ex more, clausos blandius hortabatur, ut vitae speique consulturi, obsidium deditione solverent opportuna, reseratisque portis egressi, supplices victori gentium semet offerrent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quibus adire propius ausis, defensores moenium ideo pepercerunt, quod cohaerenter sibi iunctos duxerant eisdem notos ingenuos Singarae captos: eorum enim miseratione, telum nemo contorsit, nec super pace respondit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Deinde datis indutiis diei totius et noctis, ante alterius lucis initium Persarum populus omnis adortus avide vallum, acriter minans ac fremens, ubi ad ipsa moenia confidenter accessit, dimicabat<note><foreign xml:lang="lat">dimicabat,</foreign> HA; <foreign xml:lang="lat">instabat</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">dicabat,</foreign> V.</note> vi magna resistentibus oppidanis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Eaque<note><foreign xml:lang="lat">eaque,</foreign> Haupt, Novák; <foreign xml:lang="lat">atque ea re,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">et quae res,</foreign> V.</note> re sauciabantur plerique Parthorum, quod pars scalas vehentes, alii opponentes vimineas crates, velut caeci pergebant introrsus, nec nostris innocui. <pb n="v2.p.44"/> Sagittarum enim nimbi crebrius volitantes, stantes confertius perforabant, partibusque post solis occasum aequa iactura digressis, appetente postridie luce, ardentius multo quam antea pugnabatur, hinc inde concinentibus tubis, nec minores strages utrubique visae sunt, ambobus obstinatissime colluctatis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Verum secuto die otio communi assensu post aerumnas multiplices attribute, cum magnus terror circumsisteret muros, Persaeque paria formidarent, Christianae legis antistes exire se velle gestibus ostendebat et nutu, acceptaque fide quod redire permitteretur incolumis, usque ad tentoria regis accessit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Ubi data copia dicendi quae vellet, suadebat placido sermone discedere Persas ad sua, post communes partis utriusque luctus, formidari<note><foreign xml:lang="lat">formidari,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">formidatos,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">formidare,</foreign> suggested by Clark.</note> etiam maiores affirmans forsitan <choice><corr>adventuros</corr><sic>adventures</sic></choice>. Sed perstabat in cassum, haec multaque similia disserendo, efferata vesania regis obstante, non ante<note><foreign xml:lang="lat">non ante,</foreign> added by G; V omits; <foreign xml:lang="lat">regis non se ante,</foreign> Corn.</note> castrorum excidium digredi pertinaciter adiurantis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Perstrinxit tamen suspicio vana quaedam episcopum (ut opinor), licet asseveratione vulgata multorum, quod clandestine colloquio Saporem docuerat, quae moenium appeteret membra, ut fragilia intrinsecus et invalida. Hocque exinde veri simile visum est, quod postea intuta loca carieque nutantia, cum <choice><corr>exsultatione</corr><sic>exultatione</sic></choice> maligna,<note><foreign xml:lang="lat">maligna,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">magna,</foreign> V.</note> velut regentibus <pb n="v2.p.46"/> penetralium callidis, contemplabiliter machinae feriebant hostiles.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Et quamquam angustae calles difficiliorem aditum dabant ad muros, aptatique arietes aegre promovebantur, manualium saxorum, sagittarumque metu arcente, nec ballistae tamen cessavere nec scorpiones, illae tela torquentes, hi lapides crebros, qualique simul ardentes pice et bitumine illiti, quorum assiduitate per proclive labentium, machinae<note><foreign xml:lang="lat">machinae</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">machinarum</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">moles machinarum,</foreign> Her</note> haerebant velut altis radicibus fixae, easque malleoli et faces iactae destinatius exurebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Sed cum haec ita essent, caderentque altrinsecus multi, ardebant magis oppugnatores, naturali situ et ingenti opere munitum oppidum ante brumale sidus excindere, rabiem regis non ante sedari posse credentes. Quocirca nec multa cruoris effusio, nec confixi mortiferis vulneribus plurimi, ceteros ab audacia parili revocabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Sed diu cum exitio decernentes, postremo periculis obiectavere semet abruptis, et agitantes arietes denso saxorum molarium pondere, fomentisque ignium variis ire protinus vetabantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Verum unus aries residuis celsior, umectis taurinis <choice><corr>opertus</corr><sic>copertus</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">copertus,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">opertus,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">opertus,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi> from <foreign xml:lang="lat">copertes</foreign> </note> exuviis, ideoque minus casus flammeos pertimescens aut tela, antegressus omnes erepsit<note><foreign xml:lang="lat">erepsit,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">repsit,</foreign> NBG; <foreign xml:lang="lat">epsit,</foreign> V.</note> nisibus magnis ad murum, vastoque acumine coagmenta lapidum <pb n="v2.p.48"/> fodiens, turrim laxatam evertit. Qua sonitu lapsa ingenti, superstantes quoque repentina ruina deiecti, diffractique vel obruti, mortibus interiere diversis et insperatis, inventoque tutiore ascensu, armata irruit multitudo.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Trepidis deinde superatorum auribus ululantium undique Persarum intonante fragore, artius proelium intra muros exarsit, hostium nostrorumque catervis certantibus comminus, cum confertis inter se corporibus hinc indeque stricto mucrone, nulli occurrentium parceretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Magna denique mole, ancipiti diu exitio renitentes obsessi, postremo plebis immensae ponderibus effuse disiecti sunt. Et post haec iratorum hostium gladii quicquid inveniri poterat concidebant, abreptique sinibus matrum parvuli ipsaeque<note><foreign xml:lang="lat">ipsaeque,</foreign> Langen; <foreign xml:lang="lat">ipse quoque,</foreign> V.</note> matres trucidabantur, nullo quid ageret respectante. Inter quae<note><foreign xml:lang="lat">inter quae,</foreign> Her. (from <foreign xml:lang="lat">quoque</foreign> in preceding line); V omits.</note> tam funesta gens rapiendi cupidior, onusta spoliorum genere omni, captivorumque examen maximum ducens, tentoria repetivit exsultans.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Rex tamen gaudio insolenti elatus, diuque desiderio capiendae Phaenichae flagrans, munimenti perquam tempestivi, non ante discessit quam labefactata murorum parte reparata firmissime, alimentisque affatim conditis, armatos ibi locaret, insignis origine, bellique artibus claros. Verebatur <pb n="v2.p.50"/> enim quod accidit, ne amissionem castrorum ingentium ferentes aegre Romani, ad eadem obsidenda viribus magnis accingerentur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Latius se proinde iactans, additaque spe quicquid aggredi posset adipiscendi, interceptis castellis aliis vilioribus, Virtam adoriri disposuit, munimentum valde vetustum, ut aedificatum a Macedone credatur Alexandro, in extreme quidem Mesopotamiae situm, sed muris velut sinuosis circumdatum et cornutis, instructioneque varia inaccessum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Quod cum omni arte temptaret, nunc promissis defensores alliciens, nunc poenas cruciabiles minitans, aliquotiens struere aggeres parans, obsidionalesque admovens machinas, multis acceptis vulneribus quam illatis, omisso vano incepto, tandem abscessit.</p></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Iulianus Aug. per litteras Constantium A. de re Lutetiae gesta certiorem facit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec eo anno inter Tigrim gesta sunt et Euphraten. Quae cum frequentibus nuntiis didicisset Constantius, expeditiones metuens<note><foreign xml:lang="lat">expeditiones metuens,</foreign> tr. by Novák, c. c.</note> Parthicas, hiemem apud Constantinopolim agens, impensiore cura limitem instruebat eoum<note><foreign xml:lang="lat">eoum,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">cum,</foreign> V.</note> omni apparatu bellorum, armaque et tirocinia cogens, legionesque augens iuventutis validae supplementis, quarum <pb n="v2.p.52"/> statariae pugnae per orientales saepius eminuere<note><foreign xml:lang="lat">eminuere,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">emicuere,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">enimuere,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">emicuere,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> procinctus, auxilia super his Scytharum poscebat, mercede vel gratia, ut adulto vere profectus e Thraciis, loca suspecta protinus occuparet.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Inter quae Iulianus apud Parisios hibernis locatis, summa coeptorum quorsum evaderet pertimescens haeserat<note><foreign xml:lang="lat">haeserat,</foreign> Her. and Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">erat,</foreign> V.</note> anxius, numquam assensurum Constantium factis multa volvendo considerans, apud quem sordebat ut infimus et contemptus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Circumspectis itaque trepidis rerum novarum exordiis, legatos ad eum mittere statuit, gesta docturos, eisque concinentes litteras dedit, quid actum sit quidve fieri oporteat deinceps, monens apertius et demonstrans. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quamquam eum haec dudum comperisse opinabatur, relatu Decentii olim reversi, et cubiculariorum recens de Galliis praegressorum,<note><foreign xml:lang="lat">praegressorum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">regressorum,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">progressorum,</foreign> NB.</note> qui ad Caesarem<note><foreign xml:lang="lat">Caesaream,</foreign> Corn., Gardt. (cf. xx. 9, 1); <foreign xml:lang="lat">Caessarem,</foreign> V.</note> aliqua<note><foreign xml:lang="lat">aliqua,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">maligna,</foreign> Corn.</note> portavere sollemnia. Et quamquam nova referret,<note><foreign xml:lang="lat">nova referret,</foreign> added by Novák.</note> non repugnanter tamen nec arrogantibus verbis quicquam scripsit, ne videretur subito redundasse tumore.<note><foreign xml:lang="lat">redundasse,</foreign> W, Novák; <foreign xml:lang="lat">redundasset,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>; <foreign xml:lang="lat">repuggnasse,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">tumore,</foreign> added by Novák.</note> Erat autem litterarum sensus huius modi:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent"><q>Ego quidem propositi mei fidem non minus moribus quam foederum pacto (quoad fuit) unum <pb n="v2.p.54"/> semper atque idem sentiens conservavi, ut effectu multiplici claruit evidenter.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p><q rend="merge">Iamque inde uti me creatum Caesarem pugnarum horrendis fragoribus obiecisti, potestate delata contentus, currentium ex voto prosperitatum, nuntiis crebris (ut apparitor fidus), tuas aures implevi, nihil usquam periculis meis assignans, cum documentis assiduis constet, diffusis permixtisque passim Germanis, in laboribus me semper visum omnium primum, in laborum refectione postremum.</q></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p/><p><q rend="merge">Sed bona tua venia dixerim, siquid novatum est nunc (ut existimas): in multis bellis et asperis, aetatem sine fructu conterens miles, olim deliberatum implevit, fremens, secundique impatiens loci rectorem, cum nullas sibi vices a Caesare diuturni sudoris et victoriarum frequentium rependi posse contemplaretur.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p><q rend="merge">Cuius iracundiae nec dignitatum augmenta, nec annuum merentis stipendium, id quoque inopinum accessit, quod ad partis orbis eoi postremas venire iussi homines<note><foreign xml:lang="lat">iussi homines,</foreign> tr. by G; <foreign xml:lang="lat">hominis iussi,</foreign> V, with <foreign xml:lang="lat">homines</foreign> def. by Pighius.</note> assueti glacialibus terris, separandique liberis et coniugibus, egentes trahebantur et nudi. Unde solito saevius efferati nocte in unum collecti, palatium obsidere, Augustum Iulianum vocibus magnis appellantes et crebris.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p><q rend="merge">Cohorrui (fateor) et secessi, amendatusque dum potui, salutem occultatione<note><foreign xml:lang="lat">occultatione,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">mussatione, G; salutemus latione,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">dissimulatione,</foreign> C. F. W. M.</note> quaeritabam et latebris. Cumque nullae darentur indutiae, libero pectoris <pb n="v2.p.56"/> muro (ut ita dixerim) saeptus, progressus ante conspectum omnium steti, molliri posse tumultum auctoritate ratus vel sermonibus blandis. </q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p><q rend="merge">Sed<note><foreign xml:lang="lat">set,</foreign> added by Clark, <foreign xml:lang="lat">quum,</foreign> by Bent.; V omits, def. by Pighius.</note> exarsere mirum in modum, eo usque provecti, ut quoniam precibus vincere pertinaciam conabar, instanter mortem contiguis assultibus intentarent. Victus denique mecumque ipse contemplans,<note><foreign xml:lang="lat">contemplans,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">contestans,</foreign> V, def. by Pighius.</note> quod alter confosso me forsitan libens declarabitur princeps, assensus sum, vim lenire posse ratus<note><foreign xml:lang="lat">posse ratus,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">speratus,</foreign> Löfstedt, Pighius; <foreign xml:lang="lat">superatus,</foreign> V.</note> armatam.</q></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p/><p><q rend="merge">Gestorum hic textus est, quem mente quaeso accipito placida. Nec actum quicquam secus existimes, vel susurrantes perniciosa malignos admittas, ad compendia sua excitare secessiones principum assuetos; sed adulatione vitiorum altrice depulsa, excellentissiman virtutum omnium adverte iustitiam, et condicionum aequitatem, quam propono, bona fide suscipito, cum animo disputans, haec statui Romano prodesse, nobiscum,<note><foreign xml:lang="lat">nobiscum,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">nobisque,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">nobis,</foreign> V.</note> qui caritate sanguinis et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> add. in G; V omits (def. Heilmnann).</note> fortunae superioris culmine sociamur.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Ignosce enim: <choice><corr>quae</corr><sic>quake</sic></choice> cum ratione poscuntur, non tam fieri cupio, quam a te utilia probari et recta, avide tua pr<q rend="merge">aecepta deinde quoque suscepturus.</q></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p/><p><q rend="merge">Quae necesse sit fieri in compendium redigam breue. Equos praebebo currules Hispanos, et miscendos Gentilibus atque Scutariis adulescentes Laetos quosdam, cis Rhenum editam barbarorum progeniem, vel certe ex dediticiis, qui ad nostra <pb n="v2.p.58"/> desciscunt. Et haec ad usque exitum vitae me spondeo non modo grato animo,<note><foreign xml:lang="lat">animo,</foreign> added by G; V omits; <foreign xml:lang="lat">non modo gratum verum cupidum</foreign> (om. <foreign xml:lang="lat">animo</foreign>) sugg. by Pighius.</note> verum cupido quoque facturum.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p><q rend="merge">Praefectos praetorio, aequitate et meritis notos, tua nobis dabit dementia, residuos <choice><corr>ordinarios</corr><sic>ordinaries</sic></choice> iudices, militiaeque moderatores, promovendos arbitrio meo concedi est consentaneum, itidemque stipatores. Stultum est enim cum ante caveri possit ne fiat, eos ad<note><foreign xml:lang="lat">eos ad,</foreign> NA; <foreign xml:lang="lat">ad</foreign> BG; V omits <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> def. by Pighius.</note> latus imperatoris adscisci, quorum mores ignorantur et voluntates.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p><q rend="merge">Hoc sane sine ulla dubitatione firmaverim: tirones ad peregrina et longinqua Galli transmittere,<note><foreign xml:lang="lat">transmittere</foreign> or <foreign xml:lang="lat">dimittere,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">mittere,</foreign> V, def. by Pighius.</note> diuturna perturbatione, casibusque vexati gravissimis, nec sponte sua poterunt nec coacti, ne consumpta penitus iuventute, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by Val.; V omits.</note> affliguntur praeterita recordantes, ita desperatione pereant impendentium.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p><q rend="merge">Nec Parthicis gentibus opponenda auxilia hinc acciri conveniet, cum adhuc nec barbarici sint impetus interclusi, et (si dici quod verum est pateris), haec provinciae malis iactatae continuis, externis indigeant adiumentis et fortibus.</q></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p><q rend="merge">Haec hortando (ut aestimo) salutariter scripsi, poscens et rogans. Scio enim scio nequid sublatius dicam, quam<note><foreign xml:lang="lat">quam,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">cum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">parum,</foreign> Novák.</note> imperio <choice><corr>congruens</corr><sic>congrait</sic></choice>,<note><foreign xml:lang="lat">congruit,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">congrues</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>; <foreign xml:lang="lat">congruens,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>, Novák.</note> quas rerum acerbitates, iam conclamatas et perditas, concordia vicissim sibi cedentium principum, meliorem <pb n="v2.p.60"/> revocavit in statum, cum appareat maiorum exemplo nostrorum, moderatores haec et similia cogitantes, fortunate beateque vivendi <choice><corr>reperire</corr><sic>repperire</sic></choice> quodam modo viam, et ultimo tempori posteritatique iucundam sui memoriam commendare.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">His litteris iunctas secretiores alias Constantio offerendas clanculo misit, obiurgatorias et mordaces, quarum seriem nec scrutari licebat,<note><foreign xml:lang="lat">licebat,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">licunt,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">licuerat,</foreign> Novák.</note> nec (si licuisset), proferre decebat in publicum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">Ad id munus implendum, electi viri sunt graves, Pentadius officiorum magister, et Eutherius cubiculi <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> praepositus, post oblatas litteras relaturi, nullo suppresso, quae viderunt, et super ordine futurorum fidenter acturi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">Auxerat inter haec coeptorum invidiam, Florenti fuga praefecti, qui velut praesagiens concitandos<note><foreign xml:lang="lat">concitandos,</foreign> NAG; <foreign xml:lang="lat">concitanda moturus militem,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">concitandos motus ut militem,</foreign> V.</note> motus ob<note><foreign xml:lang="lat">ob</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> V.</note> militem (ut sermone tenus iactabatur), accitum, consulto discesserat Viennam, alimentariae rei gratia divelli causatus a Caesare, quem saepe tractatum asperius formidabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Dein cum comperisset eum ad Augustum culmen evectum, exigua ac prope nulla vivendi spe versus in metum, ut longe disiunctus, malis se quae suspicabatur, exemit, et necessitudine omni relicta, digressus venit ad Constantium itineribus lentis, utque se nulli obnoxium culpae monstraret, Iulianum <pb n="v2.p.62"/> ut perduellem multis criminibus appetebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Cuius post abitum, bene Iulianus cogitans et prudenter, scirique volens quod praesenti quoque pepercisset, caritates eius cum re familiari intacta, publico cursu usu permisso,<note><foreign xml:lang="lat">publico cursu usu permisso,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">usu</foreign> del. as dittography by Pet.; <foreign xml:lang="lat">publico cursu, usu permisso,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">publici cursus,</foreign> Lind.</note> ad Orientem vehi<note><foreign xml:lang="lat">uehi,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">redire</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">digredi,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">redi,</foreign> V.</note> tutius imperavit.</p></div></div><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> Constantius A. Iulianum Caesaris nomine contentus esse iubet, legionibus Gallicanis uno animo constanter repugnantibus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Nec minore studio secuti legati, haec secum ferentes, quae praediximus, intentique ad viandum, cum venirent ad iudices celsiores, oblique tenebantur, morasque per Italiam et Illyricum perpessi diuturnas et graves, tandem transfretati per Bosporum, itineribusque lentis progressi, apud Caesaream Cappadociae etiam tum degentem invenere Constantium, Mazacam antehac nominatam, opportunam urbem et celebrem, sub Argaei montis pedibus sitam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Qui intromissi data potestate offerunt scripta, hisque recitatis, ultra modum solitae indignationis excanduit imperator, limibusque<note><foreign xml:lang="lat">limibusque,</foreign> Amm. alone seems to use this form; of. <foreign xml:lang="lat">limes,</foreign> xvii. 7, 13.</note> oculis eos ad usque metum contuens mortis, egredi iussit, nihil post haec percontatus, vel audire perpessus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Perculsus tamen ardenter, cunctatione stringebatur ambigua, utrum in Persas an contra Iulianum <pb n="v2.p.64"/> moveri iuberet acies quibus fidebat, haesitansque diu perpensis consiliis, flexus est quorundam sententia utilium suasorum, et iter orientem versus edixit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Statim tamen et legatos absolvit, et Leonam quaestorem suum in Gallias cum litteris datis ad Iulianum pergere celeri statuit gradu, nihil aovatorum se asserens suscepisse, sed eum si saluti suae proximorumque consulit, tumenti flatu deposito, intra Caesaris se potestatem continere praecipiens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Utque id facile formido intentatorum efficeret, velut magnis viribus fretus, in locum Florentii praefectum praetorio, Nebridium tum quaestorem eiusdem Caesaris promoverat, et Felicem notarium, officiorum magistrum, et quosdam alios. <choice><corr>gumoarium</corr><sic>Gomoarium</sic></choice> enim successorem Lupicini, antequam sciretur huius modi quicquam, magistrum provexit armorum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Ingressus itaque Parisios, Leonas susceptus ut honoratus et prudens, postridie principi progresso in campum, cum multitudine armata pariter et plebeia, quam de industria convocarat, e tribunali (ut emineret altius) superstanti, scripta iubetur offerre. Replicatoque volumine edicti quod missum est, et legi ab exordio coepto, cum ventum fuisset <pb n="v2.p.66"/> ad locum id continentem, quod gesta omnia Constantius improbans Caesaris potestatem sufficere Iuliano censebat, exclamabatur undique vocum terribilium sonu: </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p><q>Auguste Iuliane,</q><note>Quotation mark after <foreign xml:lang="lat">Iuliane,</foreign> Clark; after <foreign xml:lang="lat">excursus</foreign> (at end of paragraph), Lind.</note> ut provincialis et miles, et rei publicae decrevit auctoritas recreatae quidem, sed adhuc metuentis redivivos barbarorum<note><foreign xml:lang="lat">barbarorum,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">barbarum,</foreign> V, Heilman, reading <foreign xml:lang="lat">bar. red.</foreign> exc., c.c.</note> excursus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Quibus auditis, Leonas cum Iuliani litteris haec eadem indicantibus, revertit incolumis, solusque admissus est ad praefecturam Nebridius; id enim Caesar quoque scribens, ex sententia sua fore aperte praedixit. Magistrum enim officiorum iam pridem ipse Anatolium ordinavit, libellis antea respondentem, et quosdam alios ut sibi utile videbatur et tutum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Et quoniam cum haec ita procederent, timebatur Lupicinus, licet absens agensque etiam tum apud Britannos, homo superbae mentis et turgidae, eratque suspicio quod (si haec trans mare didicisset) novarum rerum materias excitaret, notarius Bononiam mittitur, observaturus sollicite, ne quisquam fretum oceani transire permitteretur. Quo vetito, reversus Lupicinus, antequam horum quicquam sciret, nullas ciere potuit turbas.</p></div></div><pb n="v2.p.68"/><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> lulianus Aug. Francos cognomine Attuarios trans Rhenum inopinantes aggressus, post plurimos partim captos, partim occisos, ceteris pacem petentibus dedit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Iulianus tamen iam celsiore fortuna, militisque fiducia laetior, ne intepesceret, neve ut remissus argueretur et deses, legatis ad Constantium missis, in limitem Germaniae secundae egressus est, omnique apparatu, quem flagitavit<note><foreign xml:lang="lat">flagitauit,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">flagitabat</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">flagitabit,</foreign> V.</note> instans negotium, communitus, Tricensimae oppido propinquabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Rheno exinde transmisso, regionem subito pervasit Francorum, quos Atthuarios vocant, inquietorum hominum licentius etiam tum percursantium extima Galliarum. Quos adortus subito nihil metuentes hostile, nimiumque securos, quod scruposa viarum difficultate arcente, nullum adhuc<note><foreign xml:lang="lat">adhuc,</foreign> Novkáak; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> V.</note> suos pagos introisse meminerant principem, superavit negotio levi: captisque plurimis et occisis, orantibus aliis qui superfuere, pacem ex arbitrio dedit, hoc prodesse possessoribus finitimis arbitratus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Unde reversus pari celeritate per flumen, praesidiaque limitis explorans diligenter et corrigens, ad usque Rauracos venit, locisque recuperatis, quae olim barbari intercepta retinebant ut propria, <pb n="v2.p.70"/> eisdemque pleniore cura firmatis, per Besantionem Viennam hiematurus abscessit.</p></div></div><div type="textpart" n="11" subtype="chapter"><head> Constantius A. Bezabden omnibus copiis oppugnat, ac re infecta discedit; et de arcu caelesti. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hic per Gallias erat ordo gestorum. Quae dum ita prospere succedunt et caute, Constantius accitum Arsacen Armeniae regem, summaque liberalitate susceptum, praemonebat et hortabatur, ut nobis amicus esse perseveraret et fidus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Audiebat enim saepius eum temptatum a rege Persarum fallaciis et minis et dolis, ut Romanorum societate posthabita, suis rationibus stringeretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Qui crebro adiurans, animam prius posse amittere quam sententiam, muneratus cum comitibus quos duxerat redit ad regnum, nihil ausus temerare postea promissorum, obligatus gratiarum multiplici nexu Constantio, inter quas illud potius excellebat, quod Olympiada (Ablabi filiam), praefecti quondam praetorio, ei copulaverat coniugem sponsam fratris sui Constantis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Quo dimisso a Cappadocia ipse per Melitenam (minoris Armeniae oppidum), et Lacotena et Samosata, transito Euphrate Edessam venit, ibique dum agmina undique convenientium militum, et <pb n="v2.p.72"/> rei cibariae abundantes copias operitur, diu moratus, post aequinoctium egreditur autumnale Amidam petens.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Cuius cum prope venisset moenia favillis oppleta,<note>Comma after <foreign xml:lang="lat">oppleta,</foreign> Clark, c.c.</note> collustrans, flebat cum gemitu, reputans qualis miseranda civitas pertulerat clades. Ibi <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> forte Ursulus praesens, qui aerarium tuebatur, dolore percitus exclamavit: <q>En quibus animis urbes a milite defenduntur, cui ut abundare stipendium possit, imperii opes iam fatiscunt!</q> Quod dictum ita amarum militaris multitudo postea apud Chalcedona recordata, ad eius exitium consurrexit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Exinde cuneis confertis incedens, cum Bezabden adventaret, fixis tentoriis, vallo fossarumque altitudine circumsaeptis, obequitans castrorum ambitum longius, docebatur relatione multorum, instaurata esse firmius loca, quae antehac incuria corruperat vetustatis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Et nequid omitteret, quod ante fervorem certaminum erat necessario praestruendum, viris prudentibus missis, condicione posita dupla, urgebat moenium defensores redire ad suos, alienis sine cruore concessis, aut in dicionem venire Romanam, dignitatibus augendos et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by G; V omits.</note> praemiis. Atque cum illi destinatione nativa reniterentur, ut dare nati periculisque et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by G; V omits.</note> laboribus indurati<note><foreign xml:lang="lat">indurati,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">in cuncta,</foreign> V.</note> obsidioni congrua parabantur.</p><pb n="v2.p.74"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Densis itaque ordinibus, cum tubarum incitamentis, latera oppidi cuncta adortus alacrius<note><foreign xml:lang="lat">alacrius,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">alacris,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">alacrus</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>, <foreign xml:lang="lat">alacris,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>.</note> miles, legionibus in testudines varias conglobatis paulatim tuto progrediens, subruere moenia conabatur, et quia telorum omne genus in subeuntes effundebatur, nexu clypeorum soluto discessum est, in receptum canentibus signis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Laxatis deinde ad diem unum indutiis, tertia luce milite<note><foreign xml:lang="lat">milite,</foreign> added by Her.; V omits.</note> curiosius tecto, elatis passim clamoribus, ascensus undique temptabatur. Et licet defensores sub<note><foreign xml:lang="lat">defensores sub,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">defensoribus,</foreign> V.</note> obtentis ciliciis, ne conspicerentur ab hostibus, latebant intrinsecus, tamen quotiens flagitabat necessitas, lacertos fortiter exsertantes, lapidibus subiectos incessebant et telis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Et vimineae crates cum procederent confidenter, essentque parietibus iam<note><foreign xml:lang="lat">iam,</foreign> added by Novák; V omits.</note> contiguae, dolia desuper cadebant et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Her.; V omits.</note> molae, et columnarum fragmenta, quorum ponderibus nimiis obruebantur oppugnatores, hiatuque violento disiectis operimentis, cum periculis ultimis evadebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Decimo itaque postquam pugnari coeptum est die, cum spes nostrorum inferior<note><foreign xml:lang="lat">inferior,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">interior,</foreign> V.</note> cuncta maerore compleret, transferri placuerat molem arietis magnam, quam Persae quondam, Antiochia pulsibus eius excisa, relatam reliquerant apud Carras. Quae subito visa, aptataque faberrime, clausorum <pb n="v2.p.76"/> hebetaverat mentes, ad usque deditionis remedia paene prolapsas, ni resumptis viribus opponenda minaci machinae praeparassent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Nec temeritas post haec cessaverat nec consilium; namque dum instrueretur aries vetustus et dissolutus, ut facile veheretur, omni arte omnique virium nisu, et oppugnatorum<note><foreign xml:lang="lat">oppugnatorum,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">oppugnaturum,</foreign> V.</note> vineae<note><foreign xml:lang="lat">uineae</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ui et,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ueniet,</foreign> V.</note> firmitudine summa defensabatur, tormenta nihilo minus et lapidum crebritas atque fundarum ex utraque parte plurimos consumebant, et aggerum moles incrementis celeribus consurgebant, acriorque in dies adulescebat obsidio, multis nostrorum idcirco cadentibus, quod decernentes sub imperatoris conspectu, spe<note><foreign xml:lang="lat">spe,</foreign> added by G; V omits.</note> praemiorum, ut possint facile qui essent agnosci, nudantes galeis capita, sagittariorum hostilium peritia fundebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Proin dies et noctes intentae vigiliis cautiores stantes utrubique faciebant. Et Persae aggerum altitudine iam in sublime porrecta, machinaeque ingentis horrore perculsi, quam minores quoque sequebantur, omnes exurere vi maxima nitebantur, et assidue malleolos atque incendiaria tela torquentes, laborabant in cassum, ea re quod umectis coriis et centonibus erant opertae materiae plures, aliae unctae alumine diligenter, ut ignis in eas laberetur innoxius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Verum has admoventes fortitudine magna, Romani licet difficile <pb n="v2.p.78"/> defensabant, tamen cupiditate potiundi oppidi ne prompta quidem pericula non<note><foreign xml:lang="lat">non,</foreign> added by Novák; V omits.</note> contemnebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Et contra propugnatores cum iam discussurus turrim oppositam aries maximus adventaret, prominentem eius ferream frontem, quae re vera formam effingit arietis, arte subtili illaqueatam altrinsecus, laciniis retinuere longissimis, ne retrogradiens resumeret vires, neve ferire muros assultibus densis contemplabiliter posset, fundentes quoque<note><foreign xml:lang="lat">quoque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">que,</foreign> V.</note> ferventissimam picem. Et diu promotae machinae stabant, muralia saxa perferentes et tela.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Iamque aggeribus cumulatius excitatis, defensores, ni vigilassent, exitium affore iam sperantes, in audaciam ruere praecipitem, et repentino decursu, portis effusi, primosque adorti nostrorum, faces sitellasque ferreas onustas ignibus in arietes magnis viribus iaciebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Verum post ambiguam proelii varietatem,<note><foreign xml:lang="lat">varietatem,</foreign> suggested by Her.; <foreign xml:lang="lat">sortema,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">uirtutem,</foreign> V.</note> plurimi nullo<note><foreign xml:lang="lat">nullo,</foreign> Haupt, C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">nihil,</foreign> V.</note> impetrato intra moenia repelluntur: moxque ex aggeribus quos erexerunt<note><foreign xml:lang="lat">erexerunt,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">erexerant,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">erexerat,</foreign> V.</note> Romani, idem Persae propugnaculis insistentes, sagittis incessebantur, et fundis telisque igniferis, quae per tegumenta turrium volitantia, paratis qui restinguerent, plerumque irrita labebantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">Cumque pauciores utrubique fierent bellatores, et Persae truderentur ad ultima ni potior <pb n="v2.p.80"/> ratio succurrisset, impensiore opera procursus temptabatur ex castris, et eruptione subita multitudinis facta, inter armatos qui portabant ignes amplioribus ordinatis, iaciebantur corbes in materias ferreae, plenae flammarum, et sarmenta aliaque ad ignes concipiendos aptissima. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Et quia conspectum abstulerant fumi nigerrimae nubes, classico excitante in pugnam, legiones procinctae celeri gradu venerunt, et subcrescente paulatim ardore bellandi, cum ventum fuisset ad manus, repente machinae omnes effusis ignibus urebantur praeter maiorem, quam diruptis<note><foreign xml:lang="lat">diruptis,</foreign> Bent., Gardt.; <foreign xml:lang="lat">direptis,</foreign> V.</note> restibus quibus e muro iactis implicabatur, virorum fortium acrior nisus aegre semustam extraxit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">At ubi nocturnae tenebrae finem proeliis attulerunt, non in longum militi quies data. Cibo enim exiguo refectus et somno, rectorum monitu excitus, munitiones a muro longe demovit, dimicare succinctius parans per sublimes aggestus, qui iam consummati muris altius imminebant. Utque facile defensuri<note><foreign xml:lang="lat">defensuri,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">defensori,</foreign> V.</note> moenia pellerentur, in ipsis aggerum summitatibus binae sunt locatae ballistae, quarum metu ne prospicere quidem posse hostium quisquam crederetur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>His satis provisis, prope ipsum crepusculum triplex acies nostrorum instructa, <pb n="v2.p.82"/> conisque galearum minacius nutans, scalas vehentibus multis, impetum conabatur in muros. Iamque resultantibus armis et tubis, uno parique ardore hinc indeque pugnabatur audaci conflictu, latiusque sese pandente manu<note><foreign xml:lang="lat">manu Romana,</foreign> Clark, adding <foreign xml:lang="lat">manu; Roma,</foreign> changed to <foreign xml:lang="lat">Romanu,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">Romana,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>).</note> Romana, cum Persas occultari viderent, pavore impositorum aggeribus tormentorum, pulsabant turrim ariete, et cum ligonibus et dolabris et vectibus scalae quoque<note><foreign xml:lang="lat">scalae quoque,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">scalisque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">scaleque,</foreign> V.</note> propinquabant utrimque convolante missilium crebritate. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Afflictabant tamen multo vehementius Persas ictus varii ballistarum, tamquam per transennam a clivis structilibus decurrentes. Unde fortunas suas sitas in extremo iam cogitantes, destinatam ruebant in mortem, et partiti munera dimicandi inter necessitatis articulos, relictis qui moenia tuerentur, reserata latenter postica, strictis gladiis valida manus erupit, pone sequentibus aliis, qui flammas occulte portabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Dumque Romani nunc instant cedentibus, nunc ultro incessentes excipiunt, qui vehebant foculos repentes incurvi, prunas unius aggesti inseruere iuncturis ramis arborum diversarum, et iunco et manipulis constructi cannarum: qui conceptis incendiorum aridis nutrimentis, iam <pb n="v2.p.84"/> cremabantur, militibus cum intactis tormentis exinde periculose digressis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Ut vero certaminibus finem vespera dedit incedens, partesque discesserunt ad otium breve, imperator in varia sese consilia diducens et versans, cum excidio Phaenichae diutius imminere, necessariae rationes urgerent, quod munimentum velut insolubile claustrum, hostium excursibus erat obiectum, et serum repelleret tempus: certaturus leviter ibi statuit immorari, alimentis destituendos forsitan cedere existimans Persas. Quod secus atque rebatur evenit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Cum enim remissius pugnaretur, umente caelo undantes nubes cum tenebris advenere minacibus, assiduisque imbribus ita immaduerat solum, ut luti glutinosa mollities, per eas regiones pinguissimi caespitis, omnia perturbaret. Et super his iugi fragore, tonitrua fulguraque mentes hominum pavidas perterrebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent">Accedebant arcus caelestis conspectus assidui. Quae species unde ita figurari est<note><foreign xml:lang="lat">figurari est,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">itaque igurari et,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">figurari sit,</foreign> E, Val.</note> solita, expositio brevis<note><foreign xml:lang="lat">breuis,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">dure bis,</foreign> V.</note> ostendet. Halitus terrae calidiores et umoris spiramina conglobata in nubes, exindeque disiecta in aspergines parvas, ac radiorum fusione splendida facta, supinantur volubiliter contra ipsum igneum orbem, irimque conformant, ideo spatioso curvamine sinuosam, quod in nostro panditur mundo, quem sphaerae dimidiae parti rationes physicae superponunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>Cuius species quantum mortalis oculus contuetur, prima lutea visitur, secunda <pb n="v2.p.86"/> flavescens vel fulva, punicea<note><foreign xml:lang="lat">punicea,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">pucea,</foreign> V.</note> tertia, quarta purpurea, postrema caerulo concreta et viridi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Hac<note><foreign xml:lang="lat">haec,</foreign> sugg. by Clark.</note> autem mixta pulchritudine temperatur, ideo ut terrenae existimant mentes, quod prima eius pars dilutior cernitur, aeri concolor circumfuso, sequens fulva, id est paulo excitatior quam lutea, punicea tertia, quod solis obnoxia claritudini, pro<note><foreign xml:lang="lat">pro,</foreign> omitted by EG (<q>perhaps rightly,</q> Clark).</note> reciprocatione<note><foreign xml:lang="lat">reciprocatione,</foreign> E, Val.; <foreign xml:lang="lat">reticatione,</foreign> V.</note> spiritus fulgores eius purissime<note><foreign xml:lang="lat">purissime,</foreign> Erfurdt; <foreign xml:lang="lat">purissimos</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">purissimem,</foreign> V.</note> e regione deflorat, quarta ideo purpurat, quod intermicante asperginum densitate, per quas oritur, radiorum splendor concipiens<note><foreign xml:lang="lat">splen. dorem concipiens,</foreign> Madvig; <foreign xml:lang="lat">splendorum conspiciens,</foreign> V.</note> ostendit aspectum flammeo propiorem, qui color quanto magis diffunditur, concedit in caerulum et virentem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p rend="indent">Arbitrantur alii tune iridis formam rebus apparere mundanis, cum altius delatae nubi crassae radii solis infusi, lucem iniecerint liquidam, quae non reperiens exitum, in se conglobata nimio splendescit attritu, et proximos quidem albo colores a sole sublimiore decerpit, subvirides vero a nubis similitudine superiectae, ut in mari solet usu venire, ubi candidae sunt undae quae litoribus illiduntur, interiores sine ulla concretione caerulae.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p rend="indent">Et quoniam indicium est permutationis aurae (ut diximus), a sudo aere nubium concitans globos, aut contra ex concreto mutans in serenam laetitiam <pb n="v2.p.88"/> caelum, ideo apud poetas legimus saepe, Irim de caelo tunc<note><foreign xml:lang="lat">tunc,</foreign> added by Her.; V omits.</note> mitti, cum praesentium rerum verti necesse sit status. Suppetunt aliae multae opiniones et variae, quas dinumerare nunc est supervacuum, narratione redire unde digressa est festinante.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p rend="indent">His ac talibus imperator inter spem metumque iactabatur, ingravescente hiemis magnitudine, suspectisque<note><foreign xml:lang="lat">suspectisque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">speratisque,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">superetisque,</foreign> V (second <foreign xml:lang="lat">e</foreign> del. by V<hi rend="sup">3</hi>).</note> per avios tractus insidiis, inter quae etiam tumultum<note><foreign xml:lang="lat">tumultum,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">turn,</foreign> preceded by lac. 18 letters, V.</note> exasperati militis verebatur. Super his urebat eius anxiam mentem, quod velut patefacta ianua divitis domus, irritus propositi reverteretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p rend="indent">Quas ob res omisso vano incepto, hiematurus Antiochiae redit in Syriam, aerumnosa<note><foreign xml:lang="lat">aerumnosa,</foreign> Hadr. Val., Haupt; <foreign xml:lang="lat">aerumnosam,</foreign> V.</note> perpessus et gravia; nec enim levia erant damna quae Persae intulerant,<note><foreign xml:lang="lat">perpessus et <gap reason="omitted"/> int(ulerant</foreign>), added by Novák; <foreign xml:lang="lat">etulerint</foreign> sed <foreign xml:lang="lat">atrotia,</foreign> V.</note> sed<note><foreign xml:lang="lat">sed,</foreign> V, Novák; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> Haupt, Corn.</note> atrociora diuque deflenda. Evenerat enim hoc, quasi fatali constellatione ita regente diversos eventus, ut ipsum Constantium dimicantem cum Persis, fortuna semper sequeretur afflictior, unde vincere saltim per duces optabat, quod aliquotiens meminimus contigisse.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>