<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="22" subtype="book"><head>Liber XXII: Julianus</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Iulianus A. metu Constantii A. subsistit in Dacia, et clam haruspices et augures consulit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dum haec in diversa parte terrarum, Fortunae struunt volubiles casus, Iulianus inter multa, quae per Illyricum agitabat, exta rimabatur assidue, avesque suspiciens, praescire festinabat accidentium finem, sed responsis ambiguis et obscuris haerebat, futurorum incertus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Eique tandem aruspicinae peritus, <choice><corr>Aprunculis</corr><sic>Aprunculus</sic></choice> Gallus orator, promotus rector postea Narbonensis, nuntiavit eventus, inspectu iecoris (ut aiebat ipse) praedoctus, quod operimento duplici viderat tectum. Cumque ille timeret, ne cupiditati suae congruentia fingerentur, eratque<note><foreign xml:lang="lat">eratque,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">atque,</foreign> V.</note> ideo maestus, omen multo praesentius ipse conspexit, quod excessum Constantii dare monstrabat. Eodem enim puncto quo idem obierat in Cilicia, lapso milite qui se insessurum equo dextra manu erexit, humique prostrate, exclamavit ilico audientibus multis, cecidisse qui eum ad culmen extulerat celsum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Et quamquam haec laetifica sciret,<note><foreign xml:lang="lat">tulerat <gap reason="omitted"/> sciret,</foreign> added in G; <foreign xml:lang="lat">culmen ex uelut,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">euexit,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>).</note> velut fixa tamen firmitate consistens, intra terminos Daciae se continebat, sic quoque plurima pertimescens. Nec <pb n="v2.p.188"/> enim cautum ducebat, coniecturis credere forsitan in contrarium erupturis.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Iulianus cognita morte Constantii transcurrit Thracias, et Constantinopolim pacatam intrat, totumque imperium Rom. citra pugnam recipit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Inter quae tam suspensa advenere subito missi ad eum legati Theolaifus atque Aligildus, defunctum Constantium nuntiantes, addentesque quod eum voce suprema successorem suae fecerit potestatis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Qua re cognita post exemptos periculorum aestus et bellicarum sollicitudinum turbas, in immensum elatus, iamque vaticiniis credens, et celeritatem negotiis suis aliquotiens profuisse expertus, edixit iter in Thracias, motisque propere signis, emensa declivitate Succorum Philippopolim petit, Eumolpiada veterem, alacri gradu sequentibus quos duxerat cunctis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Advertebant enim imperium, quod ereptum ibant cum ultimorum metu discriminum, praeter spem ordinario iure concessum. Utque solet fama novitates augere, properabat exinde sublimior, uti<note><foreign xml:lang="lat">uti,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ut</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">vel ut quo,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">um quondam,</foreign> V.</note> quodam Triptolemi curru, quem ob rapidos circumgressus, aeriis serpentibus et pinnigeris fabulosa <pb n="v2.p.190"/> vetustas imponit: perque terras et maria formidatus, nullis obstantibus moris,<note><foreign xml:lang="lat">moris,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">muris,</foreign> V.</note> Heracleam ingressus est Perinthum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quo apud Constantinopolim mox comperto, effundebatur aetas omnis et sexus, tamquam demissum aliquem visura de caelo. Exceptus igitur tertium Iduum Decembrium verecundis senatus officiis, et popularium consonis plausibus, stipatusque armatorum et togatorum agminibus, velut acie ducebatur instructa, omnium oculis in eum non modo contuitu destinato, sed cum admiratione magna defixis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Somnio<note><foreign xml:lang="lat">somnio,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">omini,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">omnia,</foreign> V.</note> enim propius videbatur adultum adhuc iuvenem, exiguo corpore, factis praestantem ingentibus, post cruentos exitus regum et gentium, ab urbe in urbem inopina velocitate transgressum, quaqua incederet accessione opum et virium, famae instar cuncta facilius occupasse, principatum denique deferente nutu caelesti, absque ulla publicae rei suscepisse iactura.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Constantiani quidem, pars iure, pars inuria damnantur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Brevi deinde Secundo Salutio,<note><foreign xml:lang="lat">Salutio,</foreign> V, restored by Pet., Momm.; <foreign xml:lang="lat">Salustio,</foreign> H<hi rend="sup">2</hi>G.</note> promoto praefecto praetorio, summam quaestionum agitandarum ut fido commisit: Mamertino et Arbitione et Agilone atque Nevitta adiunctis, itidemque Iovino magistro equitum per Illyricum recens provecto. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Qui <pb n="v2.p.192"/> omnes transgressi Chalcedona, praesentibus Iovianorum Herculianorumque principiis et tribunis, causas vehementius aequo bonoque spectaverunt, praeter paucas ubi<note><foreign xml:lang="lat">ubi,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">in,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">quibus</foreign> added in G); <foreign xml:lang="lat">ni,</foreign> B.</note> veritas reos nocentissimos offerebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Et Palladium primum ex magistro officiorum in Brittannos exterminarunt, suspicione tenus insimulatum, quaedam in Gallum composuisse apud Constantium, dum sub eodem Caesare officiorum esset magister. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Dein Taurum ex praefecto praetorio in exilium egere Vercellum, cuius factum apud iudices iustorum iniustorumque distinctores, videri potuit veniae dignum.<note><foreign xml:lang="lat">dignum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">plenum,</foreign> V.</note> Quid enim deliquit, si ortum turbinem veritus, ad tutelam principis sui confugit? Et acta super eo gesta non sine magno legebantur horrore, cum id voluminis publici contineret exordium: <q>Consulatu Tauri et Florenti, inducto sub praeconibus Tauro.</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ad exitium itidem tale Pentadius trahebatur, cui id obiectum est, quod a Constantio missus, notis excepit, quae propinquante pernicie, super multis interrogatus, responderat Gallus. Sed cum se iuste defenderet, tandem abiit innoxius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Iniquitate simili Florentius <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> magister officiorum (Nigriniani filius) contrusus est in insulam <choice><corr>Delmatiam</corr><sic>Delmatiae</sic></choice> Boas. <pb n="v2.p.194"/> Alter enim Florentius, ex praefecto praetorio consul etiamtum, rerum mutatione subita territus, cum coniuge periculis exemptus, diu delituit, nec redire ante mortem potuit Iuliani,<note><foreign xml:lang="lat">Iuliani,</foreign> added in G; V omits.</note> capitis crimine tamen damnatus est absens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Pari sorte Euagrius comes rei privatae, et Saturninus ex cura palatii, et Cyrinus ex notario, portati sunt in exilium. Ursuli vero necem largitionum comitis ipsa mihi videtur flesse Iustitia, imperatorem arguens ut ingratum. Cum enim Caesar in partes mitteretur occiduas, omni tenacitate stringendus, nullaque potestate militi quicquam donandi delata, ut pateret ad motus asperiores<note><foreign xml:lang="lat">asperiores,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">aptior,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">asperior,</foreign> V.</note> exercitus, hic idem Ursulus datis litteris ad eum qui Gallicanos tuebatur thesauros, quicquid posceret Caesar, procul dubio iusserat dari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Quo exstincto cum maledictis execrationibusque multorum se Iulianus sentiret expositum, impurgabile crimen excusari posse existimans, absque conscientia sua hominem affirmabat occisum, praetendens quod eum militaris ira delevit, memor quae dixerat (ut ante rettulimus), cum Amidam vidisset excisam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Ideoque timidus videbatur, vel parum intellegens quid conveniret, cum Arbitionem semper ambiguum et praetumidum his quaestionibus praefecisset, aliis <pb n="v2.p.196"/> specie tenus cum principiis legionum praesentibus, quem primum omnium saluti suae norat obiectum, ut decuit victoriarum civilium participem fortem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Et quamquam haec quae retulimus, eius displicuere fautoribus, sequentia tamen severitatis recto vigore sunt gesta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Apodemium enim ex agente in rebus, quem in Silvani necem et Galli, effrenatius arsisse docuimus, Paulumque notarium cognomento Catenam, cum multorum gemitu nominandum, vivos exustos, qui sperari debuit oppressit eventus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Eusebium super his, cui erat Constantiani thalami cura commissa, alte spirantem et dirum, addixere iudices<note><foreign xml:lang="lat">iudices,</foreign> added by Novák.</note> poenae letali, quem ab ima sorte ad usque iubendum imperatoria paene elatum, ideoque intolerabilem, humanorum spectatrix Adrastia aurem (quod dicitur) vellens, monensque ut castigatius viveret, reluctantem, praecipitem tamquam e rupe quadam egit excelsa.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Eunuchos omnes, et tonsores ac coquos palatio expellit Iulianus Aug. Et de palatinorum spadorum vitiis et de corrupta disciplina militum. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Conversus post haec princeps ad palatinos, omnes omnino qui sunt quique esse possunt removit<note><foreign xml:lang="lat">removit,</foreign> added by Pithoeus.</note> <pb n="v2.p.198"/> non ut philosophus veritatis indagandae professor. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Laudari enim poterat, si saltem <choice><corr>moderatos</corr><sic>moderates</sic></choice> quosdam licet paucos retinuisset, morumque probitate compertos. Namque fatendum est, pleramque eorum partem vitiorum omnium seminarium effusius aluisse, ita ut rem publicam infecerint cupiditatibus pravis, plusque exemplis, quam peccandi licentia, laederent multos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Pasti enim ex his quidam templorum spoliis et lucra ex omni odorantes occasione, ab egestate infima ad saltum<note><foreign xml:lang="lat">culmen altum,</foreign> suggested by Her.; <foreign xml:lang="lat">altum,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">fastum,</foreign> Corn.</note> sublati divitiarum ingentium nec largiendi nec rapiendi nec absumendi tenuere aliquem modum, aliena invadere semper assuefacti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Unde fluxioris vitae initia pullularunt, et periuria, et nullus existimationis respectus, demensque superbia fidem suam probrosis quaestibus polluebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Inter quae ingluvies<note><foreign xml:lang="lat">ingluvies,</foreign> E, Lind.; <foreign xml:lang="lat">glubies,</foreign> V (corr. by V<hi rend="sup">3</hi>).</note> et gurgites crevere praerupti conviviorum, et pro victorialibus epulares triumphi, ususque abundantes<note><foreign xml:lang="lat">abundantes,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">abundantis,</foreign> V.</note> serici et textiles auctae sunt artes, et culinarum sollicitior cura, et ambitiosa ornatarum domorum exquisita sunt spatia, quorum mensuram si in agris consul Quinctius possedisset, amiserat etiam post dictaturam gloriam paupertatis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Quibus tam maculosis accessere flagitia disciplinae castrensis, cum miles cantilenas meditaretur, pro iubilo molliores: et non saxa (ut erant<note><foreign xml:lang="lat">saxa</foreign> (<foreign xml:lang="lat">ut erant antehac</foreign>), Pighius; <foreign xml:lang="lat">saxa merant uthac,</foreign> V (c add. V<hi rend="sup">2</hi>, <foreign xml:lang="lat">ut hac,</foreign> del. V<hi rend="sup">3</hi>).</note> antehac) <pb n="v2.p.200"/> armato cubile, sed pluma et flexiles lectuli, et graviora gladiis pocula (testa enim bibere iam pudebat), quaerebantur et<note><foreign xml:lang="lat">quaerebantur et,</foreign> tr. by Gardt.</note> aedes marmoreae, cum scriptum sit antiquitatibus, Spartanum militem coercitum acriter, quod procinctus tempore ausus sit videri sub tecto. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Adeo autem ferox erat in suos illis temporibus miles et rapax, ignavus vero in hostes et fractus, ut per ambitiones otiumque opibus partis, auri et lapillorum varietates discerneret scientissime, contra quam recens memoria tradidit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Notum est enim sub Maximiano Caesare vallo regis Persarum direpto, gregarium quendam post<note><foreign xml:lang="lat">post,</foreign> added in G; <foreign xml:lang="lat">scuto Parthico</foreign> <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">reperto,</foreign> Val., Bent.; <foreign xml:lang="lat">saccutum (sacculum,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>) <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">repertum,</foreign> V.</note> sacculum Parthicum (in quo erant margaritae) repertum, proiectis imperitia gemmis, abisse, pellis nitore solo contentum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Evenerat eisdem diebus, ut ad demendum imperatoris capillum, tonsor venire praeceptus, introiret quidam ambitiose vestitus. Quo viso Iulianus obstipuit, et<note><foreign xml:lang="lat">obstupuit et,</foreign> Her.; V omits <foreign xml:lang="lat">et; obstupuit,</foreign> WBG.</note> <q>Ego</q> inquit <q>non rationalem iussi, sed tonsorem acciri.</q> Interrogatus tamen ille quid haberet ex arte compendii, vicenas diurnas respondit annonas, totidemque pabula iumentorum, quae vulgo dictitant capita, et annuum stipendium grave, absque fructuosis petitionibus multis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Unde motus omnes huius modi, cum cocis similibusque <pb n="v2.p.202"/> allis, eadem paene accipere consuetos (ut parum sibi necessarios) data quo velint eundi potestate, proiecit.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Iulianus A. cultum deorum, antea dissimulatum, palam et libere profitetur, et Christianorum episcopos inter se committit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Et quamquam a rudimentis pueritiae primis, inclinatior erat erga numinum cultum, paulatimque adulescens, desiderio rei flagrabat, multa metuens tamen agitabat quaedam ad id pertinentia, quantum fieri poterat, occultissime. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ubi vero abolitis quae verebatur, adesse sibi liberum tempus faciendi quae vellet advertit, pectoris patefecit arcana, et planis absolutisque decretis, aperire<note><foreign xml:lang="lat">aperire,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">aperiri,</foreign> V.</note> templa arisque hostias admovere, et restituere<note>et<foreign xml:lang="lat">restituere,</foreign> add. Her.; <foreign xml:lang="lat">admovere deorum,</foreign> V.</note> deorum statuit cultum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Utque dispositorum roboraret effectum, dissidentes Christianorum antistites cum plebe discissa in palatium intromissos, monebat civilius, ut discordiis consopitis, quisque nullo vetante, religioni suae serviret intrepidus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quod agebat ideo obstinate, ut dissensiones augente licentia, non timeret unanimantem postea plebem, nullas infestas hominibus bestias, ut sunt sibi ferales plerique<note><foreign xml:lang="lat">bestias ut sibi feralibus plerisque,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">bestias sunt sibi feralibus plerique</foreign>, V (<foreign xml:lang="lat">ut sunt,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ferales,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>HTN<hi rend="sup">2</hi>, Lind.).</note> Christianorum expertus. Saepeque dictitabat: <pb n="v2.p.204"/> <q>Audite me quem Alamanni audierunt et Franci,</q> imitari putans Marci principis veteris dictum. Sed parum advertit, hoc ab eo nimium discrepare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ille enim cum Palaestinam transiret, Aegyptum petens, Iudaeorum faetentium et tumultuantium saepe taedio percitus, dolenter dicitur exclamasse: <q>O Marcomanni, o Quadi, o Sarmatae, tandem alios vobis inquietiores inveni.</q></p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Qua arte complures litigatores Aegyptios, a quibus moleste interpellabatur, domum redire coegit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Per hoc idem tempus, rumoribus exciti variis, Aegyptii venere complures, genus hominum controversum et assuetudine perplexius litigandi semper laetissimum, maximeque avidum multiplicatum reposcere, si compulsori quicquam dederit, ut levari debito possit, vel certe commodius per dilationem inferre quae flagitantur, aut criminis vitandi formidine, divites pecuniarum repetundarum interrogare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Hi omnes <choice><corr>densati</corr><sic>denseti</sic></choice> in unum,<note><foreign xml:lang="lat">denseti in,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">densati in</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">densi coactique in,</foreign> Brakman; <foreign xml:lang="lat">densi</foreign> (<foreign xml:lang="lat">i</foreign> add. V<hi rend="sup">2</hi>) (lac. 10 letters) <foreign xml:lang="lat">unum,</foreign> V.</note> principem ipsum, et praefectos praetorio, graculorum more strepentes, interpellabant incondite, modo non ante septuagensimum annum extorquentes, quae dedisse se iure vel secus plurimis affirmabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Cumque nihil aliud agi permitterent, edicto proposito, universos iussit transire Chalcedona, pollicitus quod ipse quoque protinus veniet,<note><foreign xml:lang="lat">veniet</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">veniret</foreign>, G.</note> cuncta eorum negotia finiturus. <pb n="v2.p.206"/> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quibus transgressis, mandatum est navigiorum magistris, ultro citroque discurrentium, nequis transfretare auderet Aegyptium, hocque observato cura perpensiore,<note><foreign xml:lang="lat">perpensiore</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">inpensiore,</foreign> Her.</note> evanuit pertinax calumniandi propositum, et omnes spe praesumpta frustrati, redierunt ad lares. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Unde velut aequitate ipsa dictante lex est promulgata, qua cavetur nullum interpellari suffragatorem, super his quae eum recte constiterit accepisse.</p></div></div><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Iulianus Constantinopoli saepe ius dicit in curia, et dum ibi Thraciarum res ordinat, variis exterarum gentium legationibus aditur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Allapso itaque Calendarum Ianuariarum die cum Mamertini et Nevittae nomina suscepissent paginae consulares, humilior princeps visus est, in officio pedibus gradiendo cum honoratis, quod laudabant alii quidam ut affectatum et vile carpebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Dein Mamertino ludos edente circenses, manu mittendis ex more inductis per admissionum proximum, ipse <pb n="v2.p.208"/> lege agi ocius<note><foreign xml:lang="lat">ocius,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">ductus,</foreign> V.</note> dixerat, ut solebat, statimque admonitus iuris dictionem eo die ad alterum pertinere, ut errato obnoxium, decem libris auri semet ipse multavit.<note><foreign xml:lang="lat">decem</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">multavit,</foreign> Val. in 2nd ed.; <foreign xml:lang="lat">decem bris aurorem et ipse mutavit,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Frequentabat inter haec curiam agendo diversa, quae divisiones multiplices ingerebant. Et cum die quodam ei causas ibi spectanti, venisse nuntiatus esset ex Asia philosophus Maximus, exsiluit indecore: et qui esset oblitus, effuso cursu a vestibulo longe progressus, exosculatum susceptumque reverenter, secum induxit per ostentationem intempestivam, nimius captator inanis gloriae visus, praeclarique illius dicti immemor Tulliani, quo tales notando ita relatum: </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p><q>Ipsi illi philosophi etiam in his libris, quos de contemnenda gloria scribunt, nomen suum inscribunt, ut in eo ipso, quo praedicationem nobilitatemque despiciunt, praedicari de se ac se nominari velint.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Haud multo deinceps, duo agentes in rebus, ex his qui proiecti sunt, eum adiere fidentius, promittentes latebras monstrare Florentii, si eis gradus militiae redderetur, quos incessens delatoresque appellans addebat non esse imperatorium, obliquis flecti <pb n="v2.p.210"/> indiciis ad retrahendum hominem mortis metu absconditum, qui forte non diu latitare citra spem veniae permitteretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Aderat his omnibus Praetextatus, praeclarae indolis gravitatisque priscae senator, ex negotio proprio forte repertus apud Constantinopolim, quem arbitrio suo Achaiae proconsulari praefecerat potestate.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Nec tamen, cum corrigendis civilibus ita diligenter instaret, omisit castrensia, rectores militibus diu exploratos apponens, urbes quin etiam per Thracias omnes, cum munimentis reparans extimis, curansque sollicite, ne arma vel indumenta, aut stipendium vel alimenta deessent his quos per supercilia Histri <choice><corr>dispersos</corr><sic>disperses</sic></choice>, excursibusque barbarorum oppositos agere vigilanter audiebat et fortiter. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Quae cum ita divideret, nihil segnius agi permittens, suadentibus proximis, ut aggrederetur propinquos Gothos, saepe fallaces et perfidos, hostes quaerere se meliores aiebat: illis enim sufficere mercatores Galatas, per quos ubique sine condicionis discrimine venundantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Haec eum curantem et talia, commendabat externis nationibus fama, ut fortitudine, sobrietate, militaris rei scientia, virtutumque omnium incrementis excelsum, paulatimque progrediens, ambitum <pb n="v2.p.212"/> oppleverat mundi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Proinde timore eius adventus per finitimos longeque distantes latius explicato, legationes undique solito ocius<note><foreign xml:lang="lat">solito ocius,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">solito eius</foreign> (<foreign xml:lang="lat">magis,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>), V.</note> concurrebant: hinc Transtigritanis pacem obsecrantibus et Armeniis, inde nationibus Indicis certatim cum donis optimates mittentibus ante tempus ab usque Divis et Serendivis, ab australi plaga ad famulandum rei Romanae semet offerentibus Mauris, ab aquilone et regionibus solis, per quas in mare Phasis accipitur, Bosporanis aliisque antehac ignotis legationes vehentibus supplices, ut annua complentes sollemnia, intra terrarum genitalium terminos otiose vivere sinerentur.</p></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Descriptio Thraciarum, et sinus Pontici, regionumque ac nationum Ponto adiacentium. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Appositum est (ut existimo) tempus, ad has partes nos occasione magni principis devolutos, super Thraciarum extimis situque Pontici sinus, visa vel lecta quaedam perspicua fide monstrare.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Athos in Macedonia mons ille praecelsus navibus quondam Medicis pervius, et Caphereus Euboicus <pb n="v2.p.214"/> scopulus, ubi Nauplius Palamedis pater classem collisit Argivam, licet longo spatio controversi a Thessalo mari distinguunt Aegaeum, quod paulatim fusius adulescens, dextra (qua late protenditur) per Sporadas est insulosum atque Cycladas, ideo sic appellatas quod omnes ambiunt Delon partu deorum insignem, laeva Imbrum et Tenedum circumluens et Lemnum et Thasum, quando perflatur, Lesbo illiditur violentius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Unde gurgitibus refluis Apollinis Sminthii templum et Troada perstringit et Ilium heroicis casibus claram, efficitque Melana sinum oppositum Zephyro, cuius apud principium Abdera visitur Protagorae domicilium et Democriti, cruentaeque Diomedis Thracii sedes et convalles, per quas Hebrus sibi miscetur, et Maronea et Aenus, qua diris auspiciis coepta moxque relicta ad Ausoniam veterem ductu numinum properavit Aeneas.</p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Hinc gracilescens paulatim et velut naturali quodam commercio ruens in Pontum eiusque partem <pb n="v2.p.216"/> ad se iungens, in speciem <foreign xml:lang="grc">Φ</foreign> litterae Graecae<note><foreign xml:lang="lat">litterae Graecae,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">litterae caeli terrae,</foreign> V.</note> formatur, exin Hellespontum a Rhodopa scindens, Cynossema (ubi sepulta creditur Hecuba) et Coelan praeterlabitur et Seston et Callipolin. Contra per Achillis Aiacisque sepulchra, Dardanum contingit et Abydon, unde iunctis pontibus Xerxes maria pedibus peragravit, dein Lampsacum Themistocli dono datam a rege Persarum, et Parion quam condidit Iasionis filius Paris. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Unde semiorbe curvescens altrinsecus, lataque aperiens terrarum divortia, circumfluis spatiis Propontidos respergit ex eoo latere Cyzicum, et Dindyma (religiosa Matris Magnae delubra), et Apamiam Ciumque, ubi Hylam et Astacum<note><foreign xml:lang="lat">Hyla,</foreign> Gronov; <foreign xml:lang="lat">Hilam,</foreign> BA; lac. after <foreign xml:lang="lat">Hylam,</foreign> N, Pithoeus, Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">et Olbiam,</foreign> Gronov, Pet.; <foreign xml:lang="lat">et Astacum</foreign>, G; see also note 9 of translation.</note> secuto tempore Nicomediam a rege cognominatam, qua in occasum procedit Cherronesum pulsat et Aegospotamus, in quo loco lapides casuros ex caelo praedixit Anaxagoras, et Lysimachiam et civitatem, quam Hercules conditam Perinthi comitis sui memoriae dedicavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Et ut effecte pleneque <foreign xml:lang="grc">Φ</foreign> <pb n="v2.p.218"/> litterae figura servetur, in meditullio ipso rotunditatis Proconesus insula est oblonga et Besbicus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Post cuius summitatem in angustias rursus extenuatum Europam et Bithyniam intercurrens, per Chalcedona et Chrysopolim et stationes transit obscuras. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Nam supercilia eius sinistra Athyras portus despectat et Selymbria et Constantinopolis, vetus Byzantium, Atticorum colonia, et promuntorium Ceras praelucentem navibus vehens constructam celsius turrim, quapropter Ceratas appellatur ventus inde suetus oriri praegelidus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Hoc modo fractum et participatione maris utriusque finitum, iamque mitescens in aequoream panditur faciem, quantum potest cadere sub aspectum, late diffusum et longe. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Omnis autem eius velut insularis circuitus litorea navigatio viginti tribus dimensa milibus stadiorum, ut Eratosthenes affirmat et Hecataeus et Ptolomaeus aliique huius modi cognitionum minutissimi scitatores, in speciem Scythici arcus nervo coagmentati geographiae totius <pb n="v2.p.220"/> assensione formatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Et qua sol oceano exsurgit eoo, paludibus clauditur Maeotidos: qua declinat in vesperum, Romanis provinciis terminatur: unde suspicit sidus arctoum, homines alit linguis et moribus dispares: latus eius austrinum molli devexitate subductum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Per haec amplissima spatia oppida sunt dispersa Graecorum, quae cuncta aetatibus variis praeter pauca Atheniensium coloni condidere Milesii, inter Ionas alios in Asia per Nileum multo<note><foreign xml:lang="lat">multo,</foreign> added by b, Bent.</note> ante locati, Codri illius filium, qui se pro patria bello fertur Dorico devovisse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Extremitatis<note><foreign xml:lang="lat">extremitatis,</foreign> Pighius; <foreign xml:lang="lat">extremitates,</foreign> V.</note> autem arcus utrumque tenus<note><foreign xml:lang="lat">utrumque tenus,</foreign> Pighius, cf. Serv., <title>Aen.</title> vi. 62; <foreign xml:lang="lat">utrumque tenues,</foreign> V.</note> duo exprimunt Bospori, e regione sibi oppositi, Thracius et Cimmericus: hac causa Bospori vocitati, quod per eos quondam Inachi filia, mutata (ut poetae loquuntur) in bovem,<note><foreign xml:lang="lat">in bovem,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>BG; <foreign xml:lang="lat">inde usque,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">in bovem usque,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">imbus quem admaxionem (adma</foreign> deleted by V<hi rend="sup">2</hi>, which adds <foreign xml:lang="lat">ad mare</foreign>— <foreign xml:lang="lat">infle</foreign>** in margin).</note> ad mare Ionium permeavit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Dextram igitur inflexionem Bospori Thracii excipit Bithyniae litus,<note><foreign xml:lang="lat">litus,</foreign> Bent., Gardt.; <foreign xml:lang="lat">latus,</foreign> VEAG.</note> quam veteres dixere <pb n="v2.p.222"/> Mygdoniam, in qua Thynia et Mariandena sunt regiones et Amyci saevitia Bebryces exempti virtute Pollucis, remotaque statio, in qua volitantes minaciter harpyias Phineus vates horrebat; per quae litora in sinus oblongos curvatus Sangarius et Phyllis et Lycus<note><foreign xml:lang="lat">Lycus,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">bycus,</foreign> V.</note> et <choice><corr>Rhebas</corr><sic>Rheba</sic></choice> fluvii funduntur in maria, quibus controversae cyaneae sunt Symplegades, gemini scopuli in vertices undique porrecti deruptos,<note><foreign xml:lang="lat">deruptos,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">diruptos,</foreign> T<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">diruptis,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi> (from <foreign xml:lang="lat">dirubtis,</foreign> V).</note> assueti priscis saeculis obviam sibi cum horrendo fragore collisis molibus ferri, cedentesque retrorsus acri assultu, ad ea reverti quae pulsarant. Per has saxorum dehiscentium concursantiumque crebritates si etiam ales intervolasset, nulla celeritate pinnarum eripi poterat quin interiret oppressa. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Hi scopuli cum eos Argo prima omnium navis Colchos as direptionem aurei properans velleris praeterisset innoxia, immobiles turbine circumfracto stetere concorporati, ut eos aliquando fuisse diremptos nulli nunc conspicantium credant, nisi super hoc congruerent omnes priscorum carminum cantus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Post Bithyniae partem provinciae Pontus et Paphlagonia protenduntur, in quibus Heraclea et Sinope et Polemonion, et Amisos amplae sunt civitates, et Tios et Amastris, omnes ab auspicio diligentia fundatae Graecorum, et Cerasus, unde <pb n="v2.p.224"/> advexit huius nominis<note><foreign xml:lang="lat">huius nominis,</foreign> Haupt, Corn.; <foreign xml:lang="lat">huius modi,</foreign> V.</note> poma Lucullus, insulaeque duae,<note><foreign xml:lang="lat">duae,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">arduae,</foreign> V.</note> et Trapezunta et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Gardt.</note> Pityunta continentis oppida non obscura. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Ultra haec loca Acherusium specus est, quod accolae <foreign xml:lang="grc">Μυχοπόντιον</foreign> appellant, et portus Acone, fluviique<note><foreign xml:lang="lat">fluviique Acheron,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">f. diversi Acheron idemque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">f. diversae cherontidem quae,</foreign> V.</note> Acheron, idemque Arcadius, et Iris et <choice><corr>Tibris</corr><sic>Thybris</sic></choice> et iuxta Parthenius, omnes in mare ictu rapido decurrentes. Thermodon his amnis<note><foreign xml:lang="lat">amnis,</foreign> added by Novák, c.c.</note> est proximus ab Armonio defluens monte, et Themiscyraeos interlabens lucos ad quos Amazonas quondam migrare necessitas subegerat talis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">Attritis damnorum assiduitate finitimis, Amazones veteres, quae eos cruentis populabantur incursibus, altiora spirabant, viresque suas circumspectantes his, quae propinqua saepius appetebant, validiores, raptae praecipiti cupiditatis ardore, perruptis nationibus plurimis, manus Atheniensibus intulerunt, acrique concertatione effuse disiectae, omnes nudatis equitatus sui lateribus, corruere. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Harum interitu cognito, residuae ut imbelles domi relictae, extrema perpessae, et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> BG (<foreign xml:lang="lat">eis, vulgo</foreign>), put before <foreign xml:lang="lat">vicinitatis</foreign> by Clark.</note> vicinitatis repensantis similia, funestos impetus declinantes, ad pacatiorem sedem transiere Thermodontis, quarum progenies longe deinde propagata, per numerosam subolem manu firmissima ad loca reverterat genitalia, <pb n="v2.p.226"/> secuto tempore populis diversarum originum formidabilis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">Haut procul inde <choice><corr>attollitur</corr><sic>attolitur</sic></choice> Carambis, placide collis contra septentrionem<note>septentrionen, regarded as a gloss by Wagner.</note> Helicen exsurgens, cuius e regione est Criumetopon, <choice><corr>Tauricae</corr><sic>Taurices</sic></choice><note>Taurices, restored by Clark; <foreign xml:lang="lat">Tauricaes,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">e,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>).</note> promuntorium, duobus milibus et quingentis stadiis disparatum. Hocque ex loco omnis ora maritima, cuius initium Halys est amnis, velut longitudine lineali directa nervi efficit speciem, duabus arcus summitatibus complicati.<note><foreign xml:lang="lat">complicati,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">conligati,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">compligati,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>His regionibus Dahae confines sunt, acerrimi omnium bellatores, et Chalybes, per quos erutum et domitum est primitus ferrum. Post quos terras patentes Byzares obtinent et Sapires et Tibareni et Mossynoeci et Macrones et Philyres, populi nulla nobis assuetudine cogniti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>A quibus brevi spatio distant virorum monumenta nobilium, in quibus Sthenelus est humatus et Idmon et Tiphys, primus Herculis socius, Amazonico bello letaliter vulneratus, alter augur Argonautarum, tertius eiusdem navis cautissimus rector. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Praetercursis partibus memoratis, Aulion antron est, et fluenta Callichori, ex facto cognominati, quod superatis post triennium Indicis nationibus, ad eos tractus Liber reversus, circa huius ripas viridis et opacas orgia pristina reparavit et choros: trieterica huius modi sacra quidam existimant appellari.<note>Lac. after <foreign xml:lang="lat">appellari</foreign> indicated by Gardt.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Post <pb n="v2.p.228"/> haec confinia, Camaritarum pagi sunt celebres, et Phasis fremebundis cursibus Colchos attingit, Aegyptiorum antiquam subolem, ubi inter civitates alias Phasis est nomine fluvii dictitata, et Dioscurias <choice><corr>nunc</corr><sic>nune</sic></choice> usque nota, cuius auctores Amphitus et Cercius Spartani traduntur, aurigae Castoris et Pollucis, quibus Heniochorum natio est instituta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Paulum ab his secernuntur Achaei, qui bello anteriore quodam apud Troiam consummate, non cum super Helena certaretur (ut auctores prodidere non nulli), usque in Pontum reflantibus ventis errore delati, cunctisque hostilibus, stabilem domicilii sedem<note><foreign xml:lang="lat">domicilii sedem,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">domiciliis sedem,</foreign> NBG; <foreign xml:lang="lat">domiciliis idem,</foreign> V.</note> nusquam reperientes, verticibus montium insedere semper nivalium, et horrore caeli districti, victum sibi<note><foreign xml:lang="lat">victum sibi,</foreign> EG, Val.; <foreign xml:lang="lat">victum etiam sibi,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">virium etum sibi,</foreign> V.</note> cum periculis raptu<note><foreign xml:lang="lat">raptu,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">rapto,</foreign> V.</note> parare assuefacti sunt, atque eo ultra omnem deinde ferociam saevierunt. Super Cercetis, qui eisdem annexi sunt, nihil memoratu traditur dignum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent">Quorum post terga Cimmerici agitant incolae Bospori, ubi Milesiae sunt civitates, harumque velut mater omnium Panticapaeum, quam perstringit Hypanis fluvius, genuinis intumescens aquis et externis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>Itineribus hinc extensis, Amazones ad usque Caspium mare porrectae, circumcolunt Tanain, qui inter Caucasias oriens rupes per sinuosos labitur <pb n="v2.p.230"/> circumflexus, Asiamque disterminans ab Europa, in stagnis Maeoticis delitescit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Huic Ra<note><foreign xml:lang="lat">Ra,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">Rha,</foreign> BG.</note> vicinus est amnis, in cuius superciliis quaedam vegetabilis eiusdem nominis gignitur radix, proficiens ad usus multiplicis medelarum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p rend="indent">Ultra Tanain panduntur in latitudinem Sauromatae, per quos amnes fluunt perpetui <choice><corr>Marabius</corr><sic>Maraccus</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Maraccus</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">Marabius,</foreign> Gardt</note> et <choice><corr>Rombitus</corr><sic>Rombites</sic></choice> et Theophanes et Totordanes. Licet alia quoque distans immanibus intervallis, Sauromatarum praetenditur natio, litori iuncta, quod Coracem suscipiens fluvium in aequor eiectat Euxinum.<note><foreign xml:lang="lat">Euxinum,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">extremum,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p rend="indent">Prope palus est Maeotis amplissimi circumgressus, ex cuius uberrimis venis per Panticapes<note><foreign xml:lang="lat">Panticapes,</foreign> Voss; <foreign xml:lang="lat">patares,</foreign> V.</note> angustias undarum magnitudo prorumpit in Pontum, cuius in dextro latere insulae sunt Phanagorus et Hermonassa studio constructae Graecorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Circa haec stagna ultima extimaque plures habitant gentes, sermonum institutorumque varietate dispariles, <choice><corr>Iaxamatae</corr><sic>Ixomatae</sic></choice> et Maeotae et <choice><corr>Iazyges</corr><sic>lazyges</sic></choice>, Roxolanique et Halani et Melanchlaenae et cum Gelonis Agathyrsi, apud quos adamantis est copia lapidis: aliique ultra latentes, quod sunt omnium penitissimi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>Sed Maeotidos lateri laevo Cherronesus est propinqua, coloniarum plena Graecarum. Unde <pb n="v2.p.232"/> quieti sunt homines et sedati, adhibentes vomeri curam, et proventibus fructuariis victitantes.</p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>A quibus per varia regna diducti itineribus modicis Tauri dissociantur, inter quos immani diritate terribiles Arichi<note><foreign xml:lang="lat">Arichi,</foreign> Wagner, Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">Arinchi,</foreign> V.</note> et Sinchi et Napaei, intendente saevitiam licentia diuturna, indidere mari nomen inhospitali, et a contrario per cavillationem Pontus <foreign xml:lang="grc">Εὔξεινος</foreign> appellatur, ut <foreign xml:lang="grc">εὐήθη</foreign> Graeci dicimus stultum et noctem <foreign xml:lang="grc">εὐφρόνην,</foreign> et furias <foreign xml:lang="grc">εὐμενίδας.</foreign> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>Deos<note><foreign xml:lang="lat">deos</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">diis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">deus,</foreign> b.</note> enim hostiis litantes humanis et immolantes advenas Dianae, quae apud eos dicitur Orsiloche, caesorum capita fani parietibus praefigebant, velut fortium perpetua monumenta facinorum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p rend="indent">In hac Taurica insula Leuce sine habitatoribus ullis Achilli est dedicata. In quam si fuerint quidam forte delati, visis antiquitatis vestigiis temploque et donariis eidem heroi consecratis, vesperi repetunt naves: aiunt enim non sine discrimine vitae illic quemquam pernoctare. Ibi et aquae sunt, et candidae aves nascuntur, <choice><corr>halcyonibus</corr><sic>alcyonibus</sic></choice> similes, super quarum origine et Hellespontiacis proeliis tempore <pb n="v2.p.234"/> disseremus.<note><foreign xml:lang="lat">disseremus,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">disserebamus,</foreign> Gardt.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>Sunt autem quaedam per Tauricam civitates, inter quas eminet Eupatoria et Dandace, et Theodosia et minores aliae nullis humanis hostiis impiatae.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p rend="indent">Hactenus arcus apex protendi existimatur. Eius nune residua leniter sinuata, subiectaque ursae caelesti, ad usque laevum Bospori Thracii latus (ut ordo postulat) exsequemur, id admonentes, quod, cum arcus omnium gentium flexis curventur hastilibus, Scythici soli vel Parthici, circumductis utrimque introrsus pandis et patulis cornibus, <choice><corr>effigiem</corr><sic>efigiem</sic></choice> lunae decrescentis ostendunt, medietatem recta et rotunda regula dividente.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p rend="indent">Ergo in ipso huius compagis exordio, ubi Riphaei deficiunt montes, habitant <choice><corr>Arimphaei</corr><sic>Aremphaei</sic></choice>, iusti homines placiditateque cogniti, quos amnes Chronius et Visula<note><foreign xml:lang="lat">Visula,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">Vistula,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">bisula,</foreign> V.</note> praeterfluunt; iuxtaque Massagetae, Halani et Sargetae, aliique plures obscuri, quorum nec vocabula nobis sunt nota nec mores. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>Interiectu deinde non mediocri Carcinites panditur sinus eiusdemque nominis fluvius, et religiosus per eas terras Triviae lucus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>Dein Borysthenes a montibus oriens Nerviorum, primigeniis fontibus copiosus concursuque multorum amnium adulescens, <pb n="v2.p.236"/> mari praeruptis undarum verticibus intimatur, cuius in marginibus nemorosis Borysthenes est civitas et Cephalonesus, et arae Alexandro Magno Caesarique Augusto sacratae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>Longo exinde intervallo paene est insula, quam incolunt Sindi ignobiles, post eriles in Asia casus, coniugiis potiti dominorum et rebus, quibus subiectum gracile litus <foreign xml:lang="grc">Ἀχιλλέως</foreign> vocant indigenae <foreign xml:lang="grc">δρόμον,</foreign> exercitiis ducis quondam Thessali memorabilem. Eique proxima est civitas Tyros, colonia Phoenicum, quam praestringit fluvius Tyras.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p rend="indent">In medio autem spatio arcus, quod prolixae rotunditatis esse praediximus, quodque expedite viatori diebus conficitur quindecim, Europaei sunt Halani et Costobocae, gentesque Scytharum innumerae, quae porriguntur ad usque terras sine cognito fine distentas. Quarum pars exigua frugibus alitur, residuae omnes palantes per solitudines vastas, nec stivam aliquando nec sementem expertas, sed squalentes et pruinosas, ferarum taetro ritu vescuntur, eisque caritates et habitacula, vilesque suppellectiles plaustris impositae sunt corticibus tectis, et cum placuerit, sine obstaculo migrant, eodem carpenta quo libuerit convolventes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p rend="indent">Cum autem ad alium portuosum ambitum fuerit ventum, qui arcus figuram determinat ultimam, <choice><corr>Peuce</corr><sic>Pence</sic></choice> prominet insula, quam circumcolunt Trogodytae et <choice><corr>Peucini</corr><sic>Peuci</sic></choice>, minoresque aliae gentes, et Histros <pb n="v2.p.238"/> quondam potentissima civitas, et Tomi et Apollonia et Anchialos et Odessos,<note><foreign xml:lang="lat">Odessos,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">odyssos,</foreign> V.</note> aliae praeterea multae, quas litora continent Thraciarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>Amnis vero Danubius, oriens prope Rauracos montesque<note><foreign xml:lang="lat">montesque confines,</foreign> Her. (<foreign xml:lang="lat">confines,</foreign> Bent.); <foreign xml:lang="lat">montes confines,</foreign> V.</note> confines limitibus Raeticis, per latiorem orbem praetentus, ac sexaginta navigabilis paene omnes<note><foreign xml:lang="lat">omnes,</foreign> added by Gardt.; V omits.</note> recipiens fluvios, septem ostiis per hoc Scythicum litus erumpit in mare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>Quorum primum est Peuce insula supra dicta,<note><foreign xml:lang="lat">insula supra dicta,</foreign> regarded as a gloss by Clark; Her. thought <foreign xml:lang="lat">cum</foreign> should be supplied.</note> ut interpretata sunt vocabula Graeco sermone, secundum Naracustoma, tertium Calonstoma, quartum Pseudostoma; nam Borionstoma ac deinde Stenostoma longe minora<note><foreign xml:lang="lat">languidiora,</foreign> Gardt.</note> sunt ceteris; septimum caenosum<note><foreign xml:lang="lat">caenosum,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">segnius,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">caenosa,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">genus,</foreign> V.</note> et palustri specie nigrum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p rend="indent">Omnis autem circumfluo ambitu Pontus et nebulosus est, et dulcior aequorum ceteris et vadosus, quod et concrescit aer ex umorum spiramine saepe densatus, et irruentium undarum magnitudine temperatur, et consurgit in brevia dorsuosa, limum glebasque<note><foreign xml:lang="lat">glebasque,</foreign> Bent., Reinesius, Wagner; <foreign xml:lang="lat">glareasque,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">globosque,</foreign> V.</note> aggerente multitudine circumvenientium fluentorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>Et constat ab ultimis nostri finibus maris, agminatim ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> deleted by Bent.</note> hunc secessum pariendi gratia <pb n="v2.p.240"/> petere pisces, ut aquarum suavitate salubrius fetus educant in receptaculis cavis (qualia<note><foreign xml:lang="lat">qualia,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">quae,</foreign> added by EG; V omits.</note> sunt ibi densissima), securi voracium beluarum: nihil enim in Ponto huius modi aliquando est visum, praeter innoxios delphinas et parvos.<note><foreign xml:lang="lat">parvos,</foreign> EAV<hi rend="sup">2</hi>, cf. Pliny, cited in note 1, p. 241; <foreign xml:lang="lat">paucos,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>BG; <foreign xml:lang="lat">pauos,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>Quicquid autem eiusdem Pontici sinus aquilone caeditur et pruinis, ita perstringitur gelu, ut nec amnium cursus subtervolvi credantur, nec per infidum et labile solum, gressus hominis possit vel iumenti firmari, quod vitium numquam mare sincerum, sed permixtum aquis amnicis temptat. Prolati aliquanto sumus<note><foreign xml:lang="lat">aliquanto sumus,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">aliquorum,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">aliquantorsum,</foreign> V.</note> longius quam sperabamus, pergamus ad reliqua.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p rend="indent">Accesserat aliud ad gaudiorum praesentium cumulum, diu quidem speratum, sed dilationum ambage <choice><corr>multiplici</corr><sic>mutiplici</sic></choice> tractum. Nuntiatum est enim per Agilonem et Iovium, postea quaestorem, Aquileiae defensores longioris obsidii taedio, cognitoque Constanti excessu, patefactis portis egressos, auctores prodidisse turbarum, eisdemque vivis exustis (ut supra relatum est), omnes concessionem impetrasse delictorum et veniam.</p></div></div><pb n="v2.p.242"/><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> Iulianus A., aucta ornataque Constantinopoli, Antiochiam petit, ac in itinere Nicomediensibus ad reparandas urbis ruinas pecunias tribuit, Ancyrae iuris dictionibus vacat. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">At prosperis Iulianus elatior, ultra homines iam spirabat, periclis expertus assiduis, quod ei orbem Romanum placide iam regenti, velut mundanam cornucopiam Fortuna gestans propitia, cuncta gloriosa deferebat et prospera, antegressis victoriarum titulis haec quoque adiciens, quod, dum teneret imperium solus, nec motibus internis est concitus, nec barbarorum quisquam ultra suos exsiluit fines: et populi omnes, aviditate semper insectari praeterita, ut damnosa et noxia, in laudes eius studiis miris accendebantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Omnibus igitur, quae res diversae poscebant et tempora, perpensa deliberatione dispositis, et militibus orationibus crebris,<note><foreign xml:lang="lat">crebris,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">crebrius,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">crebriis suspendioque,</foreign> V.</note> stipendioque competenti, ad expedienda incidentia promptius animatis, cunctorum favore sublimis, Antiochiam ire contendens, reliquit Constantinopolim incrementis maximis fultam: natus enim illic, diligebat eam ut genitalem patriam et colebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Transgressus itaque fretum, praetercursa Chalcedone<note><foreign xml:lang="lat">Chalcedone,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">calcedona,</foreign> V.</note> et Libyssa, ubi sepultus <pb n="v2.p.244"/> est Hannibal Poenus, Nicomediam venit, urbem antehac inclytam, ita magnis retro principum amplificatam impensis, ut aedium multitudine privatarum et publicarum, recte noscentibus regio quaedam urbis aestimaretur aeternae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Cuius moenia cum vidisset in favillas miserabiles consedisse, angorem animi tacitis fletibus indicans, pigriore gradu pergebat ad regiam, hoc maxime aerumnis eius illacrimans, quod ordo squalens occurrit et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> add. Val.; V omits.</note> populus nimium quantum antehac florentissimus; et agnoscebat quosdam, ibidem ab Eusebio educatus episcopo, quem genere longius contingebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Hic quoque pari modo ad reparanda, quae terrae subverterat tremor, abunde praestitis plurimis, per Nicaeam venit ad Gallograeciae fines, unde dextrorsus itinere declinato, Pessinunta convertit, visurus vetusta Matris magnae delubra, a quo oppido bello Punico secundo, carmine Cumano monente, per Scipionem Nasicam simulacrum translatum est Romam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Cuius super adventu in Italiam pauca cum aliis huic materiae congruentibus, in actibus Commodi principis digessimus per excessum. Quam autem ob rem hoc nomine <pb n="v2.p.246"/> oppidum sit appellatum, variant rerum scriptores: </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>quidam enim figmento deae caelitus lapso <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ</foreign> <foreign xml:lang="grc">πεσεῖν</foreign> (quod cadere nos dicimus) urbem asseruere cognominatam. Alii memorant Ilum, Trois filium Dardaniae regem,<note>V has <foreign xml:lang="lat">bello cum</foreign> after <foreign xml:lang="lat">regem,</foreign> followed by <foreign xml:lang="lat">uel locu</foreign> m; Giinther suggested for the lac. <foreign xml:lang="lat">plurimis ibi concidissent, inde.</foreign> </note> locum sic appellasse. At<note><foreign xml:lang="lat">at,</foreign> add. Clark; <foreign xml:lang="lat">set,</foreign> Her. (<foreign xml:lang="lat">t</foreign> from <foreign xml:lang="lat">appellasset,</foreign> of V).</note> Theopompus non Ilum id egisse, sed Midam affirmat, Phrygiae quondam potentissimum regem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Venerato igitur numine, hostiisque litato et votis, Ancyram rediit<note><foreign xml:lang="lat">rediit,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">redit,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">reddit,</foreign> V.</note> : eumque exinde progredientem ulterius, multitudo inquietabat, pars violenter erepta reddi sibi poscentium, alii querentes consortiis se curialium<note><foreign xml:lang="lat">curialium,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">curiarum,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">curiarium,</foreign> V.</note> addictos iniuste, non nulli sine respectu periculi agentes ad usque rabiem, ut adversarios suos laesae maiestatis criminibus illigarent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Verum ille iudicibus Cassiis tristior et Lycurgis, causarum momenta aequo iure perpendens, suum cuique tribuebat, nusquam a vero abductus, acrius in calumniatores exsurgens, quos oderat, multorum huius modi petulantem saepe dementiam, ad usque discrimen <pb n="v2.p.248"/> expertus, dum esset adhuc humilis et privatus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Exemplumque patientiae eius in tali negotio, licet sint alia plurima, id unum sufficiet poni. Inimicum quidam suum, cum quo discordabat asperrime, commisisse in maiestatem turbulentius deferebat, imperatoreque dissimulante, eadem diebus continuis replicans, interrogatus ad ultimum, qui esset quem argueret, respondit municipem locupletem Quo audito princeps renidens <q>Quibus indiciis</q> ait <q>ad hoc pervenisti?</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Et ille <q>Purpureum sibi</q> <choice><corr>inquit</corr><sic>inquid</sic></choice> <q>indumentum ex serico pallio parat,</q> iussusque post haec ut vilis arduae rei vilem incusans, abire tacitus et innoxius, nihilo minus instabat. Quo taedio Iulianus defetigatus ad largitionum comitem visum propius <q>Iube</q> inquit <q>periculoso<note><foreign xml:lang="lat">pediculoso,</foreign> Reinesius, Bent.; <foreign xml:lang="lat">perridiculoso,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">peri. culoso,</foreign> V.</note> garrulo pedum tegmina dari purpurea, ad adversarium perferenda, quem (ut datur intellegi), chlamydem huius coloris memorat sibi consarcinasse, ut sciri possit sine viribus maximis quid pannuli proficiant leves.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Sed ut haec laudanda et bonis moderatoribus aemulanda, ita illud amarum et notabile fuit, quod aegre sub eo a curialibus quisquam appetitus, licet privilegiis et stipendiorum numero et originis penitus alienae firmitudine communitus, ius<note><foreign xml:lang="lat">ius obtinebat,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">subobtinebat,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi> (from suboptinebat, V).</note> obtinebat <pb n="v2.p.250"/> aequissimum, adeo ut plerique territi emercarentur molestias pretiis clandestinis et magnis.<note><foreign xml:lang="lat">et magnis,</foreign> Novák in lac. of 7 letters; no lac. in BG.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Itineribus itaque emensis cum ad Pylas venisset, qui locus Cappadocas discernit et Cilicas, osculo susceptum rectorem provinciae, nomine Celsum, iam inde a studiis cognitum Atticis, asscitumque in consessum vehiculi, Tarsum secum induxit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>At hinc videre properans Antiochiam, orientis apicem pulcrum, usus itineribus solitis venit, urbique propinquans, in speciem alicuius numinis votis excipitur publicis, miratus voces<note><foreign xml:lang="lat">os</foreign> (for <foreign xml:lang="lat">voces</foreign>) <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">adclamans,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">addamans,</foreign> V.</note> multitudinis magnae, salutare sidus illuxisse eois partibus acclamantis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Evenerat autem eisdem diebus, annuo cursu completo, Adonea ritu veteri celebrari, amato Veneris (ut fabulae fingunt), apri dente ferali deleto, quod in adulto flore sectarum est indicium frugum. Et visum est triste, quod amplam urbem principumque domicilium introeunte imperatore tunc<note><foreign xml:lang="lat">tunc,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, Clark; <foreign xml:lang="lat">nunc</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">et nunc,</foreign> B; <foreign xml:lang="lat">imperator et nunc,</foreign> V.</note> primum, ululabiles undique planctus et lugubres sonus audiebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Hic patientiae eius et lenitudinis documentum leve quidem apparuit, sed mirandum. Thalassium quendam ex proximo libellorum, insidiatorem fratris oderat Galli, quo adorare adesseque officio inter honoratos prohibito, adversarii, cum quibus litigabat in foro, postridie turba congregata <pb n="v2.p.252"/> superflua, adito imperatore <q>Thalassius</q> clamitabant, <q>inimicus pietatis tuae nostra violenter eripuit.</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Et ille hac occasione hominem opprimi posse coniciens, <q>Agnosco</q> respondit, <q>quem dicitis offendisse me iusta de causa, sed silere vos interim consentaneum est, dum mihi inimico potiori faciat satis.</q> Mandavitque assidenti praefecto, ne audiretur eorum negotium, antequam ipse <choice><corr>cum</corr><sic>oum</sic></choice> Thalassio rediret in gratiam, quod brevi evenit.</p></div></div><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> Antiochiae hiemans Iulianus iura reddit, nec quemquam propter religionem gravat. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Ibi hiemans ex sententia, nullis interim voluptatium<note><foreign xml:lang="lat">voluptatium,</foreign> C<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">voluptatum,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">voluptatis,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">voluptatibus,</foreign> V.</note> rapiebatur<note><foreign xml:lang="lat">rapiebatur,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">pariebatur,</foreign> V.</note> illecebris, quibus abundant Syriae omnes, verum per speciem quietis, iudicialibus causis intentus, non minus quam arduis bellicisque, distrahebatur multiformibus curis, exquisita docilitate deliberans,<note><foreign xml:lang="lat">deliberans,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">librans,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">liberans,</foreign> V.</note> quibus modis suum cuique tribueret, iustisque sententiis, et improbi modicis coercerentur suppliciis, et innocentes<note><foreign xml:lang="lat">et innocentes,</foreign> added by G; <foreign xml:lang="lat">et innoxii,</foreign> Her.</note> fortunis defenderentur intactis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et quamquam in disceptando aliquotiens erat intempestivus, quid quisque iurgantium coleret, tempore alieno interrogans, tamen nulla eius definitio litis a vero dissonans reperitur, nec argui umquam potuit, ob religionem vel quodcumque aliud ab aequitatis recto tramite deviasse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Iudicium <pb n="v2.p.254"/> enim hoc est optandum et rectum, ubi per varia negotiorum examina, iustum distinguitur<note><foreign xml:lang="lat">distinguitur,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">id est,</foreign> V.</note> et iniustum; a quo ille ne aberraret, tamquam scopulos cavebat abruptos. Hoc autem ideo assequi potuit, quod levitatem agnoscens commotioris ingenii sui, praefectis proximisque permittebat, ut fidenter impetus sues aliorsum tendentes atque<note><foreign xml:lang="lat">atque,</foreign> Kellerbauer, Corn., Pet.; <foreign xml:lang="lat">ad quae,</foreign> G.</note> decebat, monitu opportune frenarent; monstrabatque subinde<note><foreign xml:lang="lat">quae permittebat quae subinde</foreign> (omitting <foreign xml:lang="lat">ut fidenter</foreign> <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">monstrabat,</foreign> supplied by G), V.</note> se dolere delictis et gaudere correctione. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Cumque eum defensores causarum, ut conscium rationis perfectae, plausibus maximis celebrarent, fertur id dixisse permotus: <q>Gaudebam plane praeque me ferebam,<note><foreign xml:lang="lat">praeque me ferebam,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">prae meque me ferebam,</foreign> V.</note> si ab his laudarer, quos et vituperare posse adverterem, siquid factum sit secus aut dictum.</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Sufficiet autem pro multis, quae clementer egit in litibus cognoscendis, hoc unum ponere nec abhorrens a proposito, nec absurdum. Inducta in iudicium femina quaedam, cum palatinum adversarium suum e numero proiectorum cinctum praeter spem conspexisset, hoc factum insolens tumultuando querebatur, et imperator <q>Prosequere</q> ait <q>mulier, siquid te laesam existimas; hic enim sic cinctus est, ut expeditius per lutum incedat: parum nocere tuis partibus potest.</q></p><pb n="v2.p.256"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Et aestimabatur per haec et similia, ut ipse dicebat assidue, vetus illa Iustitia, quam offensam vitiis hominum, Aratus extollit in caelum, imperante eo reversa ad terras, ni quaedam suo ageret, non legum arbitrio, erransque aliquotiens, obnubilaret gloriarum multiplices cursus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Post multa enim etiam iura quaedam correxit in melius, ambagibus circumcisis, indicantia liquide, quid iuberent fieri vel vetarent. Illud autem erat inclemens, obruendum perenni silentio, quod arcebat docere magistros rhetoricos et grammaticos, ritus Christiani cultores.</p></div></div><div type="textpart" n="11" subtype="chapter"><head> Georgius, Alexandriae episcopus ab ethnicis Alexandrinis cum duobus aliis per vicos trahitur, discerpiturque ac crematur impune. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Eisdem diebus notarius ille Gaudentius, quem opponendum per Africam missum supra diximus a Constantio, Iulianus quin etiam ex vicario, earundem partium nimius fautor, retracti sub vinculis, morte periere poenali. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p><choice><corr>tunc</corr><sic>Tune</sic></choice> et Artemius, ex duce Aegypti, Alexandrinis urgentibus atrocium criminum <pb n="v2.p.258"/> mole, supplicio capitali multatus est. Post quem Marcelli ex magistro equitum et peditum filius, ut iniectans imperio manus publica deletus est morte. Romanus quin etiam et Vincentius, scutariorum scholae primae secundaeque tribuni, agitasse convicti quaedam suis viribus altiora, acti sunt in exilium.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Cumque tempus interstetisset exiguum, Alexandrini, Artemii comperto interitu, quem verebantur, ne cum potestate reversus (id enim minatus est), multos laederet ut offensus, iram in Georgium verterunt episcopum, vipereis (ut ita dixerim), morsibus ab eo saepius appetiti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Is<note><foreign xml:lang="lat">is,</foreign> added by Günther, Pet.; <foreign xml:lang="lat">in fullio</foreign> (<foreign xml:lang="lat">fullonio,</foreign> Lind.), V.</note> in fullonio natus (ut ferebatur), apud Epiphaniam Ciliciae oppidum, auctusque in damna complurium, contra utilitatem suam reique communis, episcopus Alexandriae est ordinatus, in civitate quae suopte motu et ubi causae non suppetunt, seditionibus crebris agitatur et turbulentis, ut oraculorum quoque loquitur fides. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>His efferatis hominum mentibus, Georgius quoque ipse grave accesserat incentivum, apud patulas aures Constantii multos exinde incusans ut eius recalcitrantes imperiis, professionisque suae oblitus, quae nihil nisi iustum suadet et lene, ad delatorum ausa feralia desciscebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Et inter cetera dicebatur id quoque maligne docuisse Constantium, <pb n="v2.p.260"/> quod in urbe praedicta aedificia cuncta solo<note><foreign xml:lang="lat">Serapio</foreign> or <foreign xml:lang="lat">Bucolo,</foreign> Reinesius; <foreign xml:lang="lat">salo,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">solo,</foreign> V.</note> cohaerentia, a conditore Alexandro magnitudine impensarum publicarum exstructa, emolumentis aerarii proficere debent ex iure. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ad haec mala id quoque addiderat, unde paulo post actus<note><foreign xml:lang="lat">actus,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">trusus</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">eius,</foreign> V.</note> est in exitium praeceps. Reversus ex comitatu principis cum transiret per speciosum Genii templum, multitudine stipatus ex more, flexis ad aedem ipsam luminibus <q>Quam diu</q> inquit <q>sepulcrum hoc stabit?</q> Quo audito, velut fulmine multi perculsi, metuentesque ne illud quoque temptaret evertere, quicquid poterant in eius perniciem clandestinis insidiis<note><foreign xml:lang="lat">insidiis,</foreign> added in G; V omits.</note> concitabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Ecce autem repente perlato laetabili nuntio, indicante exstinctum Artemium, plebs omnis elata gaudio insperato, vocibus horrendis infrendens, Georgium petit, raptumque diversis mulcandi generibus proterens et conculcans, divaricatis<note>lac. indicated by Clark after <foreign xml:lang="lat">divaricatis</foreign> c.c., <foreign xml:lang="lat">interfecit,</foreign> added by Novák; no lac. in V.</note> pedibus, interfecit.<note>lac. indicated by Clark after <foreign xml:lang="lat">divaricatis</foreign> c.c., <foreign xml:lang="lat">interfecit,</foreign> added by Novák; no lac. in V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Cumque eo Dracontius monetae praepositus et Diodorus quidam, veluti comes, iniectis per crura funibus simul exanimati sunt; ille quod aram in moneta quam regebat, recens locatam evertit; alter quod dum aedificandae praeesset ecclesiae, cirros puerorum licentius detondebat, id quoque ad deorum cultum existimans pertinere. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Quo non contenta <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> immanis, dilaniata cadavera peremptorum <pb n="v2.p.262"/> camelis imposita, vexit ad litus, eisdemque subdito igne crematis, cineres proiecit in mare, id metuens (ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added in G; V omits.</note> clamabat), ne collectis supremis, aedes illis exstruerentur, ut reliquis, qui deviare a religione compulsi, pertulere cruciabiles poenas, ad usque gloriosam mortem intemerata fide progressi, et nunc martyres appellantur.</p><p>Poterantque miserandi homines ad crudele supplicium ducti, Christianorum adiumento defendi, ni Georgii odio omnes indiscrete flagrabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Hoc comperto imperator ad vindicandum facinus nefandum erectus, iamque expetiturus poenas a noxiis ultimas, mitigatus est lenientibus proximis, missoque edicto, acri oratione scelus detestabatur admissum, minatus extrema, si deinde temptatum fuerit aliquid quod iustitia vetet et leges.</p></div></div><div type="textpart" n="12" subtype="chapter"><head> Expeditionem Iulianus parat in Persas, et ad praenoscendum belli eventum oracula consulit, victimasque innumerabiles caedit, totus haruspicinae et auguriis addictus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Inter haec expeditionem parans in Persas, quam dudum animi robore conceperat celso, ad ultionem praeteritorum vehementer elatus est, sciens et audiens, gentem asperrimam per sexaginta ferme <pb n="v2.p.264"/> annos inussisse Orienti caedum et direptionum monumenta saevissima, ad internecionem exercitibus nostris saepe deletis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Urebatur autem bellandi gemino desiderio, primo quod impatiens otii, lituos somniabat et proelia, dein quod in aetatis flore primaevo, obiectus efferatarum<note><foreign xml:lang="lat">efferatarum,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">efferarum,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">effetarum,</foreign> V.</note> gentium armis, recalentibus etiam tum regum precibus et regalium, qui vinci magis posse quam supplices manus tendere credebantur, ornamentis illustrium gloriarum inserere Parthici cognomentum ardebat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Quae maximis molibus festinari cernentes, obtrectatores desides et maligni, unius corporis permutationem tot ciere<note><foreign xml:lang="lat">tot ciere,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">tot cieri,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">tot cier</foreign>, V (<foreign xml:lang="lat">cieri,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>).</note> turbas intempestivas, indignum et perniciosum esse strepebant, studium omne in differendo procinctu ponentes. Et dictitabant, his praesentibus quos audita referre ad imperatorem posse rebantur, eum ni sedatius ageret in immodica<note><foreign xml:lang="lat">in immodica,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">in modica,</foreign> Momm.; V omits <foreign xml:lang="lat">in.</foreign> </note> rerum secundarum prosperitate, velut luxuriantes ubertate nimia fruges, bonis suis protinus occasurum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et haec diu multumque agitantes, frustra virum circumlatrabant immobilem occultis iniuriis, ut Pygmaei <pb n="v2.p.266"/> vel Thiodamas agrestis homo Lindius<note><foreign xml:lang="lat">Lindius,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">lidius</foreign> (from <foreign xml:lang="lat">adius</foreign>), V.</note> Herculem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ille tamen ut maioris praeter ceteros spiritus, nihilo lentius magnitudinem expeditionis secum commentans, in praeparandis congruis operam navabat enixam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Hostiarum tamen sanguine plurimo aras crebritate nimia perfundebat, tauros aliquotiens immolando centenos, et innumeros varii pecoris greges, avesque candidas terra quaesitas et mari, adeo ut in dies paene singulos milites carnis distentiore sagina, victitantes incultius, potusque aviditate corrupti, umeris impositi transeuntium, per plateas ex publicis aedibus, ubi vindicandis potius quam cedendis conviviis indulgebant, ad sua diversoria portarentur, Petulantes ante<note><foreign xml:lang="lat">sua</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">ante,</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi> in margin.</note> omnes et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> add. V<hi rend="sup">2</hi>.</note> Celtae, quorum ea tempestate confidentia creverat ultra modum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Augebantur autem cerimoniarum ritus immodice, cum impensarum amplitudine antehac inusitata et gravi: et quisque cum impraepedite liceret, scientiam vaticinandi professus, iuxta imperitus et docilis, sine fine vel praestitutis ordinibus, oraculorum permittebantur scitari responsa, et extispicia non numquam futura pandentia, oscinumque et auguriorum et ominum fides, si reperiri usquam posset, affectata <pb n="v2.p.268"/> varietate quaerebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Haecque dum more pacis<note><foreign xml:lang="lat">more pacis</foreign> (after <foreign xml:lang="lat">procedunt</foreign>) obelized by Clark, defended by Fletcher (cf. xxiii. 5, 3; Tac., <title>Hist.</title> iv. 15 and iv. 28) with comma after <foreign xml:lang="lat">procedunt; transposui</foreign> c.c.</note> ita procedunt, multorum curiosior Iulianus, novam<note><foreign xml:lang="lat">novam,</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi>.</note> consilii viam ingressus est, venas fatidicas Castalii recludere cogitans fontis, quem obstruxisse Caesar dicitur Hadrianus mole saxorum ingenti, veritus ne (ut ipse praecinentibus aquis capessendam rem publicam comperit), etiam alii similia docerentur: deumque adfatus<note><foreign xml:lang="lat">deumque adfatus,</foreign> Momm., who indicated a lac.; <foreign xml:lang="lat">adfatus</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">ac statim</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ad fastus,</foreign> Pet.</note> circumhumata corpora statuit exinde transferri, eo ritu quo Athenienses insulam purgaverant Delon.</p></div></div><div type="textpart" n="13" subtype="chapter"><head> Templi Apollinis Daphnaei incendium Iulianus A. immerito imputat Christianis, et maiorem Antiochiae ecclesiam claudi iubet. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Eodem tempore diem<note><foreign xml:lang="lat">diem,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">die,</foreign> V.</note> undecimum kalendarum Novembrium amplissimum Daphnaei Apollinis fanum, quod Epiphanes Antiochus rex ille condidit iracundus et saevus, et simulacrum in eo Olympiaci Iovis imitamentum, eiusque<note><foreign xml:lang="lat">imitamentum, eiusque,</foreign> Damsté; <foreign xml:lang="lat">imitamenti Phidiaci eiusque,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">semitamenti,</foreign> V.</note> aequiperans magnitudinem, <pb n="v2.p.270"/> subita vi flammarum exustum est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quo tam atroci casu repente consumpto, ad id usque imperatorem ira provexit, ut quaestiones agitari iuberet, solito acriores, et maiorem ecclesiam Antiochiae claudi. Suspicabatur enim id Christianos egisse, <choice><corr>stimulatos</corr><sic>stimulates</sic></choice> invidia, quod idem templum inviti videbant ambitioso circumdari peristylio. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ferebatur autem licet rumore levissimo, hac ex causa conflagrasse delubrum,<note><foreign xml:lang="lat">delubrum,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">delublum,</foreign> V (corr. by contemporary hand).</note> quod Asclepiades philosophus, cuius in actibus Magnenti meminimus, cum visendi gratia Iuliani peregre ad id suburbanum venisset, deae caelestis argenteum breve figmentum, quocumque ibat secum solitus ferre,<note><foreign xml:lang="lat">ferre,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">afferre,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">efferre,</foreign> V.</note> ante pedes statuit simulacri sublimes,<note><foreign xml:lang="lat">sublime,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">sublimis,</foreign> Pet.;</note> accensisque cereis ex usu cessit, unde medietate noctis emensa, cum nec adesse quisquam potuit nec iuvare, volitantes scintillae adhaesere materiis vetustissimis, ignisque aridis nutrimentis, omne quicquid contingi potuit (licet erecta<note><foreign xml:lang="lat">erecta,</foreign> Her. (from <foreign xml:lang="lat">erecti</foreign> before <foreign xml:lang="lat">omne,</foreign> V).</note> discretum celsitudine) concremarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Eo anno sidere etiam tum instante brumali, aquarum incessit inopia metuenda, ut et rivi cassescerent<note><foreign xml:lang="lat">cassescerent,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">iri vicasse soerent,</foreign> V.</note> quidam, et fontes antehac aquarum copiosis pulsibus abundantes, sed in integrum postea restituti sunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Et quartum nonas<note><foreign xml:lang="lat">quarto nonas Decembres</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">quarto</foreign> (lac. of 5 or 6 letters) <foreign xml:lang="lat">Decembrium,</foreign> A; quartum <foreign xml:lang="lat">Decembres,</foreign> V.</note> Decembres, vergente in vesperam die, reliqua Nicomedia collapsa est terrae motu, itidemque Nicaeae portio non mediocris.</p></div></div><pb n="v2.p.272"/><div type="textpart" n="14" subtype="chapter"><head> Iulianus A. in monte Casio Iovi sacra facit; cur Antiochensibus iratus Misopogonem scripserit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quae tametsi maestitiam sollicito incuterent principi, residua tamen non contemnebat urgentia, dum pugnandi tempus ei veniret optatum. Inter praecipua tamen et seria illud agere superfluum videbatur, quod, nulla probabili ratione suscepta, popularitatis amore, vilitati studebat venalium rerum, quae non numquam secus quam convenit ordinata, inopiam gignere solet et famem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et Antiochensi ordine id <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> fieri, cum ille iuberet, non posse, aperte monstrante, nusquam a proposito declinabat, Galli similis fratris licet incruentus. Quocirca in eos deinceps saeviens ut obtrectatores et contumaces volumen composuit invectivum, quod Antiochense vel Misopogonem appellavit, probra civitatis infensa mente dinumerans,<note><foreign xml:lang="lat">dinumerans,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">annunerans,</foreign> B; <foreign xml:lang="lat">innumerans,</foreign> V.</note> addensque veritati complura: post quae multa in se facete dicta comperiens, coactus dissimulare pro tempore, ira sufflabatur interna. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ridebatur enim ut Cercops, homo brevis humeros extentans angustos et barbam prae se ferens hircinam, <pb n="v2.p.274"/> grandiaque incedens tamquam Oti frater et Ephialtis, quorum proceritatem Homerus in immensum extollit,<note><foreign xml:lang="lat">extollit,</foreign> Clark, Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">tollit,</foreign> V.</note> itidemque victimarius pro sacricola dicebatur ad crebritatem hostiarum alludentibus multis, et culpabatur hinc opportune, cum ostentationis gratia, vehens licenter pro sacerdotibus sacra, stipatusque mulierculis laetabatur. Et quamquam his paribusque de causis indignaretur, tacens tamen motumque in animi retinens potestate, sollemnia celebrabat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Denique praestituto feriarum die Casium montem ascendit, nemorosum et tereti ambitu in sublime porrectum, unde secundis galliciniis videtur primo solis exortus. Cumque Iovi faceret rem divinam, repente conspexit quendam humi prostratum, supplici voce vitam precantem et veniam. Interrogantique ei, qui esset, responsum est praesidalem esse Theodotum Hierapolitanum, qui profectum a civitate sua Constantium inter honoratos deducens, adulando deformiter, tamquam futurum sine dubietate victorem, orabat, lacrimas fingens et gemitum, ut Iuliani ad eos mitteret caput, perduellis ingrati, specie illa, qua Magnenti circumlatum meminerat membrum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quibus auditis, <q>Accepi</q> inquit, <q>olim hoc dictum</q> imperator<note><foreign xml:lang="lat">imperator,</foreign> omitted by G.</note> <q>relatione multorum, sed abi securus ad lares exutus omni metu <pb n="v2.p.276"/> dementia principis, qui (ut prudens definivit) inimicorum minuere numerum augereque amicorum sponte sua contendit ac libens.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Exinde sacrorum<note><foreign xml:lang="lat">exinde sacrorum</foreign> or <foreign xml:lang="lat">locorum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">exin vectorum,</foreign> V.</note> perfecto ritu digresso, offeruntur rectoris Aegypti scripta, Apim bovem operosa quaesitum industria, tandem<note><foreign xml:lang="lat">tandem,</foreign> Bent., Madvig; <foreign xml:lang="lat">tamen,</foreign> V.</note> post tempus inveniri potuisse firmantis, quod (ut earum regionum existimant incolae) faustum, et ubertatem frugum diversaque indicans<note><foreign xml:lang="lat">indicans,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">indicat,</foreign> AG, Her.; <foreign xml:lang="lat">indicant,</foreign> V.</note> bona.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Super qua re pauca conveniet expediri. Inter animalia antiquis observationibus consecrata, Mnevis et Apis sunt notiora: Mnevis Soli sacratur, super quo nihil dicitur memorabile; sequens Lunae. Est enim Apis bos diversis genitalium notarum figuris expressus, maximeque omnium corniculantis lunae specie latere dextro insignis, qui cum post vivendi spatium praestitutum, sacro fonte immersus e vita abierit (nec enim ultra eum trahere licet aetatem, quam secreta librorum praescribit auctoritas mysticorum), necatur choragio pari,<note><foreign xml:lang="lat">choragio pari,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">eadem hora et,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">horago arei,</foreign> V.</note> bos femina, quae ei<note><foreign xml:lang="lat">quae ei,</foreign> add. Salmasius, Val.; V omits.</note> inventa cum notis certis offertur, quo perempto alter cum publico quaeritur luctu, et <pb n="v2.p.278"/> si omnibus signis consummatus reperiri potuerit, ducitur<note><foreign xml:lang="lat">ducitur,</foreign> E, Lind.; <foreign xml:lang="lat">defertur,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">dicitur,</foreign> V.</note> Memphim, urbem praesentia frequenti<note><foreign xml:lang="lat">praesentia frequenti,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">frequentedpraesentiaque,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">praesentiam praesentiam,</foreign> V, <foreign xml:lang="lat">frequentia praesentiam,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> numinis Aesculapii claram. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Cumque initiante antistitum numero centum, inductus in thalamum esse coeperit sacer, coniecturis apertis, signa<note><foreign xml:lang="lat">signa,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">omina</foreign> (cf. Sol.), Her.; <foreign xml:lang="lat">ima,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">siina,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">sima,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>, <foreign xml:lang="lat">signa,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>).</note> rerum futurarum dicitur demonstrare, et adeuntes quosdam indiciis averti videtur obliquis, ut offerentem cibum aliquando Germanicum Caesarem (sicut lectum est) aversatus portenderat paulo post eventura.</p></div></div><div type="textpart" n="15" subtype="chapter"><head> Descriptio rerum Aegyptiarum; et de Nilo, de crocodilo, de ibi, ac de pyramidibus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Strictim itaque, quoniam tempus videtur hoc flagitare, res Aegyptiacae tangantur, quarum notitiam in actibus Hadriani et Severi principum digessimus late, visa pleraque narrantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Aegyptum gentem omnium vetustissimam, nisi quod super antiquitate certat cum Scythis, a meridiali latere Syrtes maiores et Phycus promuntorium et Borion et Garamantes nationesque varia claudunt; qua orientem e regione prospectat,<note><foreign xml:lang="lat">prospectat,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">prospicit,</foreign> V.</note> Elephantinen et Meroen urbes Aethiopum, et Catadupos rubrumque pelagus, et Scenitas praetenditur Arabas, quos <pb n="v2.p.280"/> Sarracenos nunc appellamus; septentrioni supposita,<note><foreign xml:lang="lat">supposita,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">opposita,</foreign> V.</note> terrarum situ cohaeret immenso, unde exordium Asia Syriarumque provinciae sumunt; a vespera Issiaco disiungitur mari, quod quidam nominavere Parthenium.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Pauca itaque super benivolo omnium flumine<note><foreign xml:lang="lat">omnium</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">Nilo,</foreign> add. V<hi rend="sup">2</hi> in margin; <foreign xml:lang="lat">benevolo solo,</foreign> Madvig; <foreign xml:lang="lat">amnium numine,</foreign> Petschenig.</note> Nilo (quem Aegyptum Homerus appellat), praestringi conveniet, mox ostendendis aliis, quae sunt in his regionibus admiranda. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Origines fontium Nili, ut mihi quidem videri solet, sicut adhuc factum est, posterae quoque ignorabunt aetates. Verum quoniam fabulantes poetae variantesque geographi, in diversa latentem notitiam scindunt, opiniones eorum veritati confines, ut arbitror, expediam paucis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Affirmant aliqui physicorum, in subiectis septentrioni spatiis cum hiemes frigidae cuncta constringunt, magnitudines nivium congelare, easque postea vi flagrantis sideris resolutas, fluxis umoribus nubes efficere gravidas, quae in meridianam plagam Etesiis flantibus pulsae, expressaeque tepore nimio incrementa ubertim suggerere Nilo creduntur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Ex Aethiopicis imbribus, qui abundanter<note><foreign xml:lang="lat">qui abundanter,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">qui abundantes</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">qua ludantes,</foreign> V.</note> in tractibus illis per aestus torridos cadere memorantur, exundationes eius erigi anni temporibus asserunt alii praestitutis: quod utrumque dissonare videtur a <pb n="v2.p.282"/> veritate. Imbres enim apud Aethiopas aut numquam aut per intervalla temporum longa cadere memorantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Opinio est celebrior alia, quod spirantibus Prodromis, perque dies quadraginta et quinque, Etesiarum continuis flatibus repellentibus eius meatum, velocitate cohibita, superfusis fluctibus intumescit; et reluctante spiritu controverso adulescens in maius, hinc vi reverberante ventorum, inde urgente cursu venarum perennium, progrediens in sublime, contegit<note><foreign xml:lang="lat">contegit</foreign> or <foreign xml:lang="lat">integit,</foreign> Her., Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">sublimem tegit,</foreign> V.</note> omnia, et humo suppressa, per supina camporum speciem exhibet maris. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Rex autem Iuba, Punicorum confisus textu librorum, a monte quodam oriri eum exponit, qui situs in Mauritania despectat oceanum, hisque indiciis hoc proditum ait, quod pisces et herbae et beluae similes per eas paludes gignuntur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Aethiopiae autem partes praetermeans Nilus nominum diversitate decussa,<note><foreign xml:lang="lat">decursa,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">decussa,</foreign> V (restored by Corn.).</note> quae ei<note><foreign xml:lang="lat">ei,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">eum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">et</foreign> VEB.</note> orbem peragranti nationes indidere complures, aestuans<note><foreign xml:lang="lat">aestuans,</foreign> vulgo; G omits; <foreign xml:lang="lat">etans</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">exultans,</foreign> sugg. by Novák, cf. xiv. 8, 3; xv. 11, 14.</note> inundatione ditissima, ad cataractas (id est praeruptos scopulos<note><foreign xml:lang="lat">id est praeruptos scopulos,</foreign> regarded as a gloss by Reinesius.</note> ) venit, e quibus praecipitans, ruit potius quam fluit: unde Atos olim accolas usu aurium fragore assiduo deminuto, necessitas vertere solum ad quietiora<note><foreign xml:lang="lat">ad quietiora,</foreign> G in epist. Froben.; <foreign xml:lang="lat">ad editiora</foreign>, G in ed.; <foreign xml:lang="lat">atque diciora,</foreign> V.</note> coegit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Exinde lenius means, per ostia septem, <pb n="v2.p.284"/> quorum singula perpetuorum amnium usum et faciem praebent, nullis per Aegyptum aquis externis adiutus eiectatur. Et praeter amnis plurimos ex alveo derivatos auctore, cadentesque in suppares eis,<note><foreign xml:lang="lat">eis,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">eius,</foreign> V, Clark.</note> septem navigabiles sunt et undosi, quibus subiecta vocabula veteres indiderunt: Heracleoticus, Sebennyticus, Bolbiticus, Pathmiticus, Mendesius, Taniticus et Pelusiacus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Oriens autem inde (ut dictum est) propellitur e paludibus ad usque cataractas, insulasque efficit plures, quarum aliquae ita porrectis spatiis<note><foreign xml:lang="lat">spatiis,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">agris,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">porrectus aquis,</foreign> V.</note> dicuntur extentae, ut singulas aegre tertio die relinquat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Inter quas duae sunt clarae, Meroe et Delta, a triquetrae litterae forma hoc vocabulo signatius appellata. Cum autem sol per Cancri sidus coeperit vehi, augescens ad usque transitum eius in Libram,<note>After <foreign xml:lang="lat">libram</foreign> V<hi rend="sup">2</hi> adds a second <foreign xml:lang="lat">eius</foreign> in margin, put after <foreign xml:lang="lat">diebusque</foreign> by BG, deleted by W<hi rend="sup">2</hi>A.</note> diebusque centum sublatius fluens, minuitur postea, et mitigatis ponderibus aquarum, navibus antea pervios equitabiles campos ostendit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Abunde itaque luxurians ita est noxius, ut infructuosus, si venerit parcior: gurgitum enim nimietate umectans diutius terras culturas moratur agrorum, parvitate autem minatur steriles segetes. Eumque nemo aliquando extolli cubitis altius sedecim possessor optavit. Et si inciderit <pb n="v2.p.286"/> moderatius, aliquotiens iactae sementes in loco prae-<note><foreign xml:lang="lat">loco prae-,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">loquore pinguis,</foreign> V.</note> pinguis cespitis cum augmento fere septuagesimo renascuntur: solusque fluminum auras nullas exspirat.<note><foreign xml:lang="lat">exspirat,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">inspirat,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Exuberat Aegyptus etiam pecudibus multis, inter quas terrestres sunt et aquatiles, aliaeque humi et in humoribus vivunt, unde <foreign xml:lang="grc">ἀμφίβιοι</foreign> nominantur. Et in aridis quidem capreoli vescuntur et bubali et spinturnicia omni deformitate ridicula, aliaque monstra quae enumerare<note><foreign xml:lang="lat">enumerare,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">dinumerare,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">nunc d.,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">numerare,</foreign> V, Heilm.</note> non refert.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Inter aquatiles autem bestias, crocodilus ubique per eos tractus abundat, exitiale quadrupes malum, assuetum elementis ambobus, lingua carens, maxillam superiorem commovens solum, ordine dentium pectinato, perniciosis morsibus quicquid contigerit pertinaciter petens, per ova edens fetus anserinis similia. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Utque armatus est unguibus, si haberet etiam pollices, ad evertendas quoque naves sufficeret viribus magnis: ad cubitorum enim longitudinem octodecim<note>xviii. A; <foreign xml:lang="lat">decem,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi> (from <foreign xml:lang="lat">ecbecem,</foreign> V), WBG; <foreign xml:lang="lat">sedecim,</foreign> suggested by Clark.</note> interdum extentus, noctibus quiescens per undas, diebus humi vaporatur<note><foreign xml:lang="lat">vaporatur,</foreign> Erfurdt, Haupt, Novák; <foreign xml:lang="lat">versatur,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">veperatur,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi> (from <foreign xml:lang="lat">vituperatur,</foreign> V.)</note> confidentia cutis, quam ita validam gerit, ut eius terga cataphracta vix tormentorum ictibus perforentur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Et saevientes semper eaedem ferae (quasi pacto foedere quodam castrensi), per septem caerimoniosos dies mitescunt, ab omni saevitia desciscentes, quibus <pb n="v2.p.288"/> sacerdotes Memphi natales celebrant Nili. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Praeter eos autem, qui fortuita pereunt morte, alii dirumpuntur suffossis alvis<note><foreign xml:lang="lat">alvi,</foreign> Salmasius, Lind.; <foreign xml:lang="lat">alvis,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>BG; <foreign xml:lang="lat">alveis,</foreign> V.</note> mollibus serratis<note><foreign xml:lang="lat">serratis,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">certis,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>EBG; <foreign xml:lang="lat">sertis,</foreign> V.</note> ferarum dorsualibus cristis,<note><foreign xml:lang="lat">cristis,</foreign> Salmasius; <foreign xml:lang="lat">crustis</foreign> (V<hi rend="sup">2</hi>, from <foreign xml:lang="lat">crussis,</foreign> V).</note> quas delphinis similes nutrit fluvius ante dictus, alii exitio intereunt tali. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Trochilus avicula brevis, dum escarum minutias captat, circa cubantem feram volitans blande, genasque eius irritatius titillando pervenit ad usque ipsam viciniam gutturis. Quod factum contuens enhydrus,<note><foreign xml:lang="lat">enhydrus,</foreign> Salmasius; <foreign xml:lang="lat">hydrus hicheumonis,</foreign> V.</note> ichneumonis genus, oris aditum penetrat alite praevia patefactum, et populato ventre, vitalibus dilancinatis erumpit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Audax tamen crocodilus monstrum fugacibus; ubi audacem senserit, timidissimum; et in terra acutius cernens, per quattuor menses hibernos, nullo vesci dicitur cibo.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">Hippopotami quoque generantur in illis partibus, ultra animalia cuncta ratione carentia sagacissimi, ad speciem equorum bifidos<note>bifidos unguis <foreign xml:lang="lat">habentes,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">bifidas habentes ungulas,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">unguii habentes</foreign> omitted by V.</note> unquis habentes, caudasque breves, quorum sollertiae duo interim ostendere documenta sufficiet. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Inter arundines celsas, ut squalentes nimia densitate, haec belua cubilibus positis, otium pervigili studio circumspectat, laxataque copia, ad segetes depascendas egreditur. Cumque iam coeperit redire distenta, aversis vestigiis distinguit tramites multos, ne unius <pb n="v2.p.290"/> plani itineris lineas insidiatores secuti, repertum sine difficultate confodiant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Item cum aviditate nimia extuberato ventre pigrescit, super calamos recens exsectos femora convolvit et crura, ut pedibus vulneratis cruor egestus sagina<note><foreign xml:lang="lat">sagina distentum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">inadestemtum,</foreign> V.</note> distentum faciat levem: et partes saucias caeno oblinit quam diu in cicatrices conveniant plagae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Has monstruosas antehac raritates in beluis, in aedilitate Scauri vidit Romanus populus primitus, patris illius Scauri, quem defendens Tullius imperat Sardis, ut de familia nobili ipsi quoque cum orbis terrarum auctoritate sentirent, et per aetates exinde plures saepe huc ducti, nunc inveniri nusquam possunt, ut coniectantes regionum incolae dicunt, insectantis multitudinis taedio ad Blemmyas migrasse compulsi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">Inter Aegyptias alites, quarum varietas nullo comprehendi numero potest, ibis sacra est et amabilis, et innocua ideo, quod nidulis suis ad cibum suggerens ova serpentum, efficit ut rarescant mortiferae pestes absumptae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Occurrunt eaedem volucres pinnatis agminibus anguium, qui ex Arabicis emergunt paludibus, venena maligna gignentes,<note><foreign xml:lang="lat">maligna gignentes,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">malignantes,</foreign> VBG; <foreign xml:lang="lat">maligna manantes,</foreign> Her.</note> <pb n="v2.p.292"/> mosque antequam finibus suis excedunt, proeliis superatos aeriis vorant, quas aves per rostra edere fetus accepimus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>Serpentes quoque Aegyptus alit innumeras, ultra omnem perniciem saevientes: basiliscos et amphisbaenas et scytalas, et acontias et dipsadas et viperas, aliasque complures, quas omnes magnitudine et decore aspis facile supereminens, numquam sponte sua fluenta egreditur Nili.<note>V has lac. of 18 letters after <foreign xml:lang="lat">Nili;</foreign> no lac. BG.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p rend="indent">Multa in illis tractibus pretium est operae ac maxima cernere;<note>ac<foreign xml:lang="lat">maxima,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">maximum legere e,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">maximum cernere,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">maxima aeger naequibus,</foreign> V.</note> e quibus pauca conveniet explicari. Templa ubique molibus magnis exstructa. Pyramides<note><foreign xml:lang="lat">pyramides,</foreign> add. EAG; extensive lac. suspected by Her. and Clark.</note> ad miracula septem provectae, quarum diuturnas surgendi difficultates scriptor<note><foreign xml:lang="lat">scriptor,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>EBG; <foreign xml:lang="lat">auctor,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ruptor</foreign>, V; Clark thinks <foreign xml:lang="lat">antiquitatum,</foreign> or something similar, has been lost.</note> Herodotus docet, ultra omnem<note><foreign xml:lang="lat">omnem omnino,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">omnem nominum,</foreign> V.</note> altitudinem, quae humana manu<note><foreign xml:lang="lat">humana manu,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">humanis,</foreign> VBG (defended by Löfstedt).</note> confici potest, erectae sunt turres, ab imo latissimae in summitates acutissimas desinentes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>Quae figura apud geometras ideo sic appellatur, quod ad ignis speciem (<foreign xml:lang="grc">τοῦ πυρὸς,</foreign> ut nos dicimus) extenuatur in conum. Quarum magnitudo quoniam <pb n="v2.p.294"/> in celsitudinem nimiam scandens, <choice><corr>gracilescit</corr><sic>graciliscit</sic></choice> paulatim, umbras quoque mechanica ratione consumit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p rend="indent">Sunt et syringes subterranei quidam, et flexuosi secessus, quos (ut fertur) periti rituum vetustorum adventare diluvium praescii, metuentesque ne cerimoniarum oblitteraretur memoria, penitus operosis digestos fodinis per loca diversa struxerunt, et excisis parietibus volucrum ferarumque genera multa sculpserunt, et animalium<note><foreign xml:lang="lat">inanimalium,</foreign> Madvig; <foreign xml:lang="lat">alis,</foreign> Gardt.</note> species innumeras illas,<note><foreign xml:lang="lat">illas,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">multas,</foreign> V.</note> quas hierographicas litteras appellarunt.<note>V has a lac. of 19 letters; no lac. in G.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p rend="indent">Dein Syene, in qua solstitii tempore, quo sol aestivum cursum extendit, recta omnia ambientes radii excedere ipsis corporibus umbras non sinunt. Inde si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> added in EG; V omits.</note> stipitem quisquam fixerit rectum, vel hominem aut arborem viderit stantem, circa lineamentorum ipsas extremitates contemplabitur umbras absumi, sicut apud Meroen, Aethiopiae partem aequinoctiali circulo proximam, dicitur evenire, ubi per nonaginta dies umbrae nostris in<note><foreign xml:lang="lat">nostrils in,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, Lind.; <foreign xml:lang="lat">nostrae in,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">nostrae,</foreign> omitting <foreign xml:lang="lat">in,</foreign> V.</note> contrarium cadunt, unde Antiscios eius incolas vocant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>Quae quoniam miracula multa sunt, opusculi nostri <pb n="v2.p.296"/> propositum excedentia, ad ingenia celsa reiciamus, pauca super provinciis narraturi.</p></div></div><div type="textpart" n="16" subtype="chapter"><head> De quinque Aegypti provinciis, deque claris eorum urbibus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Tres provincias Aegyptus fertur habuisse temporibus priscis, Aegyptum ipsam et Thebaida<note><foreign xml:lang="lat">Thebaida,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">Thebaidem,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">Thebaidam,</foreign> V.</note> et Libyam, quibus duas adiecit posteritas, ab Aegypto Augustamnicam et Pentapolim a Libya sicciore disparatam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Igitur Thebais multas inter urbes clariores aliis Hermopolim habet, et Copton et Antinou, quam Hadrianus in honorem Antinoi ephebi condidit sui: hecatompylos<note><foreign xml:lang="lat">apud ecaton pylos</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">apud</foreign> deleted by Lind., Haupt; Eyssen. indicates lac. after <foreign xml:lang="lat">pylos; nemo non novit,</foreign> add. Lind.; <foreign xml:lang="lat">nemo ignorat,</foreign> by Haupt; <foreign xml:lang="lat">magnorum,</foreign> without lac. V.</note> enim Thebas nemo ignorat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">In Augustamnica Pelusium est oppidum nobile, quod Peleus Achillis pater dicitur condidisse, lustrari deorum monitu iussus in lacu, qui eiusdem civitatis alluit moenia, cum post interfectum fratrem nomine Phocum, horrendis furiarum imaginibus raptaretur, et Cassium, ubi Pompei sepulcrum est Magni, et Ostracine et Rhinocorura.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">In Pentapoli Libya Cyrene est posita, urbs antiqua sed deserta, quam Spartanus condidit Battus, et Ptolemais et Arsinoe (eadem quae Teuchira) et <pb n="v2.p.298"/> Darnis et Berenice, quas Hesperidas appellant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>In sicciore vero Libye Paraetonion et Chaerecla et Neapolis inter municipia pauca et brevia.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Aegyptus ipsa, quae iam inde uti Romano imperio iuncta est, regio iure<note><foreign xml:lang="lat">regio iure regitur,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">regitur</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">regie regitur,</foreign> Gronov; <foreign xml:lang="lat">regio regitur,</foreign> V.</note> regitur a praefectis, exceptis minoribus multis, Athribi et Oxyryncho et <choice><corr>Thmui</corr><sic>Thumi</sic></choice> et Memphi maximis urbibus nitet.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Alexandria enim vertex omnium est civitatum, quam multa nobilitant et magnifica,<note><foreign xml:lang="lat">magnifica,</foreign> V, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">magnificentia,</foreign> G.</note> conditoris altissimi, et architecti sollertia Dinocratis, qui cum ampla moenia fundaret et pulchra, paenuria calcis ad<note><foreign xml:lang="lat">am]pla</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">cacis id</foreign> (<foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> Lind.), added in G; <foreign xml:lang="lat">cumam</foreign> .<foreign xml:lang="lat">.</foreign> . <foreign xml:lang="lat">monumentum,</foreign> V.</note> momentum parum repertae, omnes ambitus lineales farina respersit, quod civitatem post haec alimentorum uberi copia circumfluere fortuito monstravit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Inibi aurae salubriter spirant, et<note><foreign xml:lang="lat">spirant et,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">spirant,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">spirantes,</foreign> V.</note> aer est<note><foreign xml:lang="lat">aer est,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">aer,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi>BG; <foreign xml:lang="lat">aer saepe,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">spirantes saepe tranquillus,</foreign> V.</note> tranquillus et clemens atque, ut periculum docuit, per varias collectum aetates, nullo paene die incolentes hanc civitatem solem serenum non vident. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Hoc litus cum fallacibus et insidiosis accessibus affligeret antehac navigantes discriminibus plurimis, excogitavit in portu Cleopatra turrim excelsam, quae <pb n="v2.p.300"/> Pharos a loco ipso cognominatur, praelucendi navibus nocturna suggerens ministeria, cum quondam ex Parthenio pelago venientes vel Libyco, per pandas oras et patulas,<note><foreign xml:lang="lat">patulas,</foreign> Gruter from cod. Fauchetti; <foreign xml:lang="lat">peculas</foreign> (lac. of 8 letters at end of page), V.</note> montium nullas speculas vel collium signa cernentes, harenarum illisae glutinosae mollitiae frangerentur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Haec eadem regina heptastadium sicut vix credenda celeritate, ita magnitudine mira construxit, ob causam notam et necessariam. Insula Pharos, ubi Protea cum phocarum gregibus diversatum Homerus fabulatur inflatius, a civitatis litore mille passibus disparata, Rhodiorum erat obnoxia vectigali. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Quod cum hi die quodam<note><foreign xml:lang="lat">hi die quodam,</foreign> Momm <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">in die quodam,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">in die quidam,</foreign> V (by a new scribe);</note> nimium quantum petituri venissent, femina callida semper in fraudes, sollemnium specie feriarum eisdem publicanis secum ad suburbana perductis, opus iusserat inrequietis laboribus consummari, et septem diebus totidem stadia molibus iactis in mari solo propinquante,<note><foreign xml:lang="lat">mari solo propinquante,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">mare solo propinquanti,</foreign> V.</note> terrae sunt vindicata; equorumque<note><foreign xml:lang="lat">equorumque,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">quocumque,</foreign> V.</note> cum vehiculo ingressa riserat<note><foreign xml:lang="lat">riserat,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">erat,</foreign> V.</note> Rhodios, insularum non continentis portorium flagitantes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">His accedunt altis sufflata fastigiis templa, inter quae eminet Serapeum, quod licet minuatur <pb n="v2.p.302"/> exilitate verborum, atriis tamen columnatis amplissimus, et spirantibus signorum figmentis, et reliqua operum multitudine ita est exornatum, ut post Capitolium, quo se venerabilis Roma in aeternum attollit, nihil orbis terrarum ambitiosius cernat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>In quo bybliothecae fuerunt inaestimabiles: et loquitur monumentorum veterum concinens fides, septingenta voluminum milia, Ptolomaeis regibus vigiliis intentis composita, bello Alexandrino, dum diripitur civitas, sub dictatore Caesare conflagrasse.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Canopus inde duodecimo disiungitur lapide, quem (ut priscae memoriae tradunt), Menelai gubernator sepultus ibi cognominavit. Amoenus<note><foreign xml:lang="lat">amoenus,</foreign> Bent., C. F. W. M., Haupt; <foreign xml:lang="lat">hactenus,</foreign> V.</note> impendio locus, et diversoriis laetis exstructus, auris et salutari temperamento perflabilis, ita ut extra mundum nostrum morari se quisquam arbitretur, in illis tractibus agens, cum saepe aprico spiritu immurmurantes audierit ventos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Sed Alexandria ipsa non sensim (ut aliae urbes), sed inter initia prima aucta per spatiosos ambitus internisque seditionibus diu aspere fatigata, ad ultimum multis post annis, Aureliano imperium agente, civilibus iurgiis ad certamina interneciva <pb n="v2.p.304"/> prolapsis, dirutisque moenibus, amisit regionum<note><foreign xml:lang="lat">regionum,</foreign> V; restored by Bent.; <foreign xml:lang="lat">regionis,</foreign> Val.</note> maximam partem, quae Bruchion appellabatur, diuturnum praestantium hominum domicilium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Unde Aristarchus grammaticae rei dumis<note><foreign xml:lang="lat">dumis,</foreign> Her., cf. <title>Anth. Pal.</title> xi. 322, 347; <foreign xml:lang="lat">doctrinis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">dotibus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">domis,</foreign> V.</note> excellens, et Herodianus artium minutissimus sciscitator, et Saccas Ammonius Plotini magister, aliique plurimi scriptores multorum in litteris nobilium studiorum, inter quos Chalcenterus eminuit Didymus, multiplicis scientiae copia<note><foreign xml:lang="lat">copia,</foreign> Bent., M. Schmidt, Haupt; <foreign xml:lang="lat">copti,</foreign> V.</note> memorabilis, qui in illis sex libris, ubi non numquam imperfecte Tullium reprehendit, sillographos imitatus, scriptores maledicos,<note><foreign xml:lang="lat">scriptores maledicos,</foreign> regarded as a gloss by Corn.; <foreign xml:lang="lat">male edi eos,</foreign> V.</note> iudicio doctarum aurium incusatur, ut immania frementem leonem trepidulis<note><foreign xml:lang="lat">trepidulis,</foreign> Her. from Gell. ii. 29, 8; <foreign xml:lang="lat">putredulis,</foreign> P; <foreign xml:lang="lat">stridulis,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">pitredulis,</foreign> V.</note> vocibus canis catulus longius circumlatrans. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Et quamquam veteres cum his quorum memini floruere complures, tamen ne <choice><corr>nunc</corr><sic>nune</sic></choice> quidem in eadem urbe doctrinae variae silent; nam et disciplinarum magistri quodam modo spirant, et nudatur ibi geometrico radio quicquid reconditum latet, nondumque apud eos penitus exaruit musica, nec harmonia conticuit, et recalet apud quosdam adhuc (licet raros<note><foreign xml:lang="lat">raros,</foreign> Lind., Val; <foreign xml:lang="lat">atros,</foreign> V.</note> ), consideratio mundani motus et siderum, doctique sunt alii numeros; pauci super his scientiam callent, quae <pb n="v2.p.306"/> fatorum vias ostendit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Medicinae autem— cuius in hac vita nostra nec parca nec sobria, desiderantur adminicula crebra—ita studia augentur in dies ut (licet opus ipsum redoleat)<note><foreign xml:lang="lat">redoleat</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">refellat,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">edoceat,</foreign> Corn.</note> pro omni tamen experimento sufficiat medico ad commendandam artis auctoritatem, Alexandriae si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> added in G before <foreign xml:lang="lat">Alexandriae; si arbitrii,</foreign> Momm.; V omits.</note> se dixerit eruditum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Et haec quidem hactenus. Sed si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> added in G; V omits.</note> intellegendi divini editionem multiplicem, et praesensionum originem mente vegeta quisquam volverit replicare, per mundum omnem inveniet mathemata<note><foreign xml:lang="lat">inveniet mathemata,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">inveniet cuncta</foreign> or <foreign xml:lang="lat">universa,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">inveni</foreign> (lac. of 11 letters) a, V.</note> huius modi ab Aegypto circumlata.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Ibi<note><foreign xml:lang="lat">ibi,</foreign> addidi; <foreign xml:lang="lat">ubi,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">hic</foreign>, G.</note> primum homines longe ante alios ad varia religionum incunabula (ut dicitur) pervenerunt et initia prima sacrorum caute tuentur condita scriptis<note><foreign xml:lang="lat">scriptis,</foreign> cod. Fauchetii; <foreign xml:lang="lat">scribis,</foreign> WBG; <foreign xml:lang="lat">scribus,</foreign> V.</note> arcanis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Hac institutus prudentia Pythagoras colens secretius deos, quicquid dixit aut voluit auctoritatem esse instituit ratam, et femur suum aureum apud Olympiam saepe monstrabat, et cum aquila colloquens subinde visebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Hinc Anaxagoras lapides e caelo lapsuros et putealem limum contrectans, tremores <choice><corr>futuros</corr><sic>futures</sic></choice> praedixerat terrae. Et Solon sententiis adiutus Aegypti <choice><corr>sacerdotum</corr><sic>sacredotum</sic></choice>, latis iusto moderamine legibus, Romano quoque iuri maximum addidit firmamentum. Ex his<note><foreign xml:lang="lat">Iesus (ihs</foreign>) added by A. de Gutschmidt.</note> fontibus <pb n="v2.p.308"/> per sublimia gradiens, sermonum amplitudine Iouis aemulus Platon,<note><foreign xml:lang="lat">Platon,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">non,</foreign> V (retained by A. de G.).</note> visa Aegypto militavit sapientia gloriosa.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p rend="indent">Homines autem Aegyptii plerique subfusculi sunt et atrati, magisque maestiores, gracilenti et aridi, ad singulos motus excandescentes, controversi et reposcones acerrimi. Erubescit apud eos siqui non infitiando tributa, plurimas in corpore vibices ostendat. Et nulla tormentorum vis inveniri adhuc potuit, quae obdurato illius tractus latroni invito elicere potuit, ut nomen proprium dicat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Id autem notum est (ut annales veteres monstrant), quod Aegyptus omnis sub avitis<note><foreign xml:lang="lat">avitis,</foreign> Pet. in Index; <foreign xml:lang="lat">amicis,</foreign> V.</note> erat antea regibus, sed superatis apud Actium bello navali Antonio et Cleopatra, provinciae nomen accepit, ab Octaviano Augusto possessa. Aridiorem Libyam supremo Apionos regis consecuti sumus arbitrio, Cyrenas cum residuis civitatibus Libyae Pentapoleos, Ptolomaei liberalitate suscepimus. Evectus longius ad ordinem remeabo coeptorum.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>