<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="28" subtype="book"><head>Liber XXVIII</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> &gt;Multi, etiam Senatores et Senatorii generis feninae, Romae veneficiorum, stuprorum et adulteriorum accusantur et supplicio afficiuntur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dum apud Persas (ut supra narravimus), perfidia regis motus agitat insperatos, et in eois tractibus <pb n="v3.p.88"/> bella rediviva consurgunt, anno sexto decimo et eo diutius post Nepotiani exitium, saeviens per urbem aeternam, urebat cuncta Bellona, ex primordiis minimis ad clades excita luctuosas, quas obliterasset utinam iuge silentium! Ne forte paria quandoque temptentur, plus exemplis generalibus nocitura quam delictis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ac licet ab hoc textu cruento gestorum exquisite narrando iustus me retraheret metus, multa reputantem et varia, tamen praesentis temporis modestia fretus, carptim ut quaeque memoria digna sunt explanabo, nec pigebit quid ex his quae apud veteres acciderunt<note><foreign xml:lang="lat">acciderunt,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">acciderint,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">accidere,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">acciderit,</foreign> V.</note> timuerim docere succincte. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Bello Medico primo, cum diripuissent Asiam Persae, obsidentes Miletum molibus magnis, minantesque defensoribus cruciabiles neces, iniecere clausis necessitatem, ut omnes magnitudine malorum afflicti, peremptis caritatibus propriis, proiectoque in ignem mobili censu, arsuros se certatim congererent, in communem pereuntis patriae rogum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Hoc argumentum paulo postea digestum tumore tragico Phrynichus in theatrum induxerat Athenarum, paulisperque iucunde auditus, cum cothurnatius stilus procederet lacrimosus, indignatione damnatus est populi, arbitrati non <pb n="v3.p.90"/> consolandi gratia sed probrose monendi, quae pertulerat amabilis civitas, nullis auctorum adminiculis fulta, hos quoque dolores scaenicis adnumerasse fabulis insolenter. Erat enim Atheniensium colonia Miletus, deducta inter Ionas alios per Nileum filium Codri, qui fertur pro patria bello se Dorico devovisse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Sed ad proposita veniamus.</p><p>Maximinus regens quondam Romae vicariam praefecturam, apud Sopianas Valeriae oppidum obscurissime natus est, patre tabulario praesidialis officii, orto a posteritate Carporum, quos antiquis excitos sedibus, Diocletianus transtulit in Pannoniam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Is post mediocre studium liberalium doctrinarum defensionemque causarum ignobilem, et administratas Corsicam itidemque Sardiniam, rexit deinde Tusciam. Unde morato in itinere diutius successore, transgressus<note><foreign xml:lang="lat">successore, transgressus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">s. progressus</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">successoribus gressus,</foreign> V.</note> ad curandam urbis annonam, etiam provinciae moderamina retinebat, egitque consideratione triplici inter exordia cautius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Primo quod recalebant in auribus eius parentis effata, quid augurales alites vel cantus monerent oscinum adprime callentis, ad usque sublimia regimenta venturum,<note><foreign xml:lang="lat">uenturum,</foreign> Iuretus, Val.; <foreign xml:lang="lat">scan</foreign> su<foreign xml:lang="lat">rum,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">erigendum,</foreign> Pet.; V omits without lac.</note> sed periturum ferro poenali: dein quod nanctus hominem Sardum, quem ipse <pb n="v3.p.92"/> postea per dolosas fallacias interemit, ut circumtulit rumor, eliciendi animulas noxias, et praesagia sollicitare larvarum, perquam gnarum: dum superesset ille, timens ne proderetur, tractabilis erat et mollior; postremo quod tamquam subterraneus serpens, per humiliora reptando, nondum maiores funerum excitare poterat causas.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Principium autem unde latius se funditabat, emersit ex negotio tali. Chilo ex vicario, et coniux eius Maxima nomine, questi apud Olybrium, ea tempestate urbi praefectum, vitamque suam venenis petitam asseverantes, impetrarunt ut hi quos suspectati sunt, ilico rapti, compingerentur in vincula, organarius Sericus, et Asbolius palaestrita, et haruspex Campensis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Verum negotio tepescente propter diuturnam morborum asperitatem, qua tenebatur Olybrius, morarum impatientes, hi qui rem detulerunt, libello petiverunt oblato, ut examinandum iurgium praefecto mandaretur annonae, idque studio celeritatis concessum est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Accepta igitur nocendi materia, Maximinus effudit genuinam ferociam, pectori crudo affixam, ut saepe faciunt amphitheatrales ferae, diffractis tandem solutae posticis.</p><p>Cumque multiformiter quasi in proludiis negotium spectaretur, et quidam sulcatis lateribus, nominassent nobiles aliquos, tamquam <choice><corr>usos</corr><sic>uses</sic></choice> artificibus <pb n="v3.p.94"/> laedendi per clientes aliosque humiles, notos reos et indices, supra plantam (ut dicitur) evagatus, tartareus cognitor, relatione maligna, docuit principem, non nisi suppliciis acrioribus, perniciosa facinora scrutari posse vel vindicari, quae Romae perpetravere complures. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>His ille cognitis, efferatus, ut erat vitiorum inimicus acer magis quam severus, uno proloquio, in huius modi causas, quas arroganter proposito maiestatis imminutae miscebat, omnes quos iuris prisci iustitia, divorumque arbitria, quaestionibus exemere cruentis, si postulasset negotium, statuit tormentis affligi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Utque congeminata potestas, erectaque sublatius, altiores consarcinaret aerumnas, Maximino Romae agere disposito pro praefectis, sociavit ad haec cognoscenda, quae in multorum pericula struebantur, Leonem notarium, postea officiorum magistrum, bustuarium quendam latronem Pannonium, efflantem ferino rictu crudelitatem, etiam ipsum nihilo minus humani sanguinis avidissimum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Auxit obstinatum Maximini ingenium ad laedendum adventus collegae similis et litterarum cum ampla dignitate dulcedo. Ideoque pedes <choice><corr>huc</corr><sic>hue</sic></choice> et illuc exsultando contorquens, saltare, non incedere <pb n="v3.p.96"/> videbatur, dum studebat inter altaria celsius gradientes (ut quidam memorant) imitari Brachmanas.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Iamque lituis cladium concrepantibus internarum, rerum atrocitate torpentibus cunctis, praeter multa cruda et immitia quorum nec diversitas comprehendi, nec numerus potest, mors Marini causarum defensoris eminuit. Quem ut ausum Hispanillae cuiusdam, artibus pravis, affectasse coniugium, transeunter indiciorum fide discussa, supplicio letali damnavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Et quoniam existimo, forsitan aliquos haec lecturos, exquisite scrutando notare, strepentes id actum esse prius, non illud, aut ea quae viderint praetermissa: hactenus faciendum est satis, quod non omnia narratu sunt digna, quae per squalidas transiere personas, nec si fieri fuisset necesse, instructiones vel ex ipsis tabulariis suppeterent publicis, tot calentibus malis, et novo furore, sine retinaculis imis<note><foreign xml:lang="lat">retinaculis imis,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">retinaculis,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">retinaculo imis,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">retinaculim missum mamiscente,</foreign> V.</note> summa miscente, cum iustitium esse, quod timebatur, non iudicium, aperte constaret.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Tunc Cethegus senator, adulterii reus delatus, cervice perit abscisa, et Alypius nobilis adulescens, ob levem relegatus errorem, aliique humiles, publica morte oppetiverunt: in quorum miseriis, velut sui <pb n="v3.p.98"/> quisque discriminis cernens imaginem, tortorem et vincula somniabat, et deversoria tenebrarum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Eodem tempore etiam Hymetii praeclarae indolis viri, negotium est actitatum, cuius hunc fuisse novimus textum. Cum Africam pro consule regeret, Carthaginiensibus victus inopia iam lassatis, ex horreis Romano populo destinatis, frumentum venumdedit,<note><foreign xml:lang="lat">uenumdedit,</foreign> Her. and Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">dedit,</foreign> V.</note> pauloque postea, cum provenisset segetum copia, integre sine ulla restituit mora. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Verum quoniam denis modiis singulis solidis indigentibus venundatis, emerat ipse tricenos, interpretii compendium ad principis aerarium misit. Ideoque Valentinianus, per nundinationem suspicatus parum quam oportuerat missum, eum bonorum parte multavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Ad cuius cladem exaggerandam, id quoque eisdem diebus acciderat, non minus exitiale. Amantius haruspex, ea tempestate prae ceteris notus, occultiore indicio proditus, quod ob prava quaedam implenda, ad sacrificandum ab eodem esset adscitus Hymetio, inductusque in iudicium, quamquam incurvus sub eculeo staret, pertinaci negabat instantia. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Quo infitiante, secretioribus chartis ab eius domo prolatis, commonitorium repertum est, manu scriptum Hymetii, petentis ut obsecrato ritu sacrorum sollemnium numine,<note><foreign xml:lang="lat">ob secrato</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">numine,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">obsecrata ritu sacrorum,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">obsecratoribus agrorum <gap reason="omitted"/> numina,</foreign> V.</note> erga se imperatores <pb n="v3.p.100"/> delenirentur.<note><foreign xml:lang="lat">imperatores delenirentur,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi>, Clark; <foreign xml:lang="lat">imperatoris deleniret furorem,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">imperatoris delinirent,</foreign> V.</note> Cuius extima parte quaedam invectiva legebantur in principem ut avarum et truculentum </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Haec Valentinianus relatione iudicum doctus, asperius interpretantium facta, vigore nimio in negotium iussit inquiri. Et quia Frontinus, consiliarius<note><foreign xml:lang="lat">consiliarius,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">consularius,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">consutarius,</foreign> V.</note> ante dicti minister fuisse conceptae precationis arguebatur, concisus virgis, atque confessus, ablegatus est in exsilium ad Britannos, Amantius vero, damnatus postea rerum capitalium interiit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Post hanc gestorum seriem Hymetius ad oppidum ductus Ocriculum, audiendus ab Ampelio urbi praefecto, et Maximino vicario, confestimque perdendus (ut apparebat) data sibi copia audentius<note><foreign xml:lang="lat">audentius,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">erectius,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">tectius,</foreign> V.</note> imperatoris praesidium appellavit, nominisque eius perfugio tectus, servabatur incolumis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Super hoc princeps consultus, senatui<note><foreign xml:lang="lat">senatui,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">senatu,</foreign> V.</note> negotium dedit. Qui cum rem librata iustitia comperisset, eumque ad Boas, Delmatiae locum, exterminasset, aegre imperatoris iracundiam tulit, perciti vehementer, quod hominem addictum (ut ipse proposuerat) morti, clementiori sententia didicerat plexum.</p><pb n="v3.p.102"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Ob haec et huius modi multa, quae cernebantur in paucis, omnibus timeri sunt coepta. Et ne tot malis dissimulatis, paulatimque serpentibus, acervi crescerent aerumnarum, nobilitatis decreto legati mittuntur: Praetextatus ex urbi praefecto, et ex vicario Venustus, et ex consulari Minervius, oraturi ne delictis supplicia sint grandiora, neve senator quisquam, inusitato et illicito more, tormentis exponeretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Qui cum intromissi in consistorium haec referrent, negantem Valentinianum se id statuisse, et calumnias perpeti clamitantem, moderate redarguit quaestor Eupraxius, hacque libertate emendatum est crudele praeceptum, supergressum omnia diritatis exempla.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent">Circa hos dies Lollianus, primae lanuginis adulescens, Lampadi filius ex praefecto, exploratius causam Maximino spectante, convictus codicem noxiarum artium nondum per aetatem firmato consilio, descripsisse, exsulque mittendus (ut sperabatur) patris impulsu, provocavit ad principem, et iussus ad eius comitatum adduci,<note><foreign xml:lang="lat">adduci,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">duce,</foreign> V.</note> de fumo (ut <pb n="v3.p.104"/> aiunt) in flammam, traditus Phalangio (Baeticae consulari) cecidit funesti carnificis manu.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p rend="indent">Super his etiam Tarracius Bassus, postea urbi praefectus, et frater eius Camenius, et Marcianus quidam et Eusaphius, omnes clarissimi, arcessiti in crimen, quod eiusdem conscii veneficiis,<note><foreign xml:lang="lat">ueneficiis</foreign>, V, rest. by Her.; <foreign xml:lang="lat">ueneficii,</foreign> EAG.</note> aurigam fovere dicebantur Auchenium, documentis etiam tum ambiguis, suffragante absoluti sunt Victorino, ut dispersus prodidit rumor, qui erat amicus Maximino iunctissimus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p rend="indent">Nec minus <choice><corr>feminae</corr><sic>feminac</sic></choice> quoque calamitatum participes fuere similium. Nam ex hoc quoque sexu, peremptae sunt originis altae complures, adulteriorum flagitiis obnoxiae, vel stuprorum. Inter quas notiores fuere <choice><corr>Claritas</corr><sic>Charitas</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Charitas</foreign> sugg. by Clark; <foreign xml:lang="lat">Claritas,</foreign> V.</note> et Flaviana,<note><foreign xml:lang="lat">Flauiana</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">Fuluiana,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">fluuiana,</foreign> V.</note> quarum altera cum duceretur ad mortem, indumento (quo vestita erat) abrepto, ne velamen quidem secreto membrorum sufficiens retinere permissa est. Ideoque carnifex, nefas admisisse convictus immane, vivus exustus est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p rend="indent">Paphius quin etiam et Cornelius, senatores, ambo venenorum artibus pravis se<note><foreign xml:lang="lat">prauis se,</foreign> Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">se</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">peruersis se,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">preuenisse,</foreign> V.</note> polluisse confessi, eodem pronuntiante Maximino sunt interfecti. Pari sorte etiam procurator monetae extinctus est. Sericum enim, et Asbolium supra dictos, quoniam cum hortaretur passim nominare quos vellent, adiecta religione firmarat, nullum igni vel ferro se <pb n="v3.p.106"/> puniri iussurum, plumbi validis ictibus interemit. Et post hoc flammis Campensem haruspicem dedit, in negotio eius nullo sacramento constrictus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p rend="indent">Opportunum est (ut arbitror) explanare <choice><corr>nunc</corr><sic>nune</sic></choice> causam, quae ad exitium praecipitem Aginatium impulit, iam inde a priscis maioribus nobilem, ut locuta est pertinacior fama; nec enim super hoc ulla documentorum rata est fides. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Anhelans flatu superbo, Maximinus etiam tum praefectus annonae, nanctusque audaciae incitamenta non levia, tendebat ad usque Probi contemptum, viri summatum omnium maximi, iureque praefecturae praetorianae regentis provincias. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>Quod Aginatius indignissime ferens, dolensque in examinandis causis Maximinum ab Olybrio sibi praelatum, cum esset ipse vicarius Romae, familiari sermone docuit Probum occulte, facile vanum hominem recalcitrantem sublimibus meritis posse opprimi, si ille id fieri censuisset. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Has litteras (ut quidam asseverabant), Probus ad Maximinum eruditiorem iam in sceleribus, commendatumque principi pertimescens, nullo conscio praeter baiulum, misit. Hisque recitatis, ita homo ferus exarsit, ut machinas omnes in Aginatium deinde commoveret, velut serpens vulnere ignoti<note><foreign xml:lang="lat">ignoti,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">rotae,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">molis,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">noti,</foreign> V.</note> cuiusdam attritus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>Accessit his alia potior insidiarum materia, quae eundem Aginatium <pb n="v3.p.108"/> obruit. Victorinum enim defunctum insimulabat, ut Maximini actus (dum supererat) venditantem, cuius ex testamento legata ipse sumpserat non aspernanda, parique petulantia Anepsiae quoque, eius uxori, lites minabatur et iurgia. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>Quae haec metuens ut Maximini<note><foreign xml:lang="lat">Maximini,</foreign> Pet., Novák; <foreign xml:lang="lat">M. etiam,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">maxumin et,</foreign> V.</note> muniretur<note><foreign xml:lang="lat">muniretur,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">emuniretur,</foreign> Pet.</note> auxilio, finxit maritum in voluntate, quam condiderat nuper, argenti tria milia pondo eidem reliquisse. Qui aviditate nimia flagrans (nec enim hoc quoque vitio caruit) petit hereditatis medietatem. Verum etiam hoc (ut parum sufficienti) nequaquam contentus, aliud commentus est (ut arbitrabatur) honestum et tutum, et ne amitteret amplam sibi oblatam lucrandi uberis patrimonii, Victorini privignam, Anepsiae filiam, petit filio coniugem, idque assentiente muliere prompte firmatum est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p rend="indent">Per <choice><corr>haec</corr><sic>haee</sic></choice> et alia simili maerore deflenda, quae decolorabant speciem urbis aeternae, grassabatur per strages multiplices fortunarum, homo cum gemitu nominandus, ultra forenses terminos semet extentans. Namque et resticulam de fenestra praetorii quadam remota, dicitur semper habuisse suspensam, cuius summitas quaedam velut damnosa<note><foreign xml:lang="lat">quaedam uelut damnosa,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">quaedam uelut damn usam,</foreign> V.</note> colligeret,<note><foreign xml:lang="lat">colligeret,</foreign> Dederichs; <foreign xml:lang="lat">colligaret,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">collegaret,</foreign> V.</note> nullis quidem indiciis fulta, sed nocitura insontibus multis: et Mucianum Barbarumque apparitores aliquotiens discretim trudi iubebat, ad fallendum <pb n="v3.p.110"/> aptissimos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>Hi tamquam heiulando casus quibus se simulabant oppressos, iudicis exaggerando crudelitatem, remedium nullum aliud reis ad obtinendam vitam superesse eadem replicando saepe asseverabant, ni criminibus magnis petissent nobiles viros, quibus ad sui societatem annexis facile eos absolvi posse firmabant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p rend="indent">Ob quae implacabilitate ultra apposita iam pergente, manus vinculis sunt artatae complurium, ortuque nobiles inculti videbantur et anxii. Nec eorum culpari quisquam debuit, cum salutantes humum paene curvatis contingentibus membris, persaepe clamantem audirent, spiritus ferini latronem, nullum se invito reperiri posse insontem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>Quae verba effectui propere iuncta, terruissent profecto Numae Pompilii similis, et Catonem. Prorsus enim sic agebatur, ut nec in alienis malis quorumdam exarescerent lacrimae: quod in variis et confragosis actibus vitae plerumque contingit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>A iure tamen iustitiaque crebro discedens, ferreus cognitor erat uno quasi praecipuo tolerabilis. Interdum enim exoratus parcebat aliquibus, quod prope vitium esse, in hoc loco legitur apud Tullium: <q>Nam si implacabiles iracundiae sunt, summa est acerbitas: sin autem exorabiles, summa levitas; quae tamen (ut in malis) acerbitati anteponenda est.</q></p><pb n="v3.p.112"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p rend="indent">Post haec praegresso Leone, acceptoque successore, ad principis comitatum Maximinus accitus, auctusque praefectura praetoriana, nihilo lenior fuit, etiam longius nocens, ut basilisci serpentes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>In id tempus aut non multo prius, scopae florere sunt visae, quibus nobilitatis curia mundabatur, idque portendebat, extollendos quosdam despicatissimae sortis ad gradus potestatum excelsos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p rend="indent">Et quamlibet tempestivum est ad ordinem redire coeptorum, tamen nihil impedituri temporum cursus, immorabimur paucis, quae per iniquitatem curantium vicariam praefecturam in urbe, contra quam oportuerat, gesta sunt, quia ad nutum Maximini et voluntatem eisdem ministris velut apparitoribus gerebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>Post hunc venit Ursicinus ad mitiora propensior, qui quoniam cautus esse voluit et civilis, rettulerat Esaiam cum aliis, ob commissum adulterium in Rufinam detentis, Marcellum maritum eius ex agente in rebus reum imminutae maiestatis deferre conari:<note><foreign xml:lang="lat">conari,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">conatos,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">conatis,</foreign> V.</note> ideoque ut cunctator contemptus, et ad haec fortiter exsequenda parum conveniens,<note><foreign xml:lang="lat">conueniensque,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">aptus conueniensque,</foreign> Novák.</note> e vicaria potestate<note><foreign xml:lang="lat">e uicaria potestate,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">efficere testate,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">quae efficeret exacte,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">quae efficere</foreign> (lac.) <foreign xml:lang="lat">abrogata potestate,</foreign> Her.</note> discessit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>Huic successit Hemonensis Simplicius, Maximini <pb n="v3.p.114"/> consiliarius ex grammatico, per administrationem<note><foreign xml:lang="lat">per administrationem,</foreign> W. Meyer Spir.; <foreign xml:lang="lat">post administratam</foreign> without lac., V; <foreign xml:lang="lat">prouinciam,</foreign> added by Lind., <foreign xml:lang="lat">praefecturam,</foreign> by Novák, in lac. indicated by Momm.</note> nec erectus nec tumidus sed obliquo aspectu terribilis, qui compositis ad modestiam verbis acerba meditabatur in multos. Et primo Rufinam, cum universis auctoribus adulterii commissi vel consciis, interfecit, super quibus Ursicinum rettulisse praediximus, alios deinde complures nullo noxiorum discrimine vel insontium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>Cruento<note><foreign xml:lang="lat">cruento,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">in cruento</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">merciento,</foreign> V.</note> enim certamine cum Maximino velut antepilano suo contendens, superare eum in succidendis familiarum nobilium nervis studebat, Busirim veterem et Antaeum imitatus et Phalarim, ut taurus ei<note><foreign xml:lang="lat">ut taurus ei,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">ut aereus taurus ei,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">uitae rusei,</foreign> V.</note> solus deesse videretur Agrigentinus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p rend="indent">His in hunc modum ac talibus actis,<note><foreign xml:lang="lat">actis,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">exactis,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">actitatis,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">aetatis,</foreign> V.</note> Hesychia quaedam matrona, ob intentatum crimen in domo apparitoris, cui custodienda est tradita, multa pertimescens et saeva, fulcro plumeo vultu contracto incubuit, et animam occluso narium spiramento effudit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p rend="indent">Adiunctum est his aliud haut mitius malum. Eumenius enim et Abienus, ambo ex coetu amplissimo, infamati sub Maximino, in Fausianam feminam non obscuram, post Victorini obitum, quo iuvante vixere securius, Simplicii adventu perterrefacti, non <pb n="v3.p.116"/> secus volentis<note><foreign xml:lang="lat">uolentis,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">loquentis,</foreign> Novák; uolentes, V.</note> maligna cum minis,<note>magna <foreign xml:lang="lat">cum nimis,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">uolentis magna</foreign> (<foreign xml:lang="lat">maligna,</foreign> Her.) <foreign xml:lang="lat">in animis</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">uiolentis, sed magni acuminis,</foreign> Pet.</note> ad secreta receptacula se contulerunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>Sed Fausiana damnata, inter reos recepti, vocatique edictis, semet abstrusius amendarunt: quorum Abienus apud Anepsiam diu delitescebat. Sed ut solent insperati casus aggravare miserabilis clades, <choice><corr>Apaudulus</corr><sic>Sapaudulus</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Sapaudulus,</foreign> Clark and Her.; <foreign xml:lang="lat">apaudulus,</foreign> V.</note> nomine, servus Anepsiae, verberatae coniugis dolore perculsus, negotium ad Simplicium detulit, nocte progressus, missique apparitores, <choice><corr>indicatos</corr><sic>indicates</sic></choice> e latebris abstraxerunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>Et Abienus quidem, exaggerate crimine stupri, quod intulisse dicebatur Anepsiae, morte multatus est. Mulier vero ut continendae vitae spem firmam dilato posset habere supplicio, appetitam se nefariis artibus, vim in domo Aginati perpessam, <choice><corr>adseveravit</corr><sic>asseveravit</sic></choice>. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>Haec (ut gesta sunt) malignius<note><foreign xml:lang="lat">malignius,</foreign> Pet. (<foreign xml:lang="lat">malignus,</foreign> Schneider); <foreign xml:lang="lat">auctius,</foreign> Hermann; <foreign xml:lang="lat">mugitus</foreign> (from <foreign xml:lang="lat">maugitus</foreign>), V.</note> ad principem Simplicius rettulit, agensque ibi Maximinus infestus, ob causam quam supra docuimus, Aginatio, simultate una cum potestate in maius accensa, oravit<note><foreign xml:lang="lat">orauit,</foreign> added in G; V omits.</note> impense ut rescriberetur eum occidi: et impetravit facile male sanus incitator et potens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>Metuensque gravioris invidiae pondus, ne pronuntiante Simplicio, et consiliario suo et amico, periret homo patriciae stirpis, retinuit apud se paulisper imperiale praeceptum, haerens et ambigens quemnam potissimum exsecutorem atrocis <pb n="v3.p.118"/> rei fidum inveniret et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added in G; V omits.</note> efficacem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>Tandemque, ut solent pares facile congregari cum paribus, Doryphorianus quidam repertus est Gallus, audax ad usque insaniam, cui hanc operam implere brevi pollicito, deferri providit vicariam, et commonitorium cum Augusti litteris tradidit, instruens hominem saevum quidem sed<note><foreign xml:lang="lat">sed,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> Gardt.</note> rudem, qua celeritate Aginatium sine ullo deleret obstaculo, dilatione qualibet inventa forsitan evasurum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>Festinavit (ut mandatum est) Doryphorianus magnis itineribus Romam, et inter administrandi<note><foreign xml:lang="lat">administrandi,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">scrutandi,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">minandi,</foreign> Brackman; <foreign xml:lang="lat">interandi,</foreign> V.</note> initia, magna quaeritabat industria, qua vi senatorem perspicui generis interficeret, iuvantibus nullis. Cognitoque eum iam pridem repertum, in villa propria custodiri, ipse tamquam capita<note><foreign xml:lang="lat">capita,</foreign> V, rest. by Her.; <foreign xml:lang="lat">caput,</foreign> G.</note> sontium Aginatium,<note><foreign xml:lang="lat">Aginatium,</foreign> added by Her.; V omits.</note> pariterque<note><foreign xml:lang="lat">pariterque,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">perque,</foreign> VA.</note> Anepsiam horrore medio<note><foreign xml:lang="lat">horrore medio,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">horrorem</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">horrorem et,</foreign> V.</note> tenebrarum audire disposuit, quo tempore hebetari solent obstrictae terroribus mentes: ut inter innumera multa, Aiax quoque Homericus docet, optans perire potius luce, quam pati formidinis augmenta nocturnae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>Et quoniam iudex, quin immo praedo nefandus, ad id solum quod promisit intentus, cuncta extollebat in maius, iusso sub quaestione<note><foreign xml:lang="lat">quaestione,</foreign> added by Her. (cf. xv. 5, 13); <foreign xml:lang="lat">sub aginatio,</foreign> V.</note> Aginatio statui, <pb n="v3.p.120"/> agmina fecit introire carnificum, catenisque sonantibus triste, mancipia squalore diuturno marcentia, in domini caput ad usque ultimum lacerabat exitium, quod in stupri quaestione fieri vetuere clementissimae leges. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>Denique cum iam contigua morti tormenta ancillae voces expressissent obliquas, indicii fide parum plene discussa, Aginatius ad supplicium duci pronuntiatur<note><foreign xml:lang="lat">pronuntiatur,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">pronuntiatus,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">pronuntiatum,</foreign> VG.</note> abrupte, nec auditus cum magnis clamoribus appellaret nomina principum, sublimis raptus occiditur, pari sententia Anepsia interfecta. Haec agitante (cum adesset) perque <choice><corr>emissarios</corr><sic>emissaries</sic></choice> (cum procul ageret) Maximino, funera urbs deploravit aeterna.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p rend="indent">Sed vigilarunt<note><foreign xml:lang="lat">uigilarunt,</foreign> Her. (cf. 6, 25); <foreign xml:lang="lat">accelerarunt</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">ut celarunt,</foreign> V.</note> ultimae dirae caesorum. Namque ut postea tempestive dicetur, et idem Maximinus sub Gratiano intoleranter se efferens, damnatorio iugulatus est ferro, et Simplicius in Illyrico truncatus,<note><foreign xml:lang="lat">truncatus,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">trucidatus,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">trunnatus</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">truonatus,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> et Doryphorianum pronuntiatum capitis reum, trusumque in carcerem Tullianum,<note><foreign xml:lang="lat">in carcerem Tullianum,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">in carcere Tulliano</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">trusum queret tulliano,</foreign> V.</note> matris consilio, princeps exinde rapuit, reversumque ad lares per cruciatus oppressit immensos. Verum unde<note><foreign xml:lang="lat">uerum unde,</foreign> Her., Novák (cf. xxx. 4, 22); <foreign xml:lang="lat">munde,</foreign> V.</note> huc fleximus revertamur. Is urbanarum rerum status, ut ita dixerim, fuit.</p><pb n="v3.p.122"/></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Valentinianus Aug. totam Rheni ripam Gallicam castris, castellis et turribus munit; Alamanni Romanos trans Rhenum munimentum exstruentes interficiunt. Maratocupreni grassatores in Syria iussu Valentis A. cum liberis et vico suo deleti. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">At Valentinianus magna animo concipiens et utilia, Rhenum omnem a Raetiarum exordio, ad usque fretalem Oceanum, magnis molibus communiebat, castra extollens altius et castella, turresque assiduas per habiles locos et opportunos, qua Galliarum extenditur longitudo: non numquam etiam ultra flumen aedificiis positis, subradens barbaros fines. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Denique cum reputaret munimentum celsum et tutum, quod ipse a primis fundarat auspiciis, praeterlabente Nicro nomine fluvio, paulatim subverti posse undarum pulsu immani, meatum ipsum aliorsum vertere cogitavit, et quaesitis artificibus peritis aquariae rei, copiosaque militis manu arduum est opus aggressus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Per multos enim dies compaginatae formulae e<note><foreign xml:lang="lat">formulae e,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">fornae c,</foreign> G (c.c.); <foreign xml:lang="lat">formosae, coneteque,</foreign> V.</note> roboribus, coniectaeque in alveum, fixis refixisque aliquotiens prope ingentibus <choice><corr>stilis</corr><sic>stills</sic></choice>, fluctibus erectis confundebantur, avulsaeque vi gurgitis interibant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Vicit tamen imperatoris vehementior cura, et morigeri <pb n="v3.p.124"/> militis labor, mento tenus (dum operaretur) saepe demersi: tandem non sine quorundam discrimine, castra praesidiaria, inquietudini<note><foreign xml:lang="lat">inquietudini,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">inquietudine,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">inrui etudiner,</foreign> V.</note> ringentis<note><foreign xml:lang="lat">ringentis,</foreign> V, est. by Gronov; <foreign xml:lang="lat">urgentis,</foreign> Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">ruentis,</foreign> Novák.</note> amnis exempta, nunc valida sunt.<note><foreign xml:lang="lat">lac.</foreign> indicated by Clark and Her., c.c.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">His ac<note><foreign xml:lang="lat">His ac,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">ac,</foreign> V.</note> talibus laetus exsultansque exin, quae<note><foreign xml:lang="lat">exin, quae,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">exultansque,</foreign> EAG; lac. indicated by Her. (cursu pravo); <foreign xml:lang="lat">exsul quae,</foreign> V.</note> pro anni et temporis statu utilia<note><foreign xml:lang="lat">statu utilia,</foreign> Pet. (<foreign xml:lang="lat">statu,</foreign> G); <foreign xml:lang="lat">tutela,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">tudila,</foreign> V.</note> conducerent<note><foreign xml:lang="lat">conducerent,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">conducens,</foreign> V.</note> rei publicae studium<note><foreign xml:lang="lat">studium,</foreign> Gronov; <foreign xml:lang="lat">studio,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">trudiun,</foreign> V.</note> habuit, ut officio principis congruebat.<note><foreign xml:lang="lat">congruebat,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">congrue agebat,</foreign> Pet.</note> Ratusque aptissimum ad id quod deliberabat implendum, trans Rhenum in monte Piri (qui barbaricus locus est) munimentum exstruere disposuit raptim. Utque celeritas effectum negotii faceret tutum, per Syagrium <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> notarium, postea praefectum et consulem, Aratorem monuit ducem, ut dum undique altum<note><foreign xml:lang="lat">altum,</foreign> Gronov ex cod. Fauchetii; <foreign xml:lang="lat">actum</foreign> V.</note> esset silentium, id arripere conaretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Transiit cum notario dux (ut iussum est) statim, fodereque per militem quem duxit fundamenta exorsus, Hermogenen susceperat successorem, eodemque puncto quidam optimates Alamanni venere, obsidum patres,<note><foreign xml:lang="lat">obsidum patres,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">obsides imperatoris</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">uenire obsidiem,</foreign> V.</note> quos lege foederis mansuraeque diutius pacis haut aspernanda pignora tenebamus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Qui flexis poplitibus supplicabant, ne Romani securitatis improvidi, quorum fortunam sempiterna fides caelo contiguam fecit, pravo <pb n="v3.p.126"/> deciperentur errore, pactisque calcatis, rem adorerentur indignam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Verum haec et similia loquentes in cassum, cum nec audirentur, nec quietum aliquid vel mite referri sentirent, filiorum flentes exitium discesserunt, eisdemque aegre digressis,<note><foreign xml:lang="lat">aegre digressis,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">digressis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">agri gressis,</foreign> V.</note> ex abdito collis propinqui sinu,<note><foreign xml:lang="lat">propinqui sinu,</foreign> Her. (cf. xxxi. 3, 8) cursu pravo, WAG; <foreign xml:lang="lat">propinquis in,</foreign> V.</note> barbaricus prosiluit globus, optimatibus tum danda responsa (ut intellegi dabatur) opperiens: et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Clark; <foreign xml:lang="lat">adortusque,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">odortus,</foreign> V.</note> adortus milites seminudos, humum etiam tum gestantes, expeditis agiliter gladiis, obtruncabant, inter quos etiam duces ambo sunt caesi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Nec indicaturus gesta superfuit quisquam, praeter Syagrium, qui deletis omnibus ad comitatum reversus, irati sententia principis sacramento exutus, abiit ad lares, id commeruisse saevo iudicatus arbitrio, quod evaserit solus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Haec inter per Gallias latrociniorum rabies saeva scatebat in perniciem multorum, observans celebres vias, fundensque indistanter<note><foreign xml:lang="lat">indistanter,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">indubitanter,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>AG; indutanter, V.</note> quidquid inciderat fructuosum.<note>fructuosum, Wagner; <foreign xml:lang="lat">fructus,</foreign> G;<foreign xml:lang="lat">fructus subdenique,</foreign> V.</note> Denique praeter complures alios quos absumpserunt insidiae tales, Constantianus tribunus stabuli impetu est clandestino exceptus, moxque interfectus, Valentiniani affinis, Cerealis et Iustinae germanus.</p><pb n="v3.p.128"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">At procul, tamquam horum similia cientibus<note><foreign xml:lang="lat">cientibus,</foreign> Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">agitantibus,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">actentibus,</foreign> V.</note> furiis, per omne latus Maratocupreni grassatores acerrimi vagabantur, vici huius nominis incolae, in Syria prope Apamiam positi, nimium quantum numero et exquisitis fallaciis abundantes, ideoque formidati, quod mercatorum militumque honoratorum specie sine strepitu ullo diffusi, opimas domos et villas et oppida pervadebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Nec quisquam adventum eorum cavere poterat inopinum, non destinata, sed varia petentium et longinqua, et quocumque<note><foreign xml:lang="lat">quocumque,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">quoquo</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">quaque,</foreign> V.</note> ventus duxerat, <choice><corr>inrumpentium</corr><sic>erumpentum</sic></choice>:<note><foreign xml:lang="lat">erumpenttum,</foreign> Löfstedt; <foreign xml:lang="lat">perrumpentum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">torum pentum,</foreign> V.</note> quam ob causam prae ceteris hostibus Saxones timentur ut repentini. Et quamlibet coniurati<note><foreign xml:lang="lat">coniurati,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">coniuratis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">coniuratus,</foreign> V.</note> multorum opes attriverint, oestroque concepti furoris exagitati, strages<note><foreign xml:lang="lat">strages edidere,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">caedes dedere</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">exagitatis r</foreign> (lac. 2 letters) <foreign xml:lang="lat">ese dedere,</foreign> V.</note> edidere luctificas, sanguinis nihilo minus avidi quam praedarum, tamen<note><foreign xml:lang="lat">tamen,</foreign> vulgo; lac. 3 letters, <foreign xml:lang="lat">reme,</foreign> V.</note> ne per minutias gesta narrando, rectum aliquatenus<note><foreign xml:lang="lat">rectum aliquatenus,</foreign> Brakman, Novák; r (lac. 10 letters) <foreign xml:lang="lat">enus,</foreign> V.</note> operis impediam cursum, id unum sufficiet, eorum exitiale poni commentum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Quaesitus in unum impiorum hominum globus, imitatus rationalis officium, ipsumque iudicem, vespertinis tenebris lugubre clamante praecone, civitatem ingressi, ambitiosam domum cuiusdam primatis, ut proscripti iussique interfici, cum gladiis obsederunt, raptaque <pb n="v3.p.130"/> suppellectili pretiosa, quia subito perculsi familiares, hebetatis sensibus non defenderant dominum, caesis pluribus ante revolutam lucem gressu discessere veloci. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Verum cum exuviis referti multorum, rapiendi dulcedinem<note><foreign xml:lang="lat">dulcedinem,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">dulcedine nihil praetermitterent intercepti,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">dulcedine praetermitteret at interceptam,</foreign> V.</note> praetermitterent, interceptam,<note><foreign xml:lang="lat">interceptam,</foreign> restored by Clark; <foreign xml:lang="lat">intercepta,</foreign> Her.</note> imperiali motu, oppressi interiere omnes ad unum, eorumque suboles parva etiam <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice>, ne ad parentum exempla subcresceret, pari sorte deleta est, et lares versi, quos ambitiose luctuosis aliorum dispendiis construxerunt. Et haec quidem textu processere narrato.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Theodosius urbes Britanniae a barbaris vastatas restituit, castella reparat, et provinciam insulae recipit, quae Valentia est appellata. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Theodosius vero dux nominis incluti, animi vigore collecto, ab Augusta profectus, quam veteres appellavere Lundinium, cum milite industria comparato sollerti, versis turbatisque Britannorum fortunis opem maximam tulit, opportuna ubique ad insidiandum barbaris praeveniens loca, nihilque gregariis imperans, cuius non ipse primitias alacri capesseret mente. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Hocque genere cum strenui militis munia et praeclari ducis curas expleret, <choice><corr>fusis</corr><sic>fusiss</sic></choice> <pb n="v3.p.132"/> variis gentibus et fugatis, quas insolentia nutriente securitate, aggredi Romanas res inflammabat, in integrum restituit civitates et castra, multiplicibus quidem damnis afflicta, sed<note><foreign xml:lang="lat">adflicta sed,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">adflictis et,</foreign> V.</note> ad quietem temporis longi fundata.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Evenerat autem eodem haec agente<note><foreign xml:lang="lat">corrigente,</foreign> sugg. by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">agente,</foreign> V.</note> facinus dirum, erupturum in periculum grave, ni inter ipsa conatus principia fuisset exstinctum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Valentinus quidam natus<note><foreign xml:lang="lat">natus,</foreign> added by Momm.; <foreign xml:lang="lat">quidam in,</foreign> V.</note> in Valeria Pannoniae, superbi spiritus homo, Maximini illius exitialis vicarii, postea praefecti coniugis frater, ob grave crimen actus in Britannias exsul, quietis impatiens ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by Kellerbauer; V omits.</note> malefica bestia, ad res perniciosas consurgebat et novas, in Theodosium tumore quodam, quem solum resistere posse nefandis cogitationibus advertebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Multa tamen clam palamque circumspiciens, crescente flatu cupiditatis immensae, exsules sollicitabat et milites, pro temporis captu ausorum illecebrosas<note><foreign xml:lang="lat">illecebrosas,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">illecebras,</foreign> E<hi rend="sup">1</hi>G; <foreign xml:lang="lat">inlecebricas,</foreign> V.</note> pollicendo mercedes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Iamque propinquante temptatorum effectu, doctus haec unde convenerat, dux alacrior ad audendum, et corde celso ad vindictam compertorum erectus, Valentinum quidem cum paucis arta ei societate<note><foreign xml:lang="lat">arta ei societate,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>A; <foreign xml:lang="lat">arta societate,</foreign> E<hi rend="sup">1</hi>G; <foreign xml:lang="lat">artaci societatem,</foreign> V.</note> iunctissimis, letali poena plectendos, Dulcitio dediderat duci: militari scientia vero, qua superabat praesentes, futura coniciens, de coniuratis quaestiones agitari prohibuit, ne formidine <pb n="v3.p.134"/> sparsa per multos, reviviscerent provinciarum turbines consopiti.<note><foreign xml:lang="lat">consopiti,</foreign> Val. c.c.; <foreign xml:lang="lat">conpositi,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Hinc ad corrigenda plura conversus et necessaria, periculo penitus dempto, cum aperte constaret, nulla eius propitiam<note><foreign xml:lang="lat">propitiam,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">coepta propitiam</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">proposita,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">propitia,</foreign> V.</note> deseruisse fortunam, instaurabat urbes et praesidiaria (ut diximus) castra, limitesque vigiliis tuebatur et praetenturis, recuperatamque provinciam, quae in dicionem concesserat hostium, ita reddiderat statui pristino, ut eodem referente et rectorem haberet legitimum, et Valentia deinde vocaretur arbitrio principis, velut ovantis gaudio nuntio inaestimabili cognito.<note><foreign xml:lang="lat">ouantis</foreign> .<foreign xml:lang="lat"><gap reason="omitted"/> cognito. Inter haec tam,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">uelut <gap reason="omitted"/> praecipua,</foreign> G omits; <foreign xml:lang="lat">ouantis: Inter eius dispositiones est,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">uelut oua</foreign> (lac. 2 letters)t (lac. 5 letters) <foreign xml:lang="lat">tudio nuntio inest haetiam,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Inter haec tam praecipua, Arcanos<note><foreign xml:lang="lat">Arcanos,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">areanos,</foreign> V.</note> genus hominum a veteribus institutum, super quibus aliqua in actibus Constantis <choice><corr>rettulimus</corr><sic>rettulinmus</sic></choice>, paulatim prolapsos in vitia a stationibus suis removit: aperte convictos, acceptarum promissarumque magnitudine praedarum allectos, quae apud nos agebantur, aliquotiens barbaris prodidisse. Id enim illis erat <pb n="v3.p.136"/> officium, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added in G; V omits.</note> ultro citroque, per longa spatia discurrentes, vicinarum gentium strepitus nostris ducibus intimarent.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Ita spectatissime ante dictis rebus aliisque administratis similibus, ad comitatum accitus, tripudiantesque relinquens provincias, ut Furius Camillus vel Cursor Papirius, victoriis crebris et salutaribus erat insignis. Et favore omnium ad usque fretum deductus, leni vento transgressus, venit ad commilitium principis, cumque gaudio susceptus et laudibus, in locum Iovini ut lenti<note><foreign xml:lang="lat">ut lenti,</foreign> Momm., before <foreign xml:lang="lat">Iouini</foreign> (put after <foreign xml:lang="lat">Iouini</foreign> by Her.); <foreign xml:lang="lat">Valentis</foreign> (before <foreign xml:lang="lat">Iovini</foreign>) H<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">ut lentis iouini,</foreign> V.</note> successit, qui equorum copias tuebatur.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> De Olybrii et Ampelii Praefectura Urbana; et de vitiis Senatus populique Romani. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Diu multumque a negotiis discussus<note><foreign xml:lang="lat">discussus</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">discretus,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">discursis,</foreign> V.</note> urbanis, adigente cumulo foris gestorum, ad ea strictim exsequenda regrediar, exorsus ab Olybrii praefectura, tranquilla nimis et leni, qui numquam ab humanitatis statu deiectus, sollicitus erat et anxius, nequid usquam factum eius asperum inveniretur aut dictum, calumniarum acerrimus insectator, fisci lucra unde poterat circumcidens, iustorum iniustorumque<note><foreign xml:lang="lat">iustorum iniustorumque,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">distinctor</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">iustorumque disiunctor,</foreign> V.</note> distinctor, et arbiter plenus, in subiectos admodum <pb n="v3.p.138"/> temperatus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Sed obnubilabat haec omnia vitium, parum quidem nocens rei communi,<note><foreign xml:lang="lat">communi,</foreign> A; G omits; <foreign xml:lang="lat">communis,</foreign> V.</note> sed in alto iudice maculosum, quod citeriorem vitam paene omnem vergentem in luxum, per argumenta scaenica amoresque peregerat, nec vetitos nec incestos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Post hunc urbem rexit Ampelius, cupidus ipse quoque voluptatum, Antiochiae genitus, ex magistro officiorum, ad proconsulatum geminum, indeque multo postea ad praefecturae culmen evectus, lectus alia et ad<note><foreign xml:lang="lat">et ad</foreign>, AG; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> Gardt.; V omits <foreign xml:lang="lat">ad.</foreign> </note> populi favorem adipiscendum aptissimus, non numquam tamen rigidus, atque utinam in proposito perseverans. Correxisset enim ex parte, licet exigua, irritamenta gulae et ganeas taetras, ni flexus in molliora, amisisset gloriam diu victuram. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Namque statuerat, ne taberna vinaria ante horam quartam aperiretur, neve aquam vulgarium calefaceret quisquam, vel usque ad praestitutum diei spatium lixae coctam proponerent carnem, vel honestus quidam mandens videretur in publico. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quae probra aliaque his maiora, dissimulatione iugi neglecta, ita effrenatius exarserunt, ut nec Epimenides ille Cretensis, si fabularum ritu ab inferis <pb n="v3.p.140"/> excitatus redisset ad nostra, solus purgare sufficeret Romam: tanta plerosque labes insanabilium flagitiorum oppressit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Et primo nobilitatis, ut aliquotiens pro locorum copia fecimus, dein plebis digeremus errata, incidentia veloci constringentes excessu. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Praenominum claritudine conspicui quidam (ut putant) in immensum semet extollunt, cum Reburri et <choice><corr>Elabunii</corr><sic>Flavonii</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Flauonii,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">flabunii,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi> (<foreign xml:lang="lat">flabianii,</foreign> V).</note> et Pagonii Gereonesque appellentur, ac Dalii cum Tarraciis et <choice><corr>Perrasiis</corr><sic>Ferasiis</sic></choice>,<note><foreign xml:lang="lat">Ferasiis,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">Perrasiis aliisque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">perrasusque,</foreign> V.</note> aliisque ita decens sonantibus originum insignibus multis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Non nullos fulgentes sericis indumentis, ut <choice><corr>ducendos</corr><sic>duceudos</sic></choice> ad mortem, vel ut sine diritate ominis loquamur, praegresso exercitu, arma cogentes,<note><foreign xml:lang="lat">progressae exercitu army cogites,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">praegresso,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">cogentes,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>G); <foreign xml:lang="lat">ut progressos exercitu armato duces,</foreign> Pet.</note> manipulatim concitato fragore sequitur <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> servorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Tales ubi comitantibus singulos quinquaginta ministris, tholos introierint balnearum, <q>Ubi ubi<note><foreign xml:lang="lat">ubi ubi, V; ubiubi, G; ubi,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>WA.</note> sunt nostri?</q> minaciter clamant: si apparuisse subito ignotam compererint meretricem, aut oppidanae quondam prostibulum plebis, vel meritorii corporis veterem lupam, certatim concurrunt, palpantesque advenam, deformitate magna blanditiarum ita extollunt, ut Samiramim Parthi vel Cleopatras Aegyptus aut <pb n="v3.p.142"/> Artemisiam Cares vel Zenobiam Palmyreni. Et haec admittunt hi quorum apud maiores censoria nota senator afflictus est, ausus dum adhuc non deceret, praesente communi filia coniugem osculari.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Ex his quidam cum salutari pectoribus oppositis coeperint,<note><foreign xml:lang="lat">coeperint,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">coeperunt,</foreign> V (first <foreign xml:lang="lat">e</foreign> from p).</note> osculanda capita in modum taurorum minacium obliquantes, adulatoribus offerunt genua <choice><corr>suavianda</corr><sic>savianda</sic></choice>,<note><foreign xml:lang="lat">genua suavianda,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">genas sauiandas,</foreign> Niemeyer; <foreign xml:lang="lat">genia etuianda,</foreign> V.</note> vel manus, id illis sufficere ad beate vivendum existimantes, et abundare omni cultu humanitatis peregrinum putantes, cuius forte etiam gratia sunt obligati, interrogatum, quibus thermis utatur aut aquis, aut ad quam successerit domum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Et cum ita graves sint et cultores virtutum, (ut putant) si <choice><corr>venturos</corr><sic>ventures</sic></choice> undelibet equos aut aurigas quendam didicerint nuntiasse, ita <choice><corr>velociter</corr><sic>sollerter</sic></choice> imminent eidem et<note><foreign xml:lang="lat">ita sollerter imminent eidem et,</foreign> Her., <foreign xml:lang="lat">uelociter imminent, uident,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">italos terhiminent uident,</foreign> V.</note> percunctantur, ut Tyndaridas fratres eorum suspexere maiores, cum priscis illis victoriis indicatis gaudio cuncta complessent.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Horum domus otiosi quidam garruli frequentant, variis assentandi figmentis, ad singula ulterioris<note><foreign xml:lang="lat">ulterioris,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">altioris,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">uiterieris,</foreign> V.</note> fortunae verba plaudentes, parasitorum in comoediis facetias<note><foreign xml:lang="lat">facetias,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">adsentationes facetas,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">cemoediis</foreign> (lac. 8 letters) <foreign xml:lang="lat">etas,</foreign> V.</note> affectando. Ut enim illi sufflant milites <pb n="v3.p.144"/> gloriosos, obsidiones et pugnas contra<note><foreign xml:lang="lat">et pugnas contra,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">urbium et pugnas et</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">et pugnas aduersum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">et pugnas uirum milia,</foreign> V.</note> milia hostium, eisdem ut heroicis aemulis assignantes, ita hi quoque columnarum constructiones, alta fronte suspensas mirando, atque parietes lapidum circumspectis coloribus nitidos, ultra mortalitatem nobiles viros extollunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Poscuntur etiam in conviviis aliquotiens trutinae, ut appositi pisces et volucres ponderentur, et glires, quorum <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice> saepius replicata,<note><foreign xml:lang="lat">replicata,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">delicata</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">saepius</foreign> (lac. 2 letters) <foreign xml:lang="lat">licata,</foreign> V.</note> non sine taedio praesentium, ut <choice><corr>antehac</corr><sic>antebac</sic></choice> inusitata, laudatur assidue, maxime cum haec eadem numerantes, notarii triginta prope assistant, cum thecis et pugillaribus tabulis, ut deesse solus magister ludi litterarii videretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Quidam detestantes ut venena doctrinas, Iuvenalem et Marium Maximum curatiore studio legunt, nulla volumina praeter haec in profundo otio contrectantes, quam ob causam non iudicioli est nostri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Cum multa et varia pro amplitudine gloriarum et generum lectitare deberent, audientes destinatum poenae Socratem, coniectumque in carcerem, rogasse <pb n="v3.p.146"/> quendam scite lyrici carmen Stesichori modulantem, ut doceretur id agere, dum liceret: interroganteque musico, quid ei poterit hoc prodesse, morituro postridie, respondisse, <q>Ut aliquid sciens amplius e vita discedam.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Ita autem pauci sunt inter eos severi vindices delictorum ut, si aquam calidam tardius attulerit servus, trecentis affligi verberibus iubeatur: si hominem sponte occiderit propria, instantibus plurimis, ut damnetur ut reus,<note><foreign xml:lang="lat">ut reus,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">iremus</foreign>, V, deleted by Novák; <foreign xml:lang="lat">iratus,</foreign> Kiess.</note> dominus hactenus exclamabit:<note><foreign xml:lang="lat">exclamabit,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">exclamet,</foreign> Val., C. F. W. M., Kiessling; <foreign xml:lang="lat">exclamat,</foreign> V.</note> <q>Quid faciat male factis famosus<note><foreign xml:lang="lat">male factis famosus,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">ma</foreign> (lac. 8 letters) <foreign xml:lang="lat">mosus,</foreign> V.</note> et nequam? et siquid aliud eius modi<note><foreign xml:lang="lat">siquis aliud eiusmodi,</foreign> Val. (<foreign xml:lang="lat">si quid,</foreign> Clark); <foreign xml:lang="lat">siquis</foreign> (lac. 15 letters) <foreign xml:lang="lat">di,</foreign> V.</note> deinceps ausus fuerit, corrigetur.</q><note><foreign xml:lang="lat">corrigetur,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">curetur,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">cortu</foreign> (lac. 11 letters) <foreign xml:lang="lat">tis,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Civilitatis<note><foreign xml:lang="lat">ciuilitatis,</foreign> G; for V see note 5.</note> autem hoc apud eos est nunc summum,<note><foreign xml:lang="lat">summum,</foreign> added by Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">uel maximum,</foreign> Novák; G omits; (lac. 8 letters) <foreign xml:lang="lat">m,</foreign> V.</note> quod expedit peregrino fratrem<note><foreign xml:lang="lat">fratrem,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">fratres iure</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">frure,</foreign> V.</note> interficere cuiuslibet, quam cum rogatus sit<note><foreign xml:lang="lat">quamquam rogatus</foreign> (lac. 5 letters), V; <foreign xml:lang="lat">quam cum rogatur,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">quam cum rogatus sit,</foreign> Eyssen.</note> ad convivium excusare: defectum enim patrimonii se opimi<note><foreign xml:lang="lat">opimi,</foreign> Her. (cf. xxix. 1, 43); <foreign xml:lang="lat">oppido,</foreign> Lind.; G omits; <foreign xml:lang="lat">oppidi,</foreign> V.</note> perpeti senator existimat, si is defuerit quem aliquotiens libratis sententiis, invitaverit semel.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">Pars eorum si agros visuri processerunt longius, aut alienis laboribus venaturi, Alexandri Magni itinera se putant aequiperasse, vel Caesaris: aut si a lacu Averni lembis invecti sunt pictis <pb n="v3.p.148"/> Puteolos, velleri<note><foreign xml:lang="lat">uelleris,</foreign> O. Hirschfeld; <foreign xml:lang="lat">Duilli,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">uelle,</foreign> V.</note> <choice><corr>certamen</corr><sic>scertamen</sic></choice>, maxime cum id vaporato audeant tempore. Ubi si inter aurata flabella laciniis sericis insederint muscae, vel per foramen umbraculi pensilis radiolus irruperit solis, queruntur quod non sunt apud Cimmerios nati. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Dein cum a Silvani lavacro vel Mamaeae aquis ventitant sospitalibus, ut quisquam eorum egressus, tenuissimis se terserit linteis, solutis<note><foreign xml:lang="lat">solutis,</foreign> Lipsius; <foreign xml:lang="lat">politas,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">solitis,</foreign> V.</note> pressoriis, vestes luce nitentes ambigua diligenter explorat, quae una portantur sufficientes ad induendos homines undecim: tandemque electis aliquot involutus, receptis anulis quos (ne violentur humoribus) famulo tradidit,<note><foreign xml:lang="lat">tradidit,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">tradiderat</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">tradeat,</foreign> V.</note> digitis ut metatis abit.<note><foreign xml:lang="lat">ut metatis abit</foreign> (<foreign xml:lang="lat">abiit,</foreign> Clark), G; <foreign xml:lang="lat">et metatis ne id ue id</foreign> (<foreign xml:lang="lat">ne id</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>) V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">Enim vero siqui vetus in commilitio<note><foreign xml:lang="lat">si qui</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">conmilitio,</foreign> Her. (also <foreign xml:lang="lat">Horum de numero</foreign>); <foreign xml:lang="lat">siquibus in mil</foreign> (lac. 7 letters), V; <foreign xml:lang="lat">enim.</foreign> <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">fallendo,</foreign> G omits.</note> principis recens digressus fuerit in otium ut aevi provecti, ille<note><foreign xml:lang="lat">fuerit <gap reason="omitted"/> prouecti,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ille</foreign> and <foreign xml:lang="lat">coetu mirionum</foreign> scripsi (<foreign xml:lang="lat">mirio</foreign> suggested by Warmington) (lac. 14 letters) <foreign xml:lang="lat">rit m</foreign> (lac. 7 letters) <foreign xml:lang="lat">aeut prouectibus,</foreign> V.</note> tali praesente coetu <gap reason="omitted"/> mirionum <gap reason="omitted"/> cantilenae<note><foreign xml:lang="lat">cantilenae,</foreign> scripsi; <foreign xml:lang="lat">silentiis,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">lenii,</foreign> V.</note> praesul existimatur: ceteri taciturni audiunt dicta <gap reason="omitted"/> solus<note><foreign xml:lang="lat">taciturni audiant dicta solus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">tacitur</foreign> (lac. 6 letters) <foreign xml:lang="lat">dicta solias,</foreign> V.</note> pater familias textui<note><foreign xml:lang="lat">textui narrans,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">tectus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">tectu</foreign> (lac. 2 letters) <foreign xml:lang="lat">rant,</foreign> V.</note> <pb n="v3.p.150"/> narrans aliena, et placentia referens, et erudite<note><foreign xml:lang="lat">erudite,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">et utile,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">et urile</foreign> V,.</note> pleraque fallendo.<note><foreign xml:lang="lat">fallendo</foreign> (lac. 5 letters) <foreign xml:lang="lat">quaedam,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">Quidam ex his (licet rari) aleatorum vocabulum declinantes, ideoque se cupientes appellari potius<note><foreign xml:lang="lat">potius,</foreign> addidi, c.c.</note> tesserarios<note><foreign xml:lang="lat">tesserarios</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">tablistas,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">appellarit</foreign> (lac. 9 letters) <foreign xml:lang="lat">s,</foreign> V.</note> : inter quos tantum differt, quantum inter fures atque<note><foreign xml:lang="lat">atque,</foreign> Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">esst et,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V</note> latrones. Hoc tamen fatendum est, quod cum omnes amicitiae Romae tepescant, aleariae solae, quasi gloriosis quaesitae sudoribus, sociales sunt et affectus nimii<note><foreign xml:lang="lat">adfectus nimii,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">adfectu nimio</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">adfecti nimis,</foreign> V.</note> firmitate plena conexae: unde quidam ex his gregibus inveniuntur ita concordes, ut Quintilios esse existimes fratres. Ideoque videre licet ignobilem artis tesserariae callentem arcana, ut Catonem Porcium ob repulsam praeturae, nec suspectam antea nec speratam, incedere gravitate composita maestiorem, quod<note>Frag. M begins here; see Clark's ed. for numerous variants; also cf. Robinson (see Preface).</note> ei in maiore convivio vel consessu proconsularis quidam est antelatus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p rend="indent">Subsident aliqui copiosos<note><foreign xml:lang="lat">copiosos,</foreign> Gruter ex cod. Fauchetii; <foreign xml:lang="lat">curio sos,</foreign> MV.</note> homines senes aut iuvenes, orbos vel caelibes, aut etiam uxores habentes seu<note><foreign xml:lang="lat">seu,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">siue</foreign>, T; <foreign xml:lang="lat">sine liberis,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>HN<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">se,</foreign> MV.</note> liberos (nec enim hoc titulo discrimen aliquod observatur), ad voluntates condendas allicientes eos <pb n="v3.p.152"/> <choice><corr>praestigiis</corr><sic>praestrigiis</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">praestrigiis,</foreign> Léfstedt; <foreign xml:lang="lat">eos praestigiis,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">potest regns</foreign> (<foreign xml:lang="lat">-nis,</foreign> M<hi rend="sup">2</hi>), M; <foreign xml:lang="lat">p. regiis,</foreign> V.</note> miris: qui cum, supremis iudiciis ordinatis, quaedam<note><foreign xml:lang="lat">quaedam,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">quae bant,</foreign> M; <foreign xml:lang="lat">quaebant,</foreign> V.</note> reliquerint his quibus morem gerendo testati sunt, ilico pereunt, ut id impleri sorte fatorum operante<note><foreign xml:lang="lat">operante</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">nec facile possit</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">. testari (operientem,</foreign> YT<hi rend="sup">1</hi>, del. Novák), Pet.; <foreign xml:lang="lat">putes,</foreign> Eyssen. omitting <foreign xml:lang="lat">nec.; puteos,</foreign> MV.</note> nec putes, nec facile possit aegritudo testari nec funus comitatur his quisquam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p rend="indent">Alius cum dignitate (licet mediocri), cervice tumida gradiens, notos antea obliquato contuetur aspectu, ut post captas Syracusas existimes reverti<note><foreign xml:lang="lat">reuerti,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">reuerti</foreign> M. (Marcellum), G; <foreign xml:lang="lat">reuertimus marcellum,</foreign> MV.</note> Marcellum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Multi apud eos negantes esse superas potestates in caelo, nec in publicum<note><foreign xml:lang="lat">publicum,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">publico,</foreign> MV.</note> prodeunt nec prandent nec lavari arbitrantur se cautius posse, antequam ephemeride scrupulose sciscitata didicerint, ubi sit verbi gratia signum Mercurii, vel quotam Cancri sideris partem polum discurrens obtineat luna.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">Alius si creditorem suum flagitare molestius adverterit debitum, ad aurigam confugit, audentem omnia praelicenter, eumque ut veneficum curat urgeri: unde non nisi reddita cautione, dispendioque afflictus gravi discedit. Et additur huic, <pb n="v3.p.154"/> debitorem voluntarium includit ut proprium, nec ante eius professionem absolvit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent">Parte alia uxor, ut proverbium loquitur vetus, eamdem incudem diu noctuque tundendo, maritum testari compellit, hocque idem ut faciat uxor, urget maritus instanter: et periti iuris altrinsecus assciscuntur, unus in cubiculo alter eius aemulus in triclinio, repugnantia tractaturi: eisdemque subseruntur genitalium fatorum<note><foreign xml:lang="lat">fatorum interpretes,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">extorum interpretes</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">extoruith</foreign> (lac. 4 letters, M, of 7, V) <foreign xml:lang="lat">terpraeter,</foreign> MV.</note> interpretes controversi, hinc praefecturas profusius largientes, et sepulturas divitum matronarum; inde ad exsequias virorum iam<note><foreign xml:lang="lat">iam,</foreign> added by Novák; <foreign xml:lang="lat">iam iam,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">insignium,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">fama,</foreign> MV.</note> adventantes necessaria parari oportere iubentes<note><foreign xml:lang="lat">iubentes,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">inuentes,</foreign> MV.</note> : et testatur<note><foreign xml:lang="lat">testatur ancilla,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">testatura</foreign> (lac. 4 letters, M; 11, V) <foreign xml:lang="lat">ancillas,</foreign> MV.</note> ancilla suapte natura pallidior, spiritu<note><foreign xml:lang="lat">pallidior, spiritu,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">pallidi</foreign> (lac. at end of line, M) <foreign xml:lang="lat">aspirati,</foreign> MV.</note> pridie consumpto defuncta <gap reason="omitted"/> um Roma atque,<note><foreign xml:lang="lat">atque,</foreign> Her. (lac. 9 letters, M; 15, V) <foreign xml:lang="lat">um romaque</foreign>, M V.</note> ut Tullius ait: <q>Nec in rebus humanis quicquam bonum<note><foreign xml:lang="lat">bonum,</foreign> G (M in margin); <foreign xml:lang="lat">bos</foreign> (lac. 2 letters at end of line, M; no lac. in V) <foreign xml:lang="lat">nouunt,</foreign> MV.</note> norunt nisi quod fructuosum sit: amicos tamquam pecudes eos potissimum diligunt, ex quibus se sperant maximum fructum esse capturos.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p rend="indent">Cumque mutuum illi quid petunt, soccatos ut<note><foreign xml:lang="lat">soccatus ut</foreign>, C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">soccos et,</foreign> MV.</note> Miconas videbis et Lachetas: cum adiguntur ut <pb n="v3.p.156"/> reddant, ita <choice><corr>cothurnatos</corr><sic>coturnatos</sic></choice> et turgidos, ut Heraclidas illos Cresphontem et Temenum putes. Hactenus de senatu.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p rend="indent">Nunc ad otiosam plebem veniamus et desidem. In qua nitent, ut nominibus cultis, quidam calceorum expertes, ut Messores<note><foreign xml:lang="lat">Messores,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">cimessores,</foreign> MV.</note> Statarii Semicupae et Serapini, et <choice><corr>Cicimbricus</corr><sic>Cicymbricus</sic></choice> cum Gluturino et Trulla, et Lucanicus cum <choice><corr>Pordaca</corr><sic>Porclaca</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Porclaca,</foreign> rest. by Nissen; <foreign xml:lang="lat">Pordaca,</foreign> mss. (<foreign xml:lang="lat">porclaca,</foreign> V, M, Robinson).</note> et Salsula, similesque innumeri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>Hi omne quod vivunt, vino et tesseris impendunt et lustris, et voluptatibus et spectaculis: eisque templum et habitaculum et contio et cupitorum spes omnis Circus est maximus: et videre licet per fora et compita et plateas et conventicula, circulos multos collectos in se controversis iurgiis ferri, aliis aliud (ut fit) defendentibus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>Inter quos hi qui ad satietatem vixerunt, potiores auctoritate longaeva, per canos<note><foreign xml:lang="lat">cans,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">ianos,</foreign> V.</note> et rugas<note><foreign xml:lang="lat">rugas,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">Eponam,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">rogant,</foreign> V.</note> clamitant saepe, rem publicam stare non posse, si futura concertatione, quem quisque vindicat, carceribus non exsiluerit princeps, et inominalibus<note><foreign xml:lang="lat">inominalibus,</foreign> Harmon; <foreign xml:lang="lat">funal</foreign> <foreign xml:lang="lat">ibus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">prin</foreign> (lac. 13 letters) <foreign xml:lang="lat">nominabilis,</foreign> MV (<foreign xml:lang="lat">l</foreign> from <foreign xml:lang="lat">s,</foreign> V).</note> equis, parum cohaerenter circumflexerit metam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Et ubi neglegentiae tanta est caries, exoptato die equestrium ludorum illucescente, <pb n="v3.p.158"/> nondum solis puro iubare, effusius omnes festinant praecipites, ut velocitate currus ipsos anteeant certaturos: super quorum eventu discissi votorum studiis anxii, plurimi agunt pervigiles noctes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p rend="indent">Unde si ad theatralem ventum fuerit vilitatem, artifices scaenarii per sibilos exploduntur, siqui sibi aere humiliorem non conciliaverit plebem. Qui si defuerit strepitus, ad imitationem Tauricae gentis, peregrinos vociferantur pelli debere, quorum subsidiis semper nisi sunt ac steterunt, et taetris vocibus et absurdis; quae longe abhorrent a studiis et voluntate veteris illius plebis, cuius multa facete dicta memoria loquitur et venuste.<note><foreign xml:lang="lat">uenuste,</foreign> P. Thomas; <foreign xml:lang="lat">uenusta,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">uenustas id,</foreign> MV.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Id enim nunc repertum est pro sonitu laudum impensiore, per applicatos homines ad plaudendum, ut in omni spectaculo exodiario venatori aurigae et histrionum generi omni, et iudicibus<note><foreign xml:lang="lat">iudicibus <gap reason="omitted"/> di</foreign> (in <foreign xml:lang="lat">digitos,</foreign> see note 1, p. 160), lacking in M, where 7 lines are lost.</note> celsis, itidemque minoribus, nec non etiam matronis, clametur assidue: <q>Per te illi discant</q>;<note><foreign xml:lang="lat">illi discant,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ille discat</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">ille discant,</foreign> V.</note> quid autem debeat disci, nemo sufficit explanare.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p rend="indent">In his plerique distentioribus saginis addicti, praeeunte nidoris indagine, acutisque vocibus feminarum, a galliciniis ipsis, in modum pavonum ieiunitate<note><foreign xml:lang="lat">ieiunitate,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">hiennitare,</foreign> V.</note> clangentium, humum summis pedum unguibus <pb n="v3.p.160"/> contingentes, aulis assistunt, digitos<note><foreign xml:lang="lat">digitos praerodentes,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">digitis (gitis,</foreign> M) <foreign xml:lang="lat">praerudentes</foreign> (from <foreign xml:lang="lat">-rund-,</foreign> M?) MV.</note> praerodentes, dum patinae defervescunt: alii nauseam horridae carnis, dum excoquitur, intentius despectantes, ut discissarum pecudum exta rimari cum anatomicis Democritum putes, docentem quibus modis posteritas mederi doloribus possit internis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p rend="indent">Sit satis interim haec digessisse super rebus urbanis. Nunc redeamus ad cetera, quae per provincias agitavere multiplices casus.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Saxones in Gallia, post factas indutias, a Romanis insidiis circumventi. Valentinianus data fide iungendi copias, Burgundiones Alamanniae immisit, qui decepti et illusi, captivis omnibus occisis domum redierunt. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Erupit Augustis ter consulibus Saxonum <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice>, et Oceani difficultatibus permeatis, Romanum limitem gradu petebat intento, saepe nostrorum funeribus pasta: cuius eruptionis primae procellam Nannenus sustinuit comes, regionibus eisdem appositus, dux<note><foreign xml:lang="lat">dux,</foreign> Val.; G omits; <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> MV.</note> diuturno bellorum labore compertus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Sed tunc ad mortem destinatae plebi congressus, <pb n="v3.p.162"/> cum milites quosdam ruisse, et se vulneratum imparem fore certaminibus adverteret crebris, docto imperatore quid agi deberet, id est adeptus, ut peditum magister Severus opitulatum rebus dubiis adveniret.<note>M ends with <foreign xml:lang="lat">dubiis ad-.</foreign> </note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Qui ducens militem rei sufficientem, cum venisset ad loca, discriminatis ordinibus, superbos barbaros<note><foreign xml:lang="lat">superbos barbaros,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">feros barbaros,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">per barbaros,</foreign> V.</note> ante colluctationem adeo terruit et turbavit, ut nec controversas opponerent manus, sed signorum aquilarumque fulgore praestricti, venialem poscerent pacem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Diuque variatis consiliis, cum id rei publicae conducere videretur, pactis indutiis, et datis ex condicione proposita iuvenibus multis, habilibus ad militiam, discedere permissi sunt Saxones, sine impedimento, unde venerant, reversuri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quibus omni iam formidine vacuis, reditumque parantibus, occulte pedites missi, insidias in abdita quadam valle struxerunt, unde praetereuntes aggredi negotio poterant levi. Sed longe secus accidit quam sperabatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Sonitu enim adventantium perciti, exsiluere quidam intempestive, visique subito, dum se firmare festinant, ululantibus lugubre barbaris, vertuntur in pedes. Stetere tamen mox conglobati, extremaque sorte vires (licet non integras) suggerente, confligere <pb n="v3.p.164"/> cogebantur, multaque caede perculsi, concidissent nullo relicto, ni cataphractorum equitum cuneus, ad inferendum periculum transeuntibus barbaris, ex alio latere prope divortium itineris, pari modo locatus, clamore percitus tristi, agiliter subvenisset. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Exin concursum infestius, firmatisque pectoribus, hinc inde incumbentes Romani clausos hostes eductis gladiis obtruncabant: nec quisquam eorum genitales revisere potuit lares, ne uno quidem caedibus concorporalium superesse permisso. Ac licet iustus quidam arbiter rerum, factum incusabit perfidum et deforme, pensato tamen negotio, non feret indigne manum latronum exitialem tandem copia data consumptam.<note><foreign xml:lang="lat">consumptam,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">deletam,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">captam,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">coptam,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Post haec ita prospere consummata, Valentinianus versando sententias multiformes, anxia sollicitudine stringebatur, reputans multa et circumspiciens, quibus commentis Alamannorum et Macriani regis frangeret fastus, sine fine vel modo rem Romanam irrequietis motibus confundentis.<note><foreign xml:lang="lat">confundentis,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">confundentes,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Immanis enim natio iam inde ab incunabulis primis varietate casuum imminuta, ita saepius adulescit, ut fuisse longis saeculis aestimetur intacta. Seditque consilia<note><foreign xml:lang="lat">consilia,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">consilio,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">consilium,</foreign> sugg. by Clark (cf. xix. 7, 6); <foreign xml:lang="lat">concilio alio,</foreign> V.</note> alia post alia imperatori probanti, Burgundios in eorum excitari perniciem, bellicosos et pubis<note><foreign xml:lang="lat">pubis,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">turbae,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ubi,</foreign> V.</note> <pb n="v3.p.166"/> immensae viribus affluentes, ideoque metuendos finitimis universis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Scribebatque frequenter ad eorum reges per taciturnos quosdam et fidos, ut eisdem tempore praestituto supervenirent, pollicitus ipse quoque, transito cum Romanis agminibus Rheno, occurrere pavidis, pondus armorum vitantibus insperatum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Gratanter ratione gemina principis acceptae sunt litterae: prima quod iam inde a<note><foreign xml:lang="lat">a,</foreign> added by C. F. W. M.; V omits.</note> temporibus priscis subolem se esse Romanam Burgundii sciunt, dein quod salinarum finiumque causa Alamannis<note>A fragment of M begins here.</note> saepe iurgabant. Et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added in A; MV omit; Her. suspected a greater lacuna.</note> catervas misere lectissimas, quae antequam milites congregarentur in unum, ad usque ripas Rheni progressae, imperatore ad struenda munimenta districto, terrori nostris fuere vel maximo. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Igitur paulisper morati, cum neque Valentinianus (ut spoponderat) die praedicto venisset, nec promissorum aliquid adverterent factum, ad comitatum misere legatos, poscentes adminicula sibi dari, redituris ad sua, ne nuda hostibus exponerent terga. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Quod ubi negari per ambages sentirent et moras, maesti exinde discesserunt et indignati. Hocque comperto, reges <pb n="v3.p.168"/> ut <choice><corr>ludibrio</corr><sic>lubibrio</sic></choice> habiti saevientes, captivis omnibus interfectis, genitales repetunt terras.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Apud hos generali nomine rex appellatur Hendinos, et ritu veteri potestate deposita removetur, si sub eo fortuna titubaverit belli, vel segetum copiam negaverit terra, ut solent Aegyptii casus eius modi suis assignare rectoribus. Nam sacerdos apud Burgundios omnium maximus vocatur Sinistus, et est perpetuus, obnoxius discriminibus nullis, ut reges.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Per hanc occasionem impendio tempestivam, Alamannos gentis ante dictae metu dispersos, aggressus per Raetias Theodosius (ea tempestate magister equitum) pluribus caesis, quoscumque cepit ad Italiam iussu principis misit, ubi fertilibus pagis acceptis, iam tributarii circumcolunt Padum.</p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Clades Tripoli provinciae, Lepcitanis et Oeensibus ab Austorianis illatae, et fraude Romani comitis Valentiniano occultatae, et minime vindicatae. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hinc (tamquam in orbem migrantes alium) ad Tripoleos Africanae provinciae veniamus aerumnas, quas (ut arbitror) Iustitia quoque ipsa deflevit, quae unde instar exarsere flammarum, textus aperiet <pb n="v3.p.170"/> absolutus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Austoriani his contermini partibus barbari, in discursus semper expediti veloces, vivereque assueti rapinis et caedibus, paulisper pacati, ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by Her. (cf. xxiv. 3, 6); <foreign xml:lang="lat">in,</foreign> by AG; MV omit.</note> genuinos turbines revoluti sunt, hanc causam praetendentes ut seriam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Stachao quidam nomine popularis eorum, ut in otio nostra peragrando licentius agebat quaedam vetita legibus, inter quae illud potius eminebat, quod provinciam omni fallaciarum via prodere conabatur, ut indicia docuere verissima: quocirca supplicio flammarum absumptus est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Huius necem ulcisci, ut propinqui damnatique iniuste causantes, ferarum similes rabie concitarum, exsiluere sedibus suis, Ioviano etiam tum imperante, veritique prope <choice><corr>Leptim</corr><sic>Lepcim</sic></choice> accedere, civitatem muris et populo validam, suburbano eius uberrimo insedere per triduum, mactatisque agrestibus, quos inopinus hebetaverat pavor, vel confugere coegerat ad speluncas, incensa suppellectili multa, <choice><corr>quae</corr><sic>quake</sic></choice> vehi non poterat, referti<note><foreign xml:lang="lat">referti,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">recerti,</foreign> M (from <foreign xml:lang="lat">reuerti); reuerti,</foreign> V.</note> rapinis reverterunt ingentibus, trahentes captivum Silvam quoque casu cum caritatibus<note><foreign xml:lang="lat">cum caritatibus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">casuum seritatibus,</foreign> MV.</note> in agro inventum, ordinis sui primatem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Hac subita clade <choice><corr>Leptitani</corr><sic>Lepcitani</sic></choice> perterriti, ante incrementa malorum, quae intentabat barbaricus <pb n="v3.p.172"/> tumor, praesidium imploravere Romani, comitis per Africam recens provecti. Qui cum venisset, militaris copias ducens, ferreque opem rebus rogaretur afflictis, non nisi abundanti<note>Fragment of M ends with <foreign xml:lang="lat">nisi abun.</foreign> </note> commeatu aggesto, et camelorum quattuor milibus apparatis, castra firmabat esse moturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Hocque responso, miserandis civibus stupefactis, atque negantibus, sufficere se posse post vastationes et incendia ita enormibus instrumentis remedia quaerere damnorum immanium, dissimulanter diebus ibi quadraginta consumptis, nullo temptato, inde discesserat comes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Qua spe Tripolitani frustrati, formidantesque extrema, allapso legitimo die concilii, quod apud eos est annuum, Severum et Flaccianum creavere legatos, Victoriarum aurea simulacra Valentiniano ob imperii primitias oblaturos, utque lacrimosas provinciae ruinas docerent intrepide. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Quibus compertis, Romanus, misso equite velocissimo, magistrum officiorum petit Remigium, affinem suum vel rapinarum participem, ut provideret imperatoris arbitrio cognitionem huius negotii Vincentio vicario<note><foreign xml:lang="lat">Vincentio uicario,</foreign> Kellerbauer; V omits <foreign xml:lang="lat">Vincentio.</foreign> </note> sibique<note><foreign xml:lang="lat">sibique,</foreign> E, Lind.; <foreign xml:lang="lat">sibi</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">ibique,</foreign> V.</note> deferri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Venerunt in comitatum legati, aditoque principe, verbis quae perpessi sunt ostenderunt: obtulerunt decreta, textum continentia rei totius. Quibus lectis cum neque relationi officiorum magistri, faventis Romani flagitiis, nec contraria <pb n="v3.p.174"/> referentibus crederetur, promissa disceptatio plena dilata est eo more, quo solent inter potiorum occupationes ludi potestates excelsae.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Dum remedia quaedam a commilitio principis exspectantur, suspensis Tripolitanis, diuque anxiis, rursus globi supervenere barbarici, fiducia sublati praeteritorum, <choice><corr>Leptitanoque</corr><sic>Lepcitanoque</sic></choice> agro et Oeensi interneciva populatione transcursis, expleti praedarum acervis ingentibus, abscesserunt, occisis decurionibus multis, inter quos Rusticianus sacerdotalis, et Nicasius enitebat aedilis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Haec autem eruptio ideo arceri non potuit, quod ad legatorum preces negotiorum quoque militarium cura praesidi delata Ruricio, mox translata est ad Romanum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Et iam recens inflictae cladis nuntius missus ad Gallias, excitavit acrius principem. Ideoque tribunus et notarius Palladius mittitur, ut et militi disperso per Africam praeberet stipendium debitum, et gesta per Tripolim fide congrua scrutaretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Inter tales tamen consulendi moras exspectandique responsa, Austoriani successu gemino insolentes, ut rapaces alites advolarunt, irritamento sanguinis atrocius efferatae; cunctisque (nisi quos fuga discriminibus eximeret) interemptis, praedas quas antehac reliquerant, avexerunt<note><foreign xml:lang="lat">auexerunt,</foreign> added in G, <foreign xml:lang="lat">auerterunt,</foreign> by Brakman; V omits.</note> arboribus exsectis <pb n="v3.p.176"/> et vitibus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Tunc Mychon quidam nobilis oppidanus et potens, captus in suburbano lapsusque, antequam vinciretur, quia pedibus aeger evadere penitus vetabatur, in puteum aquis vacuum sese coniecit, unde costa diffracta levatus a barbaris, ductusque prope portas, coniugis miseratione redemptus est, et ad pinnas muri fune sublatus post biduum interiit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Unde elati in pertinaciam saevissimi grassatores, ipsa pulsavere moenia <choice><corr>Leptitana</corr><sic>Lepcitana</sic></choice>, funestis plangoribus resonantia feminarum, quas numquam antea hostiliter clausas pavor exanimabat insolitus, obsessaque urbe per octo continuos dies, cum quidam oppugnatores sine ullo vulnerarentur effectu, redierunt ad propria<note><foreign xml:lang="lat">propria,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">proprias sedes,</foreign> sugg. by Clark; <foreign xml:lang="lat">proprias</foreign> (lac. 4 letters at end of line), V.</note> tristiores.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Ob quae super salute dubii cives, ultimaque temptantes, profectis ante legatis nondum reversis, Iovinum mittunt atque Pancratium, quae viderint, quaeque<note><foreign xml:lang="lat">quaeque,</foreign> Her. and Clark; V omits <foreign xml:lang="lat">que.</foreign> </note> ipsi perpessi sint, imperatorem fida relatione docturos. Qui Severum apud Carthaginem inventum et Flaccianum superiores illos legatos percontando quid egerint, cognoverunt eos audiri a vicario iussos et comite. E quibus Severus ilico perit vexatus acerbitate morborum: nihilo minus tamen properarunt ad comitatum magnis itineribus ante dicti.</p><pb n="v3.p.178"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Ingresso post haec Palladio Africam, Romanus, quas ob res venerat ante praestructurus,<note><foreign xml:lang="lat">praestructurus,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">praestructis,</foreign> Harmon; <foreign xml:lang="lat">praestructus,</foreign> V.</note> ut securitatem suam in tuto locaret, numerorum principiis per quosdam secretorum mandaverat conscios, ut ei tamquam potenti et palatii summatibus proximo, stipendii, quod pertulerat, praestarent maximam partem: et ita est factum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Confestimque ille ditatus perrexit ad Lepcim, utque ad veritatis perveniret indaginem, <choice><corr>Erechthium</corr><sic>Erecthium</sic></choice> et Aristomenem facundos municipes et insignes, libere suas civiumque et finitimorum retexentes aerumnas, ad loca vastata secum eduxit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Quibus aperte cuncta monstrantibus, luctuosis provinciae cineribus visis revertit, Romanumque ut desidem increpans, relaturum se cuncta verissime, quae viderat, minabatur ad principem. Atque ille ira percitus et dolore, se quoque mox referre firmavit, quod missus ut notarius incorruptus, donativum militis omne in quaestus averterit proprios. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Qua gratia flagitiorum arbitra conscientia, cum Romano deinde Palladius concordabat, reversusque ad comitatum, arte mendaciorum impia Valentinianum fefellerat, Tripolitanos frustra queri commemorans. Ideoque rursus ad Africam cum Iovino postremo omnium legatorum Remittitur—Pancratius enim decesserat apud Treveros–ut cum vicario ipse merita legationis quoque <pb n="v3.p.180"/> secundae spectaret: praeter haec linguas Erechthi et Aristomenis praecidi iusserat imperator, quos invidiosa quaedam locutos idem Palladius intimarat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">Secutus, ut statutum est, vicarium notarius venit ad Tripolim. Hocque comperto Romanus domesticum suum illuc volucriter misit, et Caecilium consiliarium in ea provincia genitum, per quos— incertum pretio an fallaciis—circumventi municipes omnes gravabant Iovinum, destinatius asserentes nihil eorum mandasse, quae docuerat principem: eo usque iniquitate grassante ut ipse quoque Iovinus ad salutis suae discrimen confiteretur se imperatori mentitum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p rend="indent">Quibus per Palladium regressum iam<note>lac. after <foreign xml:lang="lat">regressun,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">iam</foreign> added by Her.; no lac., V.</note> cognitis, Valentinianus ad acerbitatem proclivior Iovinum quidem ut auctorem, Caelestinum vero Concordiumque et Lucium ut falsi conscios et <choice><corr>participes</corr><sic>participles</sic></choice> puniri supplicio capitali praecepit, Ruricium autem praesidem ut mendacem morte multari, hoc quoque accedente quod in relatione eius verba quaedam (ut visum est) immodica legebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Ac Ruricius quidem apud Sitifim caesus est,<note><foreign xml:lang="lat">est,</foreign> added by Clark; V omits.</note> reliqui apud Uticam sententia vicarii Crescentis addicti. Flaccianus tamen ante legatorum interitum, cum a vicario audiretur et comite, constanter saluti suae <pb n="v3.p.182"/> propugnans, acclamationibus iratorum militum impetuque cum conviciis paene confossus est, obicientium, ideo Tripolitanos non potuisse defendi, quod ipsi ad expeditionalis usus praebere necessaria detrectarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Et ob haec trusus in carcerem, dum consultus super eo, quid conveniret agi, decerneret imperator, sollicitatis (ut dabatur opinari) custodibus, in urbem Romam abierat profugus, ibique delitescens, fatali lege discessit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">Hoc memorando fine externis domesticisque cladibus vexata, conticuit Tripolis, non indefensa, quia vigilavit Iustitiae oculus sempiternus, ultimaeque legatorum et praesidis dirae. Diu enim postea huius modi casus emersit: solutus sacramento Palladius, destitutusque fastu quo tumebat, discessit ad otium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Et cum Theodosius ductor exercituum ille magnificus, oppressurus Firmum perniciosa coeptantem, venisset in Africam, et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added in G; V omits.</note> proscripti<note><foreign xml:lang="lat">proscripti,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">praescripti,</foreign> V.</note> Romani rem mobilem (ut iussum est) scrutaretur, inter chartas eius inventa est et<note><foreign xml:lang="lat">est et,</foreign> G, Pet.; <foreign xml:lang="lat">est,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">esse,</foreign> V.</note> Meteri cuiusdam epistula, id continens <q>Domino patrono Romano Meterius,</q> et in fine post multa nihil ad rem pertinentia: <q>Salutat te Palladius proiecticius, qui non aliam ob causam dicit se esse proiectum, nisi quod in causa Tripolitanorum apud aures sacras mentitus est.</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>His litteris ad <pb n="v3.p.184"/> comitatum missis et lectis, Valentiniani iussu Meterius raptus, suam esse confitetur epistulam, ideoque Palladius exhiberi praeceptus, cogitans quas criminum coxerit moles, in statione primis tenebris observata custodum absentia, qui festo die Christiani ritus in ecclesia pernoctabant, innodato gutture laquei nexibus interiit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Hoc fortunae secundioris iudicio plene comperto, deletoque tristium concitore turbarum, exsiluerunt <choice><corr>Erechthius</corr><sic>Erecthius</sic></choice> et Aristomenes e latebris, qui cum sibi iussas abscidi linguas didicissent, ut prodigas,<note><foreign xml:lang="lat">prodigas ei,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">procaces,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">prodigas ad,</foreign> WagnerErfurdt; <foreign xml:lang="lat">prodigas ueri,</foreign> Eyssen.</note> ad longe remota declinarunt et abdita, doctoque super nefanda fraude Gratiano imperatore fidentius—Valentinianus enim obierat—ad Hesperium proconsulem et Flavianum vicarium audiendi sunt missi, quorum aequitas auctoritate mixta<note><foreign xml:lang="lat">mixta,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">nixa,</foreign> Lind.</note> iustissima, torto Caecilio, aperta confessione cognovit, ipsum suasisse civibus suis, ut<note><foreign xml:lang="lat">suis ut,</foreign> added by Clark, c.c.; V omits without lac.</note> gravarent mentiendo legatos. Haec acta secuta est relatio gestorum pandens plenissimam fidem; ad quam nihil responsum est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p rend="indent">Et nequid cothurni terribilis fabulae relinquerent intemptatum, hoc quoque post depositum <pb n="v3.p.186"/> accessit aulaeum. Romanus ad comitatum profectus secum Caecilium duxit, cognitores accusaturum, ut inclinatos in provinciae partem: isque Merobaudis favore susceptus, necessarios sibi plures petierat exhiberi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>Qui cum Mediolanum venissent, frustraque se tractos ob simultates<note><foreign xml:lang="lat">ob simultates,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">adsimulatis,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">obsimulatis,</foreign> V.</note> documentis probabilibus ostendissent, absoluti redierunt ad lares. Valentiniano tamen superstite, post superiora quae narravimus, Remigius quoque digressus ad otium, laqueo vitam elisit, ut congruo docebimus loco.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>