<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="25" subtype="book"><head>Liber XXV</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Persae Romanos iter facientes adorti, fortiter reprimuntur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Et hanc quidem noctem nullo siderum fulgore splendentem, ut solet in artis rebus et dubiis, exegimus, nec sedere quoquam auso, nec flectere in quietem lumina prae timore. Ubi vero primum dies inclaruit, radiantes loricae limbis circumdatae <pb n="v2.p.476"/> ferreis, et corusci thoraces, longe prospecti, adesse regis copias indicabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Hocque viso accensum, properantem congredi militem, dirimente fluvio brevi, prohibuit imperator, et non procul a vallo ipso inter excursatores nostros et Persicos, proelio acri conserto, Machameus cecidit, ductor unius agminis nostri. Cui propugnaturus Maurus frater (dux postea Phoenices) cum germani trucidasset interfectorem, obvium quemque perterrens, infirmatus et ipse umerum telo, pallescentem morte propinqua, Machameum extrahere pugna viribus valuit magnis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Et cum fatiscerent vix toleranda aestuum magnitudine, crebrisque congressibus partes, ad ultimum hostiles turmae gravi sunt repulsa discussae. Hinc recedentibus nobis, longius Saraceni secuti sunt et<note><foreign xml:lang="lat">Saraceni secuti sunt et,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">Saraceni nostrorum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">Saraceni sunt et nostrorum,</foreign> V.</note> nostrorum metu peditum repedare compulsi, paulo post innexi Persarum multitudini<note><foreign xml:lang="lat">multitudini,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">multitudine totius,</foreign> V.</note> tutius irruebant, Romana impedimenta rapturi, verum viso imperatore, ad alas subsidiarias reverterunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Qua ex regione profecti ad Hucumbra nomine villam pervenimus, ubi per biduum omnibus ad usum<note><foreign xml:lang="lat">usum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">esum,</foreign> vulgo.</note> congruis et<note><foreign xml:lang="lat">congruis et,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">congruis potiti et,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">congruisset,</foreign> V.</note> satietate quaesita frumenti, ultra spem recreati discessimus, et confestim absque his, quae tempus vehi permisit, reliqua flammis exusta sunt.</p><pb n="v2.p.478"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Postridie exercitu sedatius procedente, extremos qui eo die forte cogendorum agminum officia sustinebant, necopinantes Persae adorti, negotio levi interfecissent, ni proximus equitatus noster hoc citius<note><foreign xml:lang="lat">citius,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ocius</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">acutius,</foreign> V.</note> intellecto, per patulas valles late diffusus, tantam molem discriminis, vulneratis qui supervenerant, reppulisset. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>In hac cecidit pugna Adaces, nobilis satrapa, legatus quondam ad Constantium principem missus, ac benigne susceptus, cuius exuviis interfector Iuliano oblatis, remuneratus est ut decebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Eodem die Tertiacorum equestris numerus a legionibus incusatus est, quod cum ipsae hostium adversas irrumperent acies, illi paulatim dilapsi, alacritatem paene totius minuissent exercitus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Unde ad indignationem iustam imperator erectus, ademptis signis hastisque<note><foreign xml:lang="lat">ademptis signis hastisque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">adeptisque diffracti,</foreign> V.</note> diffractis, omnes eos qui fugisse arguebantur, inter impedimenta et sarcinas et captivos agere iter imposuit, ductore eorum, qui solus fortiter decertarat, aliae turmae apposito, cuius tribunus turpiter proelium deservisse convincebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Abiecti sunt autem sacramento etiam alii quattuor ob flagitium simile vexillationum tribuni: hoc enim correctionis moderamine leniori, impendentium consideratione difficultatum, contentus est imperator.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Progressi itaque stadia septuaginta,<note><foreign xml:lang="lat">stadia septuaginta,</foreign> tr. by PBG.</note> attenuata rerum omnium copia, herbis frumentisque crematis, <pb n="v2.p.480"/> ex flammis ipsis raptas fruges et pabula, ut quisque vehere potuit, conservavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Hoc etiam loco relicto, cum ad tractum Maranga appellatum, omnis venisset exercitus, prope lucis confinia immensa Persarum apparuit <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice>, cum <choice><corr>Merene</corr><sic>Merena</sic></choice> equestris magistro militiae, filiisque regis duobus, et optimatibus plurimis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Erant autem omnes catervae ferratae, ita per singula membra densis lamminis<note><foreign xml:lang="lat">laminis,</foreign> added by G; V omits.</note> tectae, ut iuncturae rigentes compagibus artuum convenirent, humanorumque vultuum simulacra, ita capitibus diligenter <choice><corr>apta</corr><sic>aptita</sic></choice>,<note><foreign xml:lang="lat">aptata ut</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">apta ut,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">aptavit inbratteatis,</foreign> V.</note> ut <choice><corr>inbracteatis</corr><sic>inbratteatis</sic></choice> corporibus solidis, ibi tantum incidentia tela possint haerere, qua per cavernas minutas, et orbibus oculorum affixas, parcius visitur, vel per<note><foreign xml:lang="lat">per,</foreign> added by Lind.; <foreign xml:lang="lat">supra</foreign> or <foreign xml:lang="lat">infra,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> Clark; V omits.</note> supremitates narium angusti spiritus emittuntur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Quorum pars contis dimicatura, stabat immobilis, ut retinaculis aereis fixam existimares, iuxtaque sagittarii, cuius artis fiducia ab incunabulis ipsis gens praevaluit maxima, tendebant divaricatis brachiis flexiles arcus, ut nervi mammas praestringerent dexteras, spicula sinistris manibus cohaererent, summaque peritia digitorum pulsibus argutum sonantes, harundines evolabant, vulnera perniciosa portantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Post hos elephantorum fulgentium formidandam speciem et truculentos hiatus, vix mentes pavidae perferebant, ad quorum stridorem odoremque et <pb n="v2.p.482"/> insuetum aspectum magis equi terrebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Quibus insidentes magistri, manubriatos cultros dexteris manibus illigatos gestabant, acceptae apud Nisibin memores cladis, et si ferociens animal, vires exsuperasset regentis, ne reversum per suos (ut <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> acciderat) collisam sterneret plebem, venam<note><foreign xml:lang="lat">venamque,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">vertebrae,</foreign> BG.</note> quae caput a cervice disterminat, ictu maximo terebrabant. Exploratum est enim aliquando ab Hasdrubale Hannibalis fratre, ita citius vitam huius modi adimi beluarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Quibus non sine magno terrore perspectis, stipatus armatarum cohortium globis, cum primatibus fidentissimus imperator, ut flagitabat maior vis et atrocior, lunari acie sinuatisque lateribus, occursuros hosti manipulos instruebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Et ne sagittariorum procursus nostrorum cuneos disiectaret, illatis concitatius signis, spiculorum impetum fregit, datoque ad decernendum sollemniter signo, denseti Romani pedites confertas hostium frontes, nisu protruserunt acerrimo. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Et fervente certaminum mole, clipeorum sonitus et virorum, armorumque lugubre sibilantium fragor, nihil perpetiens iam remissum, campos cruore et corporum strage contexit, effusius cadentibus Persis, quibus saepe languidis in conflictu, artius pes pede collatus, graviter obsistebat, pugnare fortiter eminus <pb n="v2.p.484"/> consuetis, et si inclinatas suorum copias senserint, cedendo in modum imbrium pone versus directis sagittis, hostes a persequendi fiducia deterrere. Pulsis igitur pondere magnarum virium Parthis, miles solis cursu flammeo diu lassatus, signo in receptum dato ex more,<note><foreign xml:lang="lat">ex more,</foreign> added by Clark, c.c.</note> in tentoria repedat ad audenda deinceps maiora sublatus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">In hoc proelio Persarum maior, ut dictum est, apparuit strages, nostrorum admodum levis. Eminuit tamen inter varies certaminum casus Vetranionis mors viri pugnacis, qui legionem Ziannorum regebat.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Inopia frumenti et pabuli premitur exercitus. lulianus terretur ostentis. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Post quae triduo indutiis destinato, dum suo quisque vulneri medetur vel proximi, commeatibus nos destitutos inedia cruciabat iam non ferenda: et quoniam frugibus exustis et pabulis, homines in discrimen ultimum venerant et iumenta, ex eo cibo, quem animalia tribunorum vehebant et comitum, imae quoque militum<note><foreign xml:lang="lat">et</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">militum</foreign> omitted by BG.</note> plebi penitus indigenti, pars distributa est magna. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et imperator, cui non cuppediae ciborum, ex regio more, sed sub columellis tabernaculi parvis cenaturo, pultis portio parabatur exigua, etiam munifici fastidienda gregario quicquid <pb n="v2.p.486"/> ad ministeria postulabatur, per contubernia paupertina sui securus egessit.<note><foreign xml:lang="lat">egessit,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">digessit,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">egissit,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ipse autem ad sollicitam suspensamque quietem paulisper protractus, cum somno ut solebat depulso, ad aemulationem Caesaris Iulii quaedam sub pellibus scribens, obscuro noctis altitudine sensus cuiusdam philosophi teneretur, vidit squalidius, ut confessus est proximis, speciem illam Genii publici, quam cum ad Augustum surgeret culmen, conspexit in Galliis, velata cum capite<note><foreign xml:lang="lat">capite,</foreign> omitted by BG.</note> Cornucopia per aulaea tristius discedentem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et quamquam ad momentum haesit stupore defixus, omni tamen superior metu, ventura decretis caelestibus commendabat, relictoque humi strato cubili, adulta iam excitus nocte, et numinibus per sacra depulsoria supplicans, flagrantissimam facem<note><foreign xml:lang="lat">faccem,</foreign> added by G; V omits</note> cadenti similem visam, aeris parte sulcata, evanuisse existimavit, horroreque perfusus est, ne ita aperte minax Martis apparuerit sidus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Erat autem nitor igneus iste, quem <foreign xml:lang="grc">διαίσσοντα</foreign> nos appellamus, nec cadens umquam nec terram contingens. Corpora enim qui credit caelitus posse labi, profanus merito iudicatur, et demens. Fit autem hic habitus modis compluribus, e<note>e, added by AG; <foreign xml:lang="lat">de,</foreign> E; V omits.</note> quibus sufficiet pauca monstrare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Scintillas quidam putant ab aetherio candentes vigore, parumque porrectius <pb n="v2.p.488"/> tendere sufficientes, exstingui, vel certe radiorum flammas iniectas nubibus densis, acri scintillare contactu, aut cum lumen aliquod cohaeserit nubi. Id enim in stellae speciem figuratum, decurrit quidem, dum viribus ignium sustentatur: amplitudine vero spatiorum exinanitum in aerium solvitur corpus, ad substantiam migrans, cuius attritu incaluit nimio.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Confestim itaque ante lucis primitias, Etrusci haruspices accersiti, consultique quid astri species portenderet nova, vitandum esse cautissime responderunt nequid tunc temptaretur: ex Tarquitianis libris in titulo de rebus divinis, id relatum esse monstrantes, quod face in caelo visa committi proelium vel simile quicquam non oportebit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Quo etiam id inter alia multa spernente, orabant haruspices, saltem aliquot horis profectionem differri, et ne hoc quidem sunt adepti, imperatore omni vaticinandi scientia<note><foreign xml:lang="lat">scientia,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">sententia,</foreign> VEB.</note> reluctante, sed exorto iam die promota sunt castra.</p></div></div><pb n="v2.p.490"/><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Imperator, dum ad repellendos Persas, qui undique instabant, omissa lorica, temere se proeliis inserit, hasta vulneratur, ac in tabernaculum refertur, ubi circumstantes alloquitur, ac post epotam frigidam moritur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hinc nos egressos, Persae cum saepe afflicti, peditum stabiles pugnas horrerent, structis insidiis, occulte comitabantur, altrinsecus viantes catervas a celsis collibus explorando, ut id suspicans miles, ad usque perpetuum diem nec vallum erigeret nec sudibus se communiret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Dumque teguntur firmiter latera, et exercitus pro locorum situ quadratis quidem sed laxis incedit agminibus, invasa subito terga pone versus arma cogentium principi indicatur, etiam tum inermi ad speculanda anteriora progresso. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Qua concitus clade, oblitus loricae, scuto inter tumultum adrepto,<note><foreign xml:lang="lat">arrepto,</foreign> E, Lind.; <foreign xml:lang="lat">abrepto,</foreign> V.</note> properans ultimis ferre suppetias, revocatur alio metu, qui etiam antesignanos, unde discesserat, paria perpeti nuntiabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quae dum sine respectu periculi sui, redintegrare festinat, ex alia parte cataphractorum Parthicus globus centurias adoritur medias, ac sinistro cornu inclinato acriter superfusus, faetorem stridoremque elephantorum impatienter tolerantibus nostris, contis et multiplicatis missilibus decernebat. <pb n="v2.p.492"/> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Verum principe volitante inter prima discrimina proeliorum, <choice><corr>exilivit</corr><sic>exsilivit</sic></choice> nostra succinctior armatura, aversorumque Persarum et beluarum, suffragines concidebat et dorsa. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quos cum Iulianus cavendi immemor, diffluxisse trepidos elatis vociferando manibus aperte demonstrans, irasque sequentium excitans, audenter effunderet semet in pugnam, clamabant hinc inde candidati (quos disiecerat terror) ut fugientium molem tamquam ruinam male compositi culminis declinaret, et (incertum unde<note><foreign xml:lang="lat">unde,</foreign> added by Haupt, Gardt.; V omits.</note> ) subita equestris hasta, cute brachii eius praestricta, costis perfossis, haesit in ima iecoris fibra. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Quam dum avellere dextra manu conatur, acuto utrimque ferro digitorum nervos sensit excisos, et provolutus iumento, praesentiumque veloci concursu, relatus in castra, medicinae ministeriis fovebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Moxque ubi lenito paulisper dolore, timere desiit, magno spiritu contra exitium certans, arma poscebat et equum, ut reviso proelio suorum fiduciam repararet, ac videretur sui securus, alienae salutis sollicitudine vehementer adstringi: eo vigore, licet in negotio dispari, quo Epaminondas ille dux inclitus letaliter apud Mantiniam saucius et revectus ex acie cura quaerebat sollicita<note><foreign xml:lang="lat">cura quaerebat sollicta,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">cum quaerebat, sollicitae,</foreign> V.</note> scutum. Quod cum vidisset <pb n="v2.p.494"/> propius laetior, vi vulneris interiit, et qui animam intrepidus amittebat, iacturam clipei formidavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Sed cum vires parum sufficerent voluntati, sanguinisque profluvio vexaretur, mansit immobilis, ideo spe deinceps vivendi absumpta, quod percunctando, Phrygiam appellari locum ubi ceciderat comperit. Hic enim obiturum se praescripta audierat sorte. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Sed<note><foreign xml:lang="lat">sed,</foreign> added by Clark; V omits.</note> reducto ad tentoria principe, incredibile dictu est, quo quantoque<note><foreign xml:lang="lat">quo quantoque,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">quo</foreign> omitted by V.</note> ardore, miles ad vindictam ira et dolore ferventior involabat, hastis ad scuta concrepans, etiam mori (si tulisset fors) obstinatus. Et quamvis offundebatur oculis altitudo pulveris et aestus calescens officeret alacritati membrorum, tamen velut exauctoratus, amisso ductore, sine<note><foreign xml:lang="lat">sine,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">sine sui,</foreign> Gardt.</note> parsimonia ruebat in ferrum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Contra animosius Persae sagittarum volantium crebritate, conspectum sui rapiebant oppositis, quos elephanti tardius praecedentes, magnitudine corporum, cristarumque<note><foreign xml:lang="lat">cristarumque</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">stridorumque,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">crustarumque,</foreign> Her.; cf. xix. 2, 3.</note> a horrore, pavorem iumentis incutiebant et viris. Concursus itaque armatorum, et cadentium gemitus, equorum flatus et tinnitus ferri procul audiebatur, quamdiu satietate vulnerum partibus fessis, nox diremit certamina iam tenebrosa. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Quinquaginta tum Persarum optimates et satrapae cum plebe maxima ceciderunt, inter has turbas Merena et Nohodare potissimis <pb n="v2.p.496"/> ducibus interfectis. Obstupescat magniloquentia vetustatis diversis in locis proelia viginti Marcelli: Sicinium Dentatum adiciat ornatum militarium multitudine coronarum: miretur super his Sergium, qui viciens et ter vulneratus est in variis pugnis (ut fertur), cuius posteritatis ultimus Catilina claras gloriarum adoreas, sempiternis maculis obumbravit. Deformabat tamen tristitia laetiores eventus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Dum haec enim post discessum ducis ubique aguntur, exercitus cornu dextro defatigato, et Anatolio interfecto, qui <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> erat officiorum magister, <choice><corr>Sallustius</corr><sic>Salutius</sic></choice> praefectus, actus in exitium praeceps, et opera sui apparitoris ereptus, Phosphorio amisso consiliario, qui ei aderat casu, evasit; palatini<note><foreign xml:lang="lat">palatini,</foreign> Momm. (for <foreign xml:lang="lat">et fuga</foreign>); lac. ind. by Her.; <foreign xml:lang="lat">pagani,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">fugam quidam,</foreign> V.</note> quidam militesque per multa discrimina, occupato castelli vicini praesidio, post diem denique tertium, iungi exercitui potuerunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Quae dum ita aguntur, Iulianus in tabernaculo iacens, circumstantes allocutus est demissos et tristes: <q>Advenit, o socii, nunc abeundi tempus e vita impendio tempestivum, quam reposcenti naturae, ut debitor bonae fidei redditurus, exulto, non (ut quidam opinantur) afflictus et maerens, philosophorum sententia generali perdoctus, quantum corpore sit beatior animus, et contemplans, quotiens condicio melior a deteriore secernitur, laetandum <pb n="v2.p.498"/> esse potius quam dolendum. Illud quoque advertens, quod etiam dii caelestes quibusdam piissimis mortem tamquam summum praemium persolverunt.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p><q rend="merge">Munus autem id mihi delatum optime scio, ne difficultatibus subcumberem arduis, neve me proiciam umquam, aut prosternam, expertus quod dolores omnes ut insultant ignavis, ita persistentibus cedunt.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p><q rend="merge">Nec me gestorum paenitet aut gravis flagitii recordatio stringit, vel cum in umbram<note><foreign xml:lang="lat">umbram,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">umbra,</foreign> V.</note> et angustias<note><foreign xml:lang="lat">argustias,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi> Bent.; <foreign xml:lang="lat">angulis,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">angustiis,</foreign> Gudeman; <foreign xml:lang="lat">angulias,</foreign> V.</note> amendarer, vel post principatum susceptum, animum<note><foreign xml:lang="lat">animum,</foreign> added by Momm., punctuating <foreign xml:lang="lat">stringit. vel; quem</foreign> by Val.; V omits.</note> tamquam a cognatione caelitum defluentem, immaculatum (ut existimo) conservavi et civilia moderatius regens, et examinatis rationibus, bella inferens et repellens, tametsi prosperitas simul utilitasque consultorum non ubique concordent, quoniam coeptorum eventus superae sibi vindicant potestates.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p><q rend="merge">Reputans autem iusti esse finem imperii, oboedientium commodum et salutem, ad tranquilliora semper (ut nostis) propensior fui, licentiam omnem actibus meis exterminans,<note><foreign xml:lang="lat">propensior</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">exter-,</foreign> added in G; <foreign xml:lang="lat">nostis minans,</foreign> V.</note> rerum corruptricem et morum, gaudensque abeo,<note><foreign xml:lang="lat">abeo,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">adeo,</foreign> V.</note> sciens quod<note><foreign xml:lang="lat">sciens quod, V; gestiensque,</foreign> Haupt.</note> ubicumque me<note>me, vulgo; V omits.</note> velut imperiosa parens consideratis periculis obiecit res publica, steti fundatus, turbines calcare fortuitorum assuefactus.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p><q rend="merge">Nec fateri pudebit, interiturum me ferro, dudum didici fide fatidica praecinente. Ideoque sempiternum <pb n="v2.p.500"/> veneror numen, quod non clandestinis insidiis, nec longa morborum asperitate, vel damnatorum fine decedo, sed in medio cursu florentium gloriarum, hunc merui clarum ex mundo<note><foreign xml:lang="lat">ex mundo,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">e medio,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">e mundo,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">et mundo,</foreign> V.</note> digressum. Aequo enim iudicio iuxta timidus est et ignavus, qui cum non oportet, mori desiderat, et qui refugiat cum sit opportunum.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p><q rend="merge">Hactenus loqui, vigore virium labente sufficiet. Super imperatore vero creando, caute reticeo, ne per imprudentiam dignum praeteream, aut nominatum quem habilem reor, anteposito forsitan alio, ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by Pet.; <foreign xml:lang="lat">in</foreign> by N<hi rend="sup">2</hi>G; V omits.</note> discrimen ultimum trudam. Ut alumnus autem rei publicae frugi, opto bonum post me reperiri rectorem.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">Post haec placide dicta, familiares opes iunctioribus velut supremo distribuens stilo, Anatolium quaesivit, officiorum magistrum, quem cum beatum fuisse Salutius respondisset praefectus, intellexit occisum, acriterque amici casum ingemuit, qui data mente<note><foreign xml:lang="lat">elata mente,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">letum ante,</foreign> Brakman; <foreign xml:lang="lat">etiam laete,</foreign> Pighius; <foreign xml:lang="lat">eletantem,</foreign> V.</note> contempserat suum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Et flentes inter haec omnes qui aderant, auctoritate integra etiam tum increpabat, humile esse, caelo sideribusque conciliatum lugeri principem dicens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Quibus ideo iam silentibus, ipse cum Maximo et Prisco philosophis super animorum sublimitate perplexius disputans, hiante latius suffossi lateris <pb n="v2.p.502"/> vulnere, et spiritum tumore cohibente venarum, epota gelida aqua quam petiit, medio noctis horrore, vita facilius est absolutus, anno aetatis altero et tricensimo, natus apud Constantinopolim, a pueritia usque parentis obitu destitutus Constanti, quem post fratris Constantini excessum, inter complures alios turba consumpsit imperii successorum, et Basilina matre iam inde a maioribus nobili.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Virtutes eius et vitia, forma corporis et statura. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Vir profecto heroicis connumerandus ingeniis, claritudine rerum et coalita maiestate conspicuus. Cum enim sint (ut sapientes definiunt), virtutes quattuor praecipuae, temperantia, prudentia, iustitia, fortitudo, eisque accedentes<note><foreign xml:lang="lat">accedentes,</foreign> Bent., Wagner; <foreign xml:lang="lat">eiusque accidentes,</foreign> V.</note> extrinsecus aliae, scientia rei militaris, auctoritas felicitas atque liberalitas, intento studio coluit omnes ut singulas.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Et primum ita inviolata castitate enituit, ut post amissam coniugem nihil umquam venereum attigisse eum constaret<note><foreign xml:lang="lat">attigisse</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">constaret,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">agitaret,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">augis larens,</foreign> V.</note> ; illud advertens, quod apud Platonem legitur, Sophoclem tragoediarum scriptorem, aetate grandaevum, interrogatum ecquid adhuc feminis misceretur, negantem, id adiecisse, quod gauderet harum rerum amorem ut rabiosum <pb n="v2.p.504"/> quendam effugisse dominum et crudelem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Item ut hoc propositum validius confirmaret, recolebat saepe dictum lyrici Bacchylidis, quem legebat iucunde, id asserentis, quod ut egregius pictor vultum speciosum effingit, ita pudicitia celsius consurgentem vitam exornat. Quam labem in adulto robore iuventutis, ita caute vitavit, ut ne suspicione quidem tenus libidinis ullius, vel citerioris<note><foreign xml:lang="lat">citerioris,</foreign> W, Lind.; <foreign xml:lang="lat">ceteriores,</foreign> V.</note> vitae ministris incusaretur, ut saepe contingit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Hoc autem temperantiae genus crescebat in maius, iuvante parsimonia ciborum et somni, quibus domi forisque tenacius utebatur. Namque in pace victus eius mensarumque<note><foreign xml:lang="lat">mensarumque,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">mensuram que,</foreign> V.</note> tenuitas erat recte noscentibus admiranda, velut ad pallium mox reversuri, per varios autem procinctus, stans interdum more militiae, cibum brevem vilemque sumere visebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ubi vero exigua dormiendi quiete, recreasset corpus laboribus induratum, expergefactus, explorabat per semet ipsum vigiliarum vices et stationum, post haec seria ad artes confugiens doctrinarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Et si nocturna lumina, inter quae lucubrabat, potuissent voce ulla testari, profecto ostenderant, inter hunc et quosdam principes multum interesse, quem quidem<note><foreign xml:lang="lat">quem quidem,</foreign> Löfstedt; quem, W<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">quemquer,</foreign> V.</note> norant voluptatibus ne ad necessitatem quidem indulsisse naturae.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Dein prudentiae eius indicia fuere vel plurima, e quibus explicari sufficiet pauca. Armatae rei <pb n="v2.p.506"/> scientissimus et togatae, civilitati admodum studens, tantum sibi arrogans quantum a contemptu et insolentia distare existimabat: virtute senior quam aetate: studiosus cognitionum omnium et indeclinabilis aliquotiens iudex: censor in<note><foreign xml:lang="lat">censor in,</foreign> C. F. W. <foreign xml:lang="lat">M.;</foreign> <foreign xml:lang="lat">censoriis,</foreign> V.</note> moribus regendis acerrimus, placidus opum contemptor, mortalia cuncta despiciens, postremo id praedicabat, turpe esse sapienti, cum habeat animum, captare laudes ex corpore.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Quibus autem iustitiae inclaruit bonis, multa significant, primo quod erat pro rerum et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> vulgo; V omits.</note> hominum distinctione, sine crudelitate terribilis, deinde quod paucorum discrimine vitia cohibebat, tum autem quod minabatur ferro potius quam utebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Postremo ut multa praeteream, constat eum in apertos aliquos inimicos insidiatores suos ita consurrexisse mitissime, ut poenarum asperitatem genuina lenitudine castigaret.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Fortitudinem certaminum crebritas ususque bellorum ostendit, et patientia frigorum immanium et fervoris. Cumque<note><foreign xml:lang="lat">cumque,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">quamquam,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">quoque,</foreign> V.</note> corporis munus a milite, ab imperatore vero animi poscitur, ipse trucem hostem ictu confecit, audacter congressus, ac nostros cedentes obiecto pectore suo, aliquotiens cohibuit solus: regnaque furentium Germanorum exscindens, et in pulvere vaporato Persidis, augebat fiduciam <pb n="v2.p.508"/> militis, dimicans inter primos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Castrensium negotiorum scientiam, plura declarant et nota: civitatum oppugnationes et castellorum, inter ipsos discriminum vertices, acies figura multiformi compositae, salubriter et caute castra metata, praetenturae stationesque agrariae, tutis rationibus ordinatae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Auctoritas adeo valuit, ut dilectus artissime, dum timetur, ac si periculorum socius et laborum, et inter concertationes acerrimas, animadverti iuberet in desides, et Caesar adhuc sine stipendio regeret militem, feris oppositum<note><foreign xml:lang="lat">oppositum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">appositum,</foreign> vulgo.</note> gentibus, ut dudum est dictum; allocutusque tumentes armatos, discessurum ad vitam minaretur privatam, ni tumultuare desisterent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Denique id pro multis nosse sufficiet: exhortatum eum simplici contione militem Gallicanum, pruinis assuetum et Rheno, peragratis spatiis regionum extentis, per tepentem Assyriam ad usque confinia traxisse Medorum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Felicitas ita eminuit, ut ipsis quodammodo cervicibus Fortunae aliquamdiu bonae gubernatricis evectus,<note><foreign xml:lang="lat">evectus,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">vectus,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">event</foreign>, V.</note> victoriosis cursibus difficultates superstaret immensas. Et postquam ex occidua plaga digressus est, quoad fuit in terris, quievere nationes omnes immobiles, ac si quodam caduceo leniente mundano.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Liberalitatis eius testimonia plurima sunt et verissima, inter quae indicta sunt tributorum <pb n="v2.p.510"/> admodum levia, coronarium indultum, remissa debita multa, diuturnitate congesta, aequata fisci iurgia cum privatis, vectigalia civitatibus restituta cum fundis, absque his quos velut iure vendidere praeteritae potestates, quodque numquam augendae pecuniae cupidus fuit, quam cautius apud dominos servari existimabat, id aliquotiens praedicans, Alexandrum Magnum, ubi haberet thesauros interrogatum, <q>apud amicos</q> benivole respondisse.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Digestis bonis quae scire potuimus, nunc ad explicanda eius vitia veniamus, licet dicta sint carptim. Levioris<note><foreign xml:lang="lat">levioris,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">lenitores,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">lenioris,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> ingenii, verum hoc institute rectissimo temperabat, emendari se cum deviaret a fruge bona permittens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Linguae fusioris, et admodum raro silentis, praesagiorum sciscitationi nimium<note><foreign xml:lang="lat">nimium,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">nimiae,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">nimia,</foreign> V.</note> deditus, ut aequiperare videretur in hac parte principem Hadrianum, superstitiosus magis quam sacrorum legitimus observator, innumeras sine parsimonia pecudes mactans, ut aestimaretur (si revertisset de Parthis), boves iam defuturos, Marci illius similis Caesaris, in quem id accipimus dictum:</p><quote rend="blockquote"><l><foreign xml:lang="grc">οἱ βόες οἱ λευκοὶ Μάρκῳ τῷ Καίσαρι χαίρειν.</foreign></l><l><foreign xml:lang="grc">ἄν πάλι νικήσῃς, ἄμμες ἀπωλόμεθα.</foreign></l></quote><pb n="v2.p.512"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">Vulgi plausibus laetus, laudum etiam ex minimis rebus intemperans appetitor, popularitatis cupiditate, cum indignis loqui saepe affectans.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">Verum tamen cum haec ita<note><foreign xml:lang="lat">ita,</foreign> added by Her.; V omits.</note> essent, aestimari poterat (ut ipse aiebat), vetus illa <choice><corr>Iustitia</corr><sic>lustitia</sic></choice>, quam offensam vitiis hominum, Aratus extollit in caelum, eo imperante redisse rursus ad terras, ni quaedam ad arbitrium agens, interdum ostenderet se dissimilem sui. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Namque et iura condidit non molesta, absolute quaedam iubentia fieri vel arcentia, praeter pauca. Inter quae erat illud inclemens, quod docere vetuit magistros rhetoricos et grammaticos Christianos, ni<note><foreign xml:lang="lat">ni,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">ne,</foreign> V.</note> transissent ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by Rittershus, Val.; <foreign xml:lang="lat">a,</foreign> G; VEB omit.</note> numinum cultum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Illud quoque itidem parum ferendum, quod municipalium ordinum coetibus, patiebatur iniuste quosdam annecti vel peregrinos, vel ab his consortiis privilegiis aut origine longe discretos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p rend="indent">Figura tali<note><foreign xml:lang="lat">tali,</foreign> Lind., Bent.; <foreign xml:lang="lat">lis utque,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">ta-</foreign> added by m. 1)</note> situque<note><foreign xml:lang="lat">situque,</foreign> Lind., Bent.; <foreign xml:lang="lat">utique,</foreign> BG; for V see note 4.</note> membrorum. Mediocris erat staturae, capillis tamquam pexis et mollibus, hirsuta barba in acutum desinente vestitus, venustate oculorum micantium flagrans, qui mentis eius argutias<note><foreign xml:lang="lat">argutias,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">angustias,</foreign> V.</note> indicabant, superciliis decoris, et naso rectissimo, ore paulo maiore, labro inferiore demisso, opima et incurva cervice, umeris vastis et latis, ab ipso capite usque unguium summitates, <pb n="v2.p.514"/> liniamentorum recta compage, unde viribus valebat et cursu.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p rend="indent">Et quoniam eum obtrectatores novos bellorum tumultus, ad perniciem rei communis, insimulant concitasse, sciant docente veritate perspicue, non Iulianum, sed Constantinum ardores Parthicos succendisse, cum Metrodori mendaciis avidius acquiescit, ut dudum rettulimus plene. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Unde caesi<note><foreign xml:lang="lat">unde caesi,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">vindictae siti</foreign>, BG (<foreign xml:lang="lat">si</foreign>, B); <foreign xml:lang="lat">vindictae si,</foreign> V.</note> ad internecionem<note><foreign xml:lang="lat">ad internecionem,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">ad indignationem,</foreign> V.</note> exercitus nostri, capti militares aliquotiens numeri, urbes excisae, rapta munimenta vel diruta, provinciae gravibus impensis exhaustae, et ad effectum tendentibus minis, cuncta petebantur a Persis, ad usque Bithynos et litora Propontidis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>At in Galliis barbarico tumore<note><foreign xml:lang="lat"> barbarico,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">tumore,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">vervorum tenore,</foreign> V.</note> gliscente, diffusis per nostra Germanis, iamque Alpibus ad vastandam Italiam perrumpendis nihil (multa et nefanda perpessis hominibus), praeter lacrimas supererat et terrores, ubi et praeteritorum recordatio erat acerba, et expectatio tristior impendentium. Quae omnia iuvenis iste, ad occiduam plagam specie Caesaris missus, regesque pro <pb n="v2.p.516"/> mancipiis agitans ignobilibus, cuncta paene mira dictu celeritate correxit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Itaque ut<note><foreign xml:lang="lat"> itaque ut (ut</foreign> added by AG); <foreign xml:lang="lat">utque,</foreign> vulgo.</note> Orientem pari studio recrearet, adortus est Persas, triumphum exinde relaturus, et cognomentum, si consiliis eius et factis illustribus decreta caelestia congruissent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>Et cum sciamus adeo experimenta<note><foreign xml:lang="lat">adeo experimenta,</foreign> V, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">experimento ades,</foreign> tr. by BG.</note> quosdam ridere<note><foreign xml:lang="lat">ridere,</foreign> Myer Spir.; <foreign xml:lang="lat">ruere</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">respuere,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">reuere</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">ruere,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> improvidos, ut bella interdum victi, et naufragi repetant maria, et ad difficultates redeant quibus succubuere saepissime, sunt qui reprehendant paria repetisse principem ubique victorem.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Iovianus, primicerius domesticorum protectorum, tumultuarie eligitur imperator. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Nec fuit post haec lamentis aut fletibus locus. Corpore enim curato pro copia rerum et temporis, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by NG; V omits.</note> ubi ipse olim statuerat, conderetur, principio lucis secutae, quae erat quintum Kalendas Iulias, hostibus ex omni latere circumfusis, collecti duces exercitus, advocatisque legionum principiis et turmarum, super creando principe consultabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Discissique<note><foreign xml:lang="lat">discissique,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">discessisque,</foreign> V.</note> studiis turbulentis, Arintheus et <pb n="v2.p.518"/> Victor, et e palatio Constanti residui, de parte sua quendam habilem scrutabantur; contra Nevitta et Dagalaifus proceresque Gallorum virum talem ex commilitio suo quaeritabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quae dum ambiguntur, nulla variante sententia, itum est voluntate omnium in Salutium, eoque causante morbos et senectutem, honoratior aliquis miles, advertens destinatius reluctantem, <q>Et quid<note><foreign xml:lang="lat">et quid,</foreign> V, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">ecquid,</foreign> Kiessling.</note> ageretis,</q> ait <q>si id bellum vobis curandum, commisisset absens (ut saepe factum est) imperator? Nonne posthabitis ceteris, militem instantibus aerumnis eriperetis? Id nunc agite et si Mesopotamiam videre licuerit, utriusque exercitus consociata suffragia legitimum principem declarabunt.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Inter has exiguas ad tantam rem moras, nondum pensatis sententiis, tumultuantibus paucis (ut in rebus extremis saepe est factum), Iovianus eligitur imperator, domesticorum ordinis primus, paternis meritis mediocriter commendabilis. Erat enim Varroniani, notissimi comitis, filius, haut dudum post depositum militiae munus ad tranquilliora vitae digressi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Et confestim indumentis circumdatus principalibus, subitoque productus e tabernaculo, per agmina iam discurrebat, proficisci parantia. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Et quoniam acies ad usque lapidem quartum porrigebatur, antesignani clamare quosdam <pb n="v2.p.520"/> Iovianum audientes Augustum, eadem multo maius sonabant: gentilitate enim prope perciti nominis, quod una littera discernebat, Iulianum recreatum arbitrati sunt deduci magnis favoribus ut solebat. Verum cum incurvus ille visus et longior adventaret, suspicati quod acciderat, in lacrimas effusi sunt omnes, et luctum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Quod si gravis quidam aequitatis spectator, in ultimo rerum spiritu factum criminatur improvide, nauticos idem iustius incusabit, si amisso<note><foreign xml:lang="lat">si amisso,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">amisso</foreign> (originally <foreign xml:lang="lat">samisso</foreign>), V.</note> perito navigandi magistro, saevientibus flabris et mari, clavos regendae navis cuilibet periculi socio commiserunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>His ita caeco quodam iudicio fortunae peractis, Iovianorum signifer quos Varronianus rexerat dudum, cum novo dissidens principe, etiam tum privato, ut patris eius obtrectator molestus,<note><foreign xml:lang="lat">molestus,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">immoderatus,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">mobeatus,</foreign> V.</note> periculum ex inimico metuens iam communia supergresso, discessit ad Persas, ac<note><foreign xml:lang="lat">ad Persas,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">ac</foreign> added by G; <foreign xml:lang="lat">at persae,</foreign> V.</note> data dicendi copia quae sciret, docet Saporem iam propinquantem, exstincto quem verebatur, turbine concitato calonum, ad umbram imperii Iovianum adhuc protectorem adscitum, inertem quendam et mollem. Hoc ille audito, quod semper trepidis votis optaverat<note><foreign xml:lang="lat">optaverat,</foreign> added by E, <foreign xml:lang="lat">expetebat</foreign> by G; no lac. in V.</note> et inopina prosperitate elatus, multitudine ex regio equitatu <pb n="v2.p.522"/> adiuncta his, qui dimicavere nobiscum, celeri disposuit gradu, agminis nostri invadi terga postremi.</p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Romanos ex Perside redire properantes, procedentesque, crebris proeliis lacessunt Persae et Saraceni, ac magno cum detrimento repelluntur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quae dum ultro citroque ordinantur, hostiis pro Ioviano caesis,<note><foreign xml:lang="lat">caesis,</foreign> added by Corn.; V omits.</note> extisque inspectis, pronuntiatum est eum omnia perditurum, si intra vallum remansisset (ut cogitabat), superiorem vero fore profectum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Proinde egredi iam coeptantes, adoriuntur nos elephantis praeviis Persae, ad quorum <choice><corr>fremitum</corr><sic>faetorem</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">faetorem,</foreign> Giinther; <foreign xml:lang="lat">fremitum,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">fraetum,</foreign> V.</note> inaccessum terribilemque,<note><foreign xml:lang="lat">-que,</foreign> tr. by Her., Clark; <foreign xml:lang="lat">inaccessumque,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">inaccessum,</foreign> restored by Her.; <foreign xml:lang="lat">accessumque,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">incessumque,</foreign> PB).</note> equis inter initia turbatis et viris, Ioviani et Herculiani, occisis beluis paucis, cataphractis equitibus acriter resistebant.<note><foreign xml:lang="lat">resistebant,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">restiterunt,</foreign> EBGV<hi rend="sup">3</hi>, from <foreign xml:lang="lat">resisterunt (-ant?</foreign>), V<hi rend="sup">2</hi>.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Dein legiones Ioviorum atque Victorum, laborantibus suis ferentes auxilium, elephantos duo straverunt cum hostium plebe non parva, et in laevo proelio viri periere fortissimi, Iulianus et Macrobius et Maximus, legionum tribuni, quae <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> primas exercitus obtinebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Hisque sepultis, ut rerum angustiae permiserunt, prope confinia noctis, cum ad castellum Sumere nomine, citis passibus tenderemus, iacens Anatolii corpus est agnitum quod <pb n="v2.p.524"/> tumultuaria opera terrae mandatum est. Hic et milites sexaginta cum palatinis recepimus, quos in munimentum vacuum<note><foreign xml:lang="lat">vacuum,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">vaccatum,</foreign> BGV; <foreign xml:lang="lat">vacuatum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">cautum,</foreign> Her.</note> confugisse<note><foreign xml:lang="lat">confugisse,</foreign> added by G, after <foreign xml:lang="lat">rettulimus,</foreign> Her.; V omits.</note> rettulimus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Secuto deinde die, pro captu locorum, reperta est in valle lata planities, in qua<note><foreign xml:lang="lat">lata planities, in qua,</foreign> added by Novák.</note> castra ponuntur, velut murali ambitu circumclausa, praeter unum exitum eundemque patentem, undique in modum mucronum praeacutis sudibus fixis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Hocque viso, e saltibus nos hostes diversitate telorum et verbis turpibus incessebant, ut perfidos, et lectissimi principis peremptores: audierant enim ipsi quoque referentibus transfugis, rumore iactato incerto, Iulianum telo cecidisse Romano. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ausi denique inter haec equitum cunei, porta perrupta praetoria, prope ipsum tabernaculum principis advenire, occisis multis suorum et vulneratis, vi repulsi sunt magna.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Egressi exinde proxima nocte, Charcham occupavimus locum, ideo tuti, quod riparum aggeribus humana manu instructis,<note><foreign xml:lang="lat">instructis,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">structis,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">humanam andi structis,</foreign> V.</note> ne Saraceni deinceps Assyriam persultarent, nostrorum agmina nullus ut ante vexabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Cumque hinc<note><foreign xml:lang="lat">hinc,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">ipsis,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">his,</foreign> V.</note> Kalendis Iuliis stadiis triginta confectis, civitatem nomine Duram adventaremus, fatigatis iumentis, vectores <pb n="v2.p.526"/> eorum novissimi pedibus incedentes, a Saracena multitudine circumsaepti, protinus interissent, ni expeditiores turmae nostrorum opem laborantibus attulissent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Hos autem Saracenos ideo patiebamur infestos, quod salaria muneraque plurima a Iuliano, ad similitudinem praeteriti temporis, accipere vetiti, questique apud eum, solum audierant, imperatorem bellicosum et vigilantem ferrum habere, non aurum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>In hoc loco Persarum obstinatione tritum est quadriduum. Nam progredientes nos sequebantur, crebris lacessitionibus retrahentes; cum staremus ut pugnaturi, gradum sensim referentes moris diuturnis excruciabant. Iamque (ut solent extrema metuentibus etiam ficta placere), fama circumlata fines haud procul limitum esse nostrorum, exercitus vociferans immodeste, dari sibi copiam transeundi Tigridis flagitabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Quibus oppositus cum rectoribus imperator, tumentemque iam canis exortu sideris amnem ostendens, ne se periculosis committerent gurgitibus exorabat, nandi imperitos asserens esse complures, simulque adiciens, hostiles manus hinc inde margines superfusi fluminis occupasse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Sed cum haec saepe congeminando, refragaretur in cassum, milesque conclamans magno contentionis fragore, minaretur extrema, id impetratur<note><foreign xml:lang="lat">impetratur,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">imperator,</foreign> V.</note> aegerrime, ut mixti cum arctois Germanis, Galli amnem primi omnium penetrarent, ut his <pb n="v2.p.528"/> magnitudine fluentorum abreptis residuorum pertinacia frangeretur, aut si id perfecissent innocui, transitus fidentior temptaretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Electique sunt ad id negotium habiles, qui maxima prae ceteris flumina transmeare in regionibus genuinis a prima pueritia sunt instituti, et cum latendi copiam nocturna quies daret, tamquam e transenna simul emissi, spe citius ripas occupavere contrarias, Persarumque conculcatis pluribus et truncatis, quos loca servare dispositos, securitas placido vinxerat somno, efficacis audaciae signum, elatis manibus contortisque sagulis, ostendebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Hoc longe conspecto, ardens ad transitum miles ea mora tantummodo tenebatur quod utribus e<note>e, added by G, <foreign xml:lang="lat">et</foreign> by Pet.; V omits.</note> caesorum animalium coriis, coagmentare pontes architecti promittebant.</p></div></div><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Fame et inopia suorum adductus Iovianus A. pacem cum Sapore necessariam sed turpissimam facit, traditis V regionibus cum Nisibi et Singara. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quae dum vanis conatibus agitantur, rex Sapor et procul absens et cum prope venisset, exploratorum perfugarumque veris vocibus docebatur, fortia facta nostrorum, foedas suorum strages, <pb n="v2.p.530"/> et elephantos, quot numquam se regnante<note><foreign xml:lang="lat">se regnante,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">rex ante</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">numquam regnanterm,</foreign> V.</note> meminerat, interfectos, exercitumque Romanum continuis laboribus induratum post casum gloriosi rectoris non saluti suae (ut memorabat) consulere, sed vindictae, difficultatemque rerum instantium aut victoria summa aut morte memorabili finiturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ob quae reputabat multa et formidanda, diffusum abunde militem per provincias, levi tessera colligi posse expertus, et sciens populum suum, post amissam maximam plebem, ultimis terroribus deformatum, simul<note><foreign xml:lang="lat">simrulque,</foreign> sugg. by Clark.</note> comperiens, in Mesopotamia relictum <choice><corr>haut</corr><sic>baud</sic></choice> multo minorem exercitum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quae super omnia hebetarunt eius anxiam mentem, uno parique natatu quingenti viri transgressi tumidum flumen incolumes, custodibusque confossis, reliquos consortes suos ad similem fiduciam concitasse.<note><foreign xml:lang="lat">concitasse</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">concitasse delati,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">concitantes</foreign>, G.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Haec inter cum neque pontes compaginari, paterentur undae torrentes, et absumptis omnibus quae poterant mandi,<note><foreign xml:lang="lat">poterant mandi,</foreign> tr. by Clark, c.c.</note> sine<note><foreign xml:lang="lat">sine,</foreign> added by Her.; V omits.</note> utilibus ullis, acto miserabiliter biduo, furebat inedia iraque percitus miles, ferro properans quam fame, ignavissimo genere mortis, absumi.<note><foreign xml:lang="lat">absumi, erat,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">absumi. erat</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">absumerit tamen,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Erat<note><foreign xml:lang="lat">absumi, erat,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">absumi. erat</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">absumerit tamen,</foreign> V.</note> tamen pro nobis numen dei caelestis aeternum,<note><foreign xml:lang="lat">numen aeternum,</foreign> transposui, c.c.</note> et Persae praeter sperata priores, super <pb n="v2.p.532"/> fundanda pace oratores Surenam et optimatem alium mittunt, animos ipsi quoque despondentes, quos omnibus paene proeliis pars Romana superior gravius quassabat in dies. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Condiciones autem ferebant difficiles et perplexas, fingentes humanorum respectu, reliquias exercitus redire sinere clementissimum regem, si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> added by G after <foreign xml:lang="lat">iubet.</foreign> </note> quae iubet impleverit cum primatibus Caesar. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Contra hos cum Salutio praefecto mittitur Arintheus, et dum<note><foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> added by G; V omits.</note> deliberatur examinatius, quid finiri<note><foreign xml:lang="lat">finiri,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">definiri,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">fieri,</foreign> EBG.</note> deberet, dies quattuor sunt evoluti. inedia cruciabiles, et omni supplicio tristiores. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Quo temporis spatio, antequam hi mitterentur, si exabusus princeps paulatim terris hostilibus excessisset, profecto venisset ad praesidia Corduenae, uberis regionis et nostrae, ex eo loco in quo haec agebantur, centesimo lapide disparatae.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Petebat autem rex obstinatius, ut ipse aiebat, sua dudum a Maximiano erepta, ut docebat autem negotium, pro redemptione nostra quinque regiones Transtigritanas: Arzanenam et Moxoenam et Zabdicenam, itidemque Rehimenam et Corduenam cum castellis quindecim, et Nisibin et Singaram et Castra Maurorum, munimentum perquam oportunum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Et cum pugnari deciens expediret, ne horum quicquam dederetur, adulatorum globus instabat <pb n="v2.p.534"/> timido principi, Procopii metuendum subserens nomen, eumque affirmans, si redit cognito Iuliani interitu, cum intacto milite quem regebat, novas res nullo renitente facile moliturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Hac perniciosa verborum ille assiduitate nimia succensus, sine cunctatione tradidit omnia, quae petebantur, difficile hoc adeptus, ut Nisibis et Singara sine incolis transirent in iura Persarum, a munimentis vero alienandis, reverti ad nostra praesidia Romani permitterentur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Quibus exitiale aliud accessit et impium, ne post haec ita composita, Arsaci poscenti, contra Persas ferretur auxilium, amico nobis semper et fido. Quod ratione gemina cogitatum est, ut puniretur homo qui Chiliocomum mandatu vastaverat principis, et remaneret occasio, per quam subinde licenter invaderetur Armenia. Unde postea contigit, ut vivus caperetur idem Arsaces, et Armeniae maximum latus, Medis conterminans, et Artaxata, inter dissensiones et turbamenta raperent Parthi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Quo ignobili decreto firmato, nequid committeretur per indutias contrarium pactis, obsidatus specie viri celebres altrinsecus dantur Nemota<note>Lac. after <foreign xml:lang="lat">Nemota,</foreign> Her. for the name of the fourth Roman hostage; no lac., V.</note> et Victor ex parte nostrorum, et Bellovaedius, <pb n="v2.p.536"/> insignium numerorum tribuni, ex parte vero diversa, Bineses e numero nobilium optimatum, tresque alii satrapae non obscuri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Foederata itaque pace annorum triginta, eaque iuris iurandi religionibus consecrata, reversi itineribus aliis, quoniam loca contigua flumini ut confragosa vitabantur et aspera, potus inopia premebamur et cibi.</p></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Romani fluvio Tigri transito, post diuturnam et maximam cibariorum inopiam fortiter toleratam, tandem in Mesopotamiam perveniunt. Iovianus A. res Illyrici atque Galliarum utcumque ordinat. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Et pax specie humanitatis indulta, in perniciem est versa multorum, qui fame ad usque spiritum lacerati postremum, ideoque latenter progressi, aut imperitia nandi gurgite fluminis sorbebantur,<note><foreign xml:lang="lat">sorbebantur,</foreign> Novák, c.c. (cf. xviii. 7, 5); <foreign xml:lang="lat">absorbebantur,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">adorbibantur,</foreign> V.</note> aut si undarum vi superata venirent ad ripas, rapti a Saracenis vel Persis, quos (ut diximus paulo ante), exturbavere Germani, caedebantur ut pecora, vel longius amendati sunt venundandi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ubi vero transeundi amnis aperte signum dedere, bucinae concrepantes, immane quo quantoque ardore, temere rapiendo momenta periculorum, semet quisque reliquis omnibus anteponens, vitare multa et terribilia festinabat, et pars ratibus<note><foreign xml:lang="lat">ratibus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">e ratibus,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">pas cratibus,</foreign> V.</note> <pb n="v2.p.538"/> temere textis, iumenta retinentes hinc inde natantia, alii supersidentes utribus, quidam diversa in necessitatis abrupto versantes, undarum occursantium fluctus obliquis meatibus penetrabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Imperator ipse brevibus lembis, quos post exustam classem docuimus remansisse, cum paucis transvectus, eadem navigia ultro citroque discurrere statuit, dum omnes conveheremur. Tandemque universi (praeter mersos) ad ulteriores venimus margines, favore superi numinis, discrimine per difficiles casus extracti.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Dum nos impendentium<note><foreign xml:lang="lat">impendentium,</foreign> E, C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">pendentium,</foreign> V.</note> aerumnarum opprimit timor, compertum est procursatorum indicio, Persas pontem iungere procul e nostro conspectu, ut post firmatam pacem et foedera, sopitis belli turbinibus, incuriosius gradientes aegros et animalia peterent, diu defatigata, verum cum se proditos advertissent, a conatu nefario destiterunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Hac etiam suspicione iam liberi, properantesque itineribus magnis, prope Hatram venimus, vetus oppidum in media solitudine positum, olimque desertum, quod eruendum adorti temporibus variis Traianus et Severus principes bellicosi, cum exercitibus paene deleti sunt, ut in eorum actibus has quoque digessimus partes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Unde cognito per porrectam planitiem ad usque lapidem septuagensimum, in regionibus aridis nec aquam inveniri posse praeter salsam et faetidam, nec ad victum aliquid nisi abrotonum et absinthium et dracontium, <pb n="v2.p.540"/> aliaque herbarum genera ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> V, restored by Her.; G omits.</note> tristissima, vasa quae portabantur, aquis impleta sunt dulcibus, et mactatis camelis, iumentisque aliis, alimenta quaesita sunt, licet noxia.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Et via sex dierum emensa, cum ne gramina quidem invenirentur, solacia necessitatis extremae, dux Mesopotamiae Cassianus, et tribunus Mauricius (pridem ob hoc missus) ad Ur nomine Persicum venere castellum, cibos ferentes, ex his quos relictus cum Procopio et Sebastiano, exercitus parcius victitans, conservarat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Hinc Procopius alter, notarius, et Memoridus, militaris tribunus, ad tractus Illyricos mittuntur et Galliarum, nuntiaturi Iuliani mortem et Iovianum post eius obitum ad culmen augustum evectum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Quibus id<note><foreign xml:lang="lat">quibus id,</foreign> Löfstedt; <foreign xml:lang="lat">quibus,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">quibus ut,</foreign> V.</note> mandaverat princeps, ut Lucillianum, socerum suum post depositum militiae munus, digressum ad otium, morantemque eo tempore apud Sirmium, oblatis magisterii equitum et peditum codicillis, quos eisdem tradiderat, properare Mediolanum urgerent, res firmaturum ancipites, et (quod magis metuebatur), si casus novi quidam exsurgerent, opponendum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Quibus imperator<note><foreign xml:lang="lat">quibus</foreign><foreign xml:lang="lat">imperator,</foreign> Her. from <foreign xml:lang="lat">imper.; quibus</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">quibus super,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">quibus per,</foreign> V.</note> secretiores addiderat litteras, Lucillianum itidem monens, ut quosdam <pb n="v2.p.542"/> lectos exploratae industriae fideique, duceret secum, adminiculis eorum usurus, pro incidentium captu negotiorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Prudentique consilio Malarichum, ex familiaribus negotiis agentem etiam tum in Italia, missis insignibus, Iovino iussit succedere, armorum magistro per Gallias, gemina utilitate praespeculata, ut et dux meriti celsioris, ideoque suspectus, abiret e medio, et homo inferioris spei ad sublimiora provectus, auctoris sui nutantem adhuc statum studio fundaret ingenti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Iussum est autem ad implenda haec perrecturis, extollere seriem gestorum in melius, et rumores quaqua irent, verbis<note><foreign xml:lang="lat">verbis,</foreign> Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">breves</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">breviis,</foreign> Henr. Val.; <foreign xml:lang="lat">brevis,</foreign> V.</note> diffundere concinentibus, procinctum Parthicum exitu prospero terminatum, additisque festinando itineri noctibus, provinciarum militiaeque rectoribus insinuare novi principis scripta, omniumque sententiis occultius sciscitatis, remeare velociter cum responsis, ut comperto quid in longinquis agatur, principatus corroborandi matura consilia quaerantur et cauta.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Hos tabellarios fama praegrediens, index tristiorum casuum velocissima, per provincias volitabat et gentes, maximeque omnium Nisibenos acerbo dolore perculsit, cum urbem Sapori deditam <pb n="v2.p.544"/> comperissent, cuius iram metuebant et simultates, recolentes quae assidue pertulerit funera, eam saepius oppugnare conatus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Constabat enim orbem eoum in dicionem potuisse transire Persidis, ni illi<note><foreign xml:lang="lat">ni illi,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">nisi,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">persidines, nihil haec,</foreign> V.</note> haec civitas habili situ, et moenium magnitudine, restitisset. Miseri tamen, licet maiore venturi pavore constringerentur, spe tamen sustentari potuerunt exigua, hac scilicet velut suopte motu vel exoratus eorum precibus, imperator eodem statu retinebit urbem, Orientis firmissimum claustrum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Dum gestorum seriem ubique rumores diffunditant varii, in exercitu absumptis commeatibus paucis, quos advectos praediximus, in corpora sua necessitas erat humana vertenda, ni iumentorum caro caesorum aliquatenus perdurasset, unde effectum est ut et armorum pleraque proicerentur et sarcinarum. Adeo enim atroci tabuimus fame, ut si usquam modius unus farinae fuisset repertus, quod raro contigerat, aureis decem mutaretur ut minus.<note><foreign xml:lang="lat">medimnuus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">minus,</foreign> V</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Profecti exinde Thilsaphata venimus, ubi Sebastianus atque Procopius, cum tribunis principiisque militum, sibi ad tuendam Mesopotamiam commissorum, ut poscebat sollemnitas, occurrerunt. Et sequebantur benigne suscepti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Post quae itinere festinato, Nisibi cupide visa, extra urbem stativa castra posuit princeps, rogatusque enixe <pb n="v2.p.546"/> precante multiplici plebe, ut ingressus palatio more succederet principum, pertinaciter reluctatus est, erubescens agente se intra muros, urbem inexpugnabilem iratis hostibus tradi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Ibi <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> vespera tenebrante, raptus a cena Iovianus, primus inter notarios omnes, quem in obsidione civitatis Maiozamalchae per cuniculum docuimus evasisse cum aliis, ductusque ad devium locum, et praeceps actus in puteum siccum, obrutus est saxorum multitudine superiacta, hanc profecto ob causam, quod Iuliano perempto, ipse quoque nominatus a paucis, ut imperio dignus, nec post creatum Iovianum egit modeste, sed susurrans super negotio quaedam audiebatur, invitabatque ad convivia subinde militares.</p></div></div><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> Bineses nobilis Persa Nisibin urbem inexpugnabilem a Joviano recipit<note>xxiv. 4, 23.</note> oppidani inviti patria excedere et Amidam migrare compulsi. V. regiones cum urbe Singara et XVI. castillis ex pacto Persis optimatibus assignantur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Postridie Bineses, unus ex Persis quem inter alios excellere diximus, mandata regis complere <pb n="v2.p.548"/> festinans, promissa flagitabat instanter, et principe permittente Romano, civitatem ingressus, gentis suae signum ab arce extulit summa, migrationem e<note><foreign xml:lang="lat">summa, migrationem e,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">submigrationem e,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">submigratione,</foreign> V.</note> patria civibus nuntians luctuosam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et vertere solum extemplo omnes praecepti, manusque tendentes flentesque,<note><foreign xml:lang="lat">manus tendentes flentesque,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">manus tendentes,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">manus tendentesque,</foreign> V.</note> orabant ne imponeretur sibi necessitas abscedendi, ad defendendos penates se solos <choice><corr>sufficere</corr><sic>suficere</sic></choice> sine alimentis<note><foreign xml:lang="lat"> alimentis,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">adiumentis,</foreign> E, Gardt.</note> publicis affirmantes et milite, satis confisi adfuturam Iustitiam pro genitali sede dimicaturis, ut experti sunt saepe. Et haec quidem suppliciter ordo et populus precabatur, sed ventis loquebantur in cassum, imperatore (ut fingebat, alia metuens), periurii piacula declinante. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Tum Sabinus fortuna et genere inter municipes clarus, ore volubili replicabat, Constantium immani crudescente bellorum materia, superatum a Persis interdum, deductumque postremo per fugam cum paucis ad Hibitam stationem intutam, panis frusto vixisse precario, ab anu quadam agresti porrecto, nihil tamen ad diem perdidisse supremum, et Iovianum inter exordia principatus, provinciarum muro cessisse, cuius obices iam inde a vetustate innoxiae permanserunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Cumque nihil promoveretur, iuris iurandi religionem principe destinatius praetendente, cum oblatam ei coronam aliquamdiu recusans, coactus denique suscepisset, Silvanus quidam causarum <pb n="v2.p.550"/> defensor, confidentius exclamavit: <q>Ita</q> inquit, <q>imperator, a civitatibus residuis coroneris.</q> Quo verbo exasperatus, intra triduum omnes iussit excedere moenibus, detestantes rerum praesentium statum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Appositis itaque compulsoribus, mortem siqui distulerit egredi minitantibus, moenia permixta sunt lamentis et luctu, et per omnia civitatis membra una vox cunctorum erat gementium, cum laceraret crines matrona, exsul fuganda laribus in quibus nata erat et educata, orbataque mater liberis vel coniuge viduata, procul ab eorum manibus pelleretur, et turba flebilis postes penatium amplexa vel limina, lacrimabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Exin variae complentur viae, qua quisque poterat dilabentium. Properando enim multi furabantur opes proprias quas vehi posse credebant, contempta reliqua supellectili, pretiosa et multa. Hanc enim reliquerunt penuria iumentorum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Tu hoc loco (Fortuna orbis Romani) merito incusaris, quae, difflantibus procellis rem publicam, excussa regimenta perito rei gerendae ductori, consummando<note><foreign xml:lang="lat">consummando,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">consunendo,</foreign> Pet.</note> iuveni porrexisti, quem nullis ante actae vitae insignibus in huius modi negotiis cognitum, nec vituperari est aequum, nec laudari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Illud tamen ad medullas usque bonorum pervenit, quod dum extimescit aemulum potestatis, <pb n="v2.p.552"/> dumque in animo per<note><foreign xml:lang="lat">per,</foreign> added by Val.; V omits.d 5. Cf. Livy, ix. 6, 1; Florus, i. xi., 9 f.</note> Gallias et Illyricum versat, quosdam saepe sublimiora coeptasse, famam adventus sui praevenire festinans, indignum imperio facinus amictu periurii fugiendi, commisit, Nisibi prodita, quae iam inde a Mithridatici regni temporibus, ne Oriens a Persis occuparetur, viribus restitit maximis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Numquam enim ab urbis ortu inveniri potest annalibus replicatis (ut arbitror), terrarum pars ulla nostrarum ab imperatore vel consule hosti concessa, sed ne ob recepta quidem quae direpta sunt, verum ob amplificata regna triumphales glorias fuisse delatas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Unde Publio Scipioni ob recuperatas Hispanias, Fulvio Capua post diuturna certamina superata, et Opimio post diversos exitus proeliorum, Fregellanis <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> internecivis hostibus ad deditionem compulsis, triumphi sunt denegati. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Id etiam memoriae nos veteres docent in extremis casibus icta cum dedecore foedera, postquam partes verbis iuravere conceptis, repetitione bellorum ilico dissoluta, ut temporibus priscis apud Furcas Caudinas sub iugum legionibus missis in Samnio, et per Albinum in Numidia sceleste pace excogitata,<note><foreign xml:lang="lat">pace excogitata,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">pace cogitata</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">pax cogitata,</foreign> V.</note> et auctore turpiter pactionis festinatae Mancino dedito Numantinis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Proinde extractis civibus et urbe tradita missoque tribuno Constantio, qui munimenta <pb n="v2.p.554"/> praesidiaria cum regionibus, Persicis optimatibus assignaret, cum Iuliani supremis Procopius mittitur, ea ut superstes ille mandarat, humaturus in suburbano Tarsensi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Qui ad exsequendum profectus, confestim corpore sepulto discessit, nec inveniri usquam potuit, studio quaesitus ingenti, nisi quod multo postea apud Constantinopolim visus est subito, purpuratus.</p></div></div><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> Iovianus metu rerum novarum per Syriam Ciliciam, Cappadociam, et Galatiam celeriter itinere facto, Ancyrae cum Varroniano filio infante consulatum init ac mox Dadastanae repentina morte fungitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">His hoc modo peractis, discursisque itineribus, Antiochiam venimus, ubi per continuos dies, velut offenso numine multa visebantur et dira, quorum eventus fore luctificos, gnari rerum prodigialium praecinebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Nam et Maximiani statua Caesaris, quae locata est in vestibulo regiae, amisit repente sphaeram aeream formatam in speciem poli, quam gestabat, et cum horrendo stridore sonuerunt in consistorio trabes, et visa sunt interdiu sidera cometarum, super quorum natura ratiocinantes physici variant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quidam enim eos hoc nomine ideo existimant appellari, quod tortos ignes spargunt <pb n="v2.p.556"/> ut crines, in unum stellis multiplicibus congregatis. Alii eos arbitrantur ex halitu sicciore terrarum ignescere, paulatim in sublimiora surgentes. Quidam currentes<note><foreign xml:lang="lat">currentes,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">censent,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">currentesque,</foreign> V (lac. before this word indicated by Clark).</note> radios solis, densiore nube obiecta, degredi<note><foreign xml:lang="lat">degredi,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">digredi,</foreign> V.</note> ad inferiora prohibitos, splendore infuso, corpori crasso, lucem velut stellis distinctam mortali conspectu, monstrare. Sedit quorundam opinioni, hanc speciem <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> apparere, cum erecta<note><foreign xml:lang="lat">erecta</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">tracta,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">evecta,</foreign> Gardt.</note> solito celsius nubes, aeternorum ignium vicinitate colluceat, vel certe stellas esse quasdam, ceteris similes, quarum ortus obitusque, quibus sint temporibus praestituti, humanis mentibus ignorari. Plura alia de cometis apud peritos mundanae rationis sunt lecta, quae digerere nunc vetat aliorsum oratio properans.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Moratum paulisper Antiochiae principem, curarumque ponderibus diversis afflictum, exeundi mira cupiditas agitabat: proinde nec iumento parcens nec militi, flagrante hieme die<note><foreign xml:lang="lat">die,</foreign> V, restored by Her.; <foreign xml:lang="lat">inde</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">media,</foreign> Pet.</note> profectus, signis (ut dictum est), vetantibus plurimis, Tarsum urbem Cilicum nobilem introiit, cuius originem docuimus supra. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Exindeque egredi nimium properans, exornari sepulchrum statuit Iuliani, in pomerio situm itineris, quod ad Tauri montis <pb n="v2.p.558"/> angustias ducit, cuius suprema et cineres, siqui tune iuste consuleret, non Cydnus videre deberet, quamvis gratissimus amnis et liquidus, sed ad perpetuandam gloriam recte factorum praeterlambere Tiberis, intersecans urbem aeternam divorumque veterum monumenta praestringens.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Deinde Tarso profectus, extentis itineribus venit oppidum Cappadociae Tyana, ubi ei reversi Procopius notarius et Memoridus tribunus occurrunt, gestorumque aperiunt textum, hinc (ut ordo poscebat) exorsi, quod Lucillianus Mediolanum ingressus, cum Seniaucho et Valentiniano tribunis, quos duxerat secum, cognito quod Malarichus recusavit suscipere magisterium, effuso cursu petierat Remos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Et tamquam in alto gentis silentio, extra calcem (ut dicitur) procurrebat, et intempestive, parum etiam tum firmatis omnibus,<note>After <foreign xml:lang="lat">omnibus</foreign> Clark indicates a lac. perhaps of one line, at the end of which was the name of the <foreign xml:lang="lat">ex actuario (acturio,</foreign> V).</note> ex actuario ratiociniis scrutandis incubuit, qui fraudum conscius et noxarum, ad militaria signa confugit, finxitque Iuliano superstite in res novas quendam medium surrexisse, cuius fallaciis turbo militaris acerrime concitus, Lucillianum et Seniauchum occidit. Valentinianum enim paulo postea principem, trepidum, et quo confugeret ambigentem, Primitivus hospes tutius amendarat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>His ita tristibus laetum aliud addebatur, missos a Iovino milites adventare, quos capita scholarum <pb n="v2.p.560"/> ordo castrensis appellat, nuntiantes aequo animo Ioviani imperium amplecti exercitum Gallicanum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Quibus compertis, Valentiniano qui cum eisdem redierat, regenda Scutariorum secunda committitur schola, et Vitalianus domesticorum consortio iungitur, Erulorum e numero miles, qui multo postea auctus comitis dignitate, male rem per Illyricum gessit, confestimque mittitur in Gallias Arintheus, ferens litteras ad Iovinum, ut constanter ageret suum obtinens locum, eique mandatum est ut animadverteretur in concitorem tumultus, auctoresque seditionis ad comitatum vincti transmitterentur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Post quae (ut videbatur expedire) disposita, apud Aspuna Galatiae municipium breve, Gallicani militis visa principia,<note><foreign xml:lang="lat">visa principia,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">visi principi,</foreign> V.</note> ingressique consistorium, post audita gratanter quae pertulerant munerati, redire iubentur ad signa.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Et cum introisset <choice><corr>Ancyram</corr><sic>Aneyram</sic></choice> imperator, paratis ad pompam pro tempore necessariis, consulatum iniit adhibito in societatem trabeae Varroniano, filio suo, admodum parvulo, cuius vagitus, pertinaciter reluctantis ne in curuli sella veheretur ex more, id quod mox accidit portendebat.</p><pb n="v2.p.562"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Hinc quoque Iovianum, celeri gradu, praescriptus vitae finiendae dies exegit. Cum enim venisset Dadastanam, qui locus Bithyniam distinguit et Galatas, exanimatus inventus est nocte. Super cuius obitu dubietates emersere complures. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Fertur enim recenti calce cubiculi illiti ferre odorem noxium nequivisse, vel extuberato capite perisse succensione prunarum immensa, aut certe ex colluvione ciborum, avida cruditate distentus. Decessit autem anno tricensimo aetatis et tertio. Cumque huic et Aemiliano Scipioni vitae exitus similis evenisset, super neutrius morte quaestionem comperimus agitatam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Incedebat autem motu corporis gravi, vultu laetissimo, oculis caesiis, vasta proceritate et ardua, adeo ut diu nullum indumentum regium ad mensuram <choice><corr>eius</corr><sic>cius</sic></choice> aptum inveniretur. Et aemulari malebat Constantium, agens seria quaedam aliquotiens post meridiem, iocarique palam<note><foreign xml:lang="lat">quaedam diluculo: post meridiem iocari palam,</foreign> Bent.</note> cum proximis assuetus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Christianae legis itidem<note><foreign xml:lang="lat">itidem,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">idem,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">eidem,</foreign> V.</note> studiosus et non numquam honorificus, mediocriter eruditus, magisque benivolus, et perpensius, ut apparebat ex paucis, quos promoverat iudices, electurus; edax tamen et vino Venerique indulgens, quae vitia imperiali <pb n="v2.p.564"/> verecundia forsitan correxisset. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Dicebatur autem Varronianus pater eius monitu cuiusdam somnii dudum praescisse quod evenit, idque duobus amicis commisisse fidissimis, illo adiecto, quod ipsi quoque deferetur<note><foreign xml:lang="lat">deferetur,</foreign> Kellerbauer, Novák; <foreign xml:lang="lat">deferretur</foreign>, EA; <foreign xml:lang="lat">defertu</foreign> r, V.</note> trabea consularis. Sed impetrato uno adipisci non potuit aliud. Audita enim filii celsiore fortuna, antequam eum videret, fatali praeventus est morte. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Et quia huic nomini amplissimum magistratum portendi per quietem praedictum est seni, Varronianus nepos eius infans etiam tum, cum Ioviano patre declaratus est (ut supra rettulimus) consul.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>