<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="29" subtype="book"><head>Liber XXIX</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Theodorus notarius imperium affectat, et apud Valentem Antiochiae accusatus maiestatis, convictusque cum plurimis criminis consciis interficitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Exacta hieme rex Persarum gentium<note><foreign xml:lang="lat">gentium,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>EA, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">gentis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">senior,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ingentior,</foreign> sugg. by Clark; <foreign xml:lang="lat">gentior,</foreign> V2</note> Sapor, pugnarum fiducia pristinarum immaniter arrogans, suppleto numero suorum abundeque firmato, erupturos in nostra cataphractos et sagittarios et conductam miserat<note><foreign xml:lang="lat">miserat,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">misit,</foreign> V.</note> plebem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Contra has copias, Traianus comes et Vadomarius ex rege Alamannorum <pb n="v3.p.188"/> cum agminibus perrexere pervalidis, hoc observare principis iussu appositi, ut arcerent potius quam lacesserent Persas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Qui cum venissent Vagabanta, legionibus habilem locum, rapidos turmarum procursus hostilium in se ruentium acriter exceperunt inviti, operaque consulta retrocedentes, ne ferro violarent adversorum quemquam primi, et iudicarentur discissi foederis rei, ultima trudente necessitate, congressi sunt, confossisque multis, discessere victores. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Inter moras tamen utrimque secus temptatis aliquotiens levibus proeliis, varioque finitis eventu, pactis indutiis ex consensu, aestateque consumpta, partium discessere ductores, etiam <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> discordes. Et rex quidem Parthus, hiemem Ctesiphonte acturus, redit ad sedes, et Antiochiam imperator Romanus ingressus. Qui, dum ibi moratur securus interim hostium externorum, intestinis paene perierat fraudibus, ut aperiet series delata<note><foreign xml:lang="lat">delata,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>EA; <foreign xml:lang="lat">dilata,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">declarata,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">dalata,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> gestorum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Procopius quidam, inquies homo, turbarum cupiditati semper addictus, Anatolium detulerat et Spudasium palatinos, exigi quae de aerario interceperant iussos, insidiari comiti Fortunatiano, molesto illi flagitatori. Qui animi asperitate confestim ad insanum percitus modum, pro potestatis <pb n="v3.p.190"/> auctoritate, quam regebat, Palladium quendam obscurissime natum ut veneficum a memoratis conductum, et Heliodorum, fatorum per genituras interpretem, adigendos prodere quae scirent, praetorianae iudicio tradidit praefecturae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Cumque ad facti vel temptati quaestionem acrius veniretur, exclamabat Palladius confidenter, levia esse haec de quibus agitur, et praetereunda: alia se (si licuerit dicere) monstraturum, metuenda et potiora, quae ingenti molimine iam praestructa (nisi prospectum fuerit) universa confundent. Iussusque docere fidenter quae norat, rudentem explicavit<note><foreign xml:lang="lat">explicauit,</foreign> Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">explicuit,</foreign> V.</note> immensum, affirmans Fidustium praesidialem, et cum Irenaeo Pergamium, nomen imperaturi post Valentem detestandis praesagiis didicisse secretim. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Et correptus Fidustius ilico (namque aderat forte,) occulteque inductus, indice viso,<note><foreign xml:lang="lat">indice uiso,</foreign> tr. by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">indicis ore,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">uiso indice,</foreign> V.</note> nulla infitiatione obumbrare iam publicata conatus, rei totius calamitosum aperit textum, absolute confessus, se cum Hilario et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Val.; V omits.</note> Patricio vaticinandi peritis, quorum Hilarius militaverat in palatio, de imperio consuluisse futuro: motasque secretis artibus sortes, et nuncupationem principis optimi, et ipsis consultoribus luctuosos exitus praedixisse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Atque cunctantibus<note><foreign xml:lang="lat">cunctantibus,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">scrutantibus,</foreign> Pet.</note> quisnam ea tempestate omnibus vigore <pb n="v3.p.192"/> animi antistaret, visus est aliis excellere Theodorus, secundum inter notarios adeptus iam gradum. Et erat re vera ita ut opinati sunt. Namque antiquitus claro genere in Galliis natus, et liberaliter educatus a primis pueritiae rudimentis, modestia prudentia humanitate gratia litteris ornatissimus, semper officio locoque, quem retinebat, superior videbatur, altis humilibusque iuxta acceptus. Solusque paene omnium erat, cuius linguam non infrenem, sed dispicientem quae loqueretur, nullius claudebat periculi metus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>His addebat idem<note><foreign xml:lang="lat">idem,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">fidem,</foreign> Clark.</note> Fidustius, excarnificatus iam ad interitum, omnia quae praedixit, se indicante Theodorum per Euserium didicisse, virum praestabilem<note><foreign xml:lang="lat">praestabilem,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">praestabili,</foreign> V.</note> scientia litterarum, abundeque honoratum: Asiam quippe paulo ante rexerat pro praefectis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Quo in custodia condito, gestorumque volumine imperatori recitato de more, prodigiosa feritas in modum ardentissimae facis fusius vagabatur, elata turpi adulatione multorum, maximeque omnium praefecti praetorio <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> Modesti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Qui dum formidine successoris agitaretur in dies, obumbratis blanditiarum concinnitatibus, cavillando Valentem, subrusticum hominem, sibi varie commulcebat, horridula eius verba et rudia <pb n="v3.p.194"/> flosculos Tullianos appellans, et ad extollendam eius vanitiem, sidera quoque, si iussisset, exhiberi posse promittens.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Igitur et Theodorus a Constantinopoli, quam ex negotio familiari petierat, rapi celeri iubetur effectu, et dum ille reducitur, ex praeiudiciis variis, quae diebus exercebantur et noctibus, plures a disiunctissimis regionibus trahebantur, dignitatibus et nobilitate conspicui. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Cumque nec carceres publici, iam distenti, inclusorum<note><foreign xml:lang="lat">inclusorum iam,</foreign> V, <foreign xml:lang="lat">iam</foreign> deleted by Pet., Novák.</note> catervas, nec privata domicilia sustinerent, constipatione vaporata confertas, quoniam vinculis maxima pars eorum attinebatur, et suam et proximi cuiusque vicem omnes horrebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Advenit aliquando tamen ipse quoque Theodorus, praemortuus et atratus, quo in devia territorii parte abscondito, paratis omnibus quae indagines futurae poscebant, internarum cladum litui iam sonabant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Et quia fallere non minus videtur, qui gesta praeterit sciens, quam ille, qui numquam facta confingit,<note><foreign xml:lang="lat">confingit,</foreign> Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">fingit,</foreign> V.</note> non abnuimus (neque enim ambigitur) salutem Valentis, et antea saepius per occultas coitiones, et tune in extrema demersam, ferrumque ad iugulum eius prope adactum a militaribus, fato reflectente depulsum, quem lacrimosis in Thracia discriminibus <pb n="v3.p.196"/> destinarat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Namque et in nemoroso quodam inter Antiochiam et Seleuciam loco leni quiete post meridiem consopitus, a Sallustio tune scutario, et saepe alias appetenter<note><foreign xml:lang="lat">adpetenter,</foreign> V, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">appetitus</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">adpetitus latenter,</foreign> Her.</note> insidiantibus multis, vitae terminis a primigenio ortu adscriptis, ausa immania frenantibus evadebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Ut sub principibus Commodo et Severo non numquam accidebat, quorum summa vi salus crebro oppugnabatur, adeo ut post intestina pericula multa et varia alter in amphitheatrali cavea cum affuturus spectaculis introiret, a Quintiano senatore illicitae cupidinis homine, ad debilitatem paene pugione vulneraretur; alter inopinabili impetu, tempore aetatis extremo, a Saturnino centurione, consilio Plautiani praefecti, in cubiculo iacens confoderetur, ni tulisset suppetias filius adulescens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Quocirca etiam Valens erat venia dignus, vitam, quam ereptum ire perfidi properabant, omni cautela defendens. Sed inexpiabile illud erat, quod regaliter turgidus, pari eodemque iure, nihil inter se distantibus meritis, nocentes innocentesque maligna insectatione volucriter perurgebat, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V.</note> dum adhuc dubitaretur de crimine, imperatore non dubitante de poena, damnatos se quidam prius discerent quam suspectos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Adulescebat autem obstinatum eius propositum, admovente stimulos avaritia, et sua et <pb n="v3.p.198"/> eorum qui tune in regia versabantur, novos hiatus aperientium, et, siqua humanitatis fuisset mentio rara, hanc appellantium tarditatem: qui cruentis adulationibus, institutum hominis mortem in acie linguae portantis, ad partem pessimam depravantes, omnia turbine intempestivo perflabant, eversum ire funditus domus opulentissimas festinantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Erat enim expositus accessu insidiantium et reclusus, vitio gemino perniciose implicitus, quod intoleranter irascebatur, tune magis cum eum puderet irasci, et quae facilitate privati opertis susurris audierat, an vera essent, excutere tumore principis supersedens pro veris accipiebat et certis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Inde factum est ut clementiae specie penatibus multi protruderentur insontes, praeceps<note><foreign xml:lang="lat">preceps</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">praecipites,</foreign> Gardt.</note> in exsilium acti, quorum in aerario bona coacta et ipse ad quaestus proprios redigebat, ut damnati cibo precario victitarent, angustiis formidandae paupertatis attriti, cuius metu vel in mare nos ire praecipites suadet Theognis poeta vetus et prudens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Quae etiam si recta fuisse concesserit quisquam, erat tamen ipsa nimietas odiosa. Unde animadversum est recte hoc definitum, <pb n="v3.p.200"/> nullam esse crudeliorem sententiam ea, quae est (cum parcere videtur) asperior.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p rend="indent">Igitur cum praefecto praetorio summatibus quaesitis in unum, quibus cognitiones commissae sunt, intenduntur eculei, expediuntur pondera plumbea, cum fidiculis et verberibus, resultabant omnia truculentae vocis horroribus, inter catenarum sonitus <q>Tene, claude, comprime, abde</q><note><foreign xml:lang="lat">abde,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">adde,</foreign> Momm. (cf. Livy, xxvi. 16, 3); <foreign xml:lang="lat">obde,</foreign> Her. (cf. Prud., <title>Perist.</title> v. 95).</note> ministris officiorum tristium clamitantibus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Et quoniam addici<note><foreign xml:lang="lat">addici,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">abdi,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">addi,</foreign> V.</note> post cruciabiles poenas vidimus multos, ut in tenebrosis rebus confusione cuncta miscente, summatim quia nos penitissima gestorum memoria fugit, quae recolere possumus, expeditius absolvemus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">Primo intro vocatus<note><foreign xml:lang="lat">uocatus,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">uocatur,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi>A; <foreign xml:lang="lat">uocatu,</foreign> VWG.</note> post interrogatiunculas leves, Pergamius, a Palladio (ut dictum est) proditus, quaedam imprecationibus praescisse nefariis, sicut erat impendio eloquentior, et in verba periculosa proiectus, inter ambigentes iudices, quid prius quaeri debeat quidve posterius, dicere audacter exorsus, multa hominum milia quasi consciorum sine fine<note><foreign xml:lang="lat">fine,</foreign> added in G; V omits.</note> strependo fundebat, modo non ab extremo Atlante magnorum criminum arguendos poscens aliquos exhiberi. Quo (ut consarcinante nimis ardua) morte multato, aliisque gregatim post <choice><corr>illum</corr><sic>ilium</sic></choice> <pb n="v3.p.202"/> occisis, ad ipsius Theodori causam quasi ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>AG, deleted by Novák; <foreign xml:lang="lat">odolympico,</foreign> V.</note> Olympici certaminis pulverem pervenitur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Eodem die inter complura alia hoc quoque evenerat triste, quod Salia, thesaurorum paulo ante per Thracias comes, cum de vinculis educitur audiendus, et calceo inserit pedem, quasi ruina incidentis immensi terroris repente perculsus, animam inter retinentium manus efflavit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p rend="indent">Constituto itaque iudicio, et cognitoribus praescripta ostentantibus legum, sed ex voluntate dominantis moderantibus<note><foreign xml:lang="lat">moderantibus,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">ponderantibus,</foreign> Pet.</note> momenta causarum, horror pervaserat universos. Totus enim devius ab aequitate dilapsus, iamque eruditior ad laedendum, in modum harenariae ferae, si admotus quisquam fabricae diffugisset, ad ultimam rabiem saeviebat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p rend="indent">Inducti itaque Patricius et Hilarius, ordinemque replicare iussi gestorum, cum inter exordia variarent, fodicatis lateribus, illato tripede quo utebantur, adacti ad summas angustias, aperiunt negotii fidem, ab ipsis exordiis replicatam.<note><foreign xml:lang="lat">replicatam,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">replicati,</foreign> Novák.</note> Et prius Hilarius:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p rend="indent"><q>Construximus,</q> inquit, <q>magnifici iudices, ad cortinae similitudinem Delphicae, diris auspiciis, de laureis virgulis infaustam hanc mensulam, quam videtis, et imprecationibus carminum secretorum, <pb n="v3.p.204"/> choragiisque multis ac diuturnis, ritualiter consecratam, movimus tandem: movendi autem quotiens super rebus arcanis consulebatur, erat institutio talis.</q> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p><q rend="merge">Collocabatur in medio domus, emaculatae odoribus Arabicis undique, lance rotunda pure<note><foreign xml:lang="lat">pure,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">turi,</foreign> Momm., del. C. F. W. M. as dittogr.</note> superposita, ex diversis metallicis materiis fabrefacta. Cuius in ambitu rotunditatis extremo, elementorum viginti quattuor scriptiles formae incisae perite, diiungebantur spatiis examinate dimensis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p><q rend="merge">Ac<note><foreign xml:lang="lat">ac,</foreign> E, C. F. W. M. <foreign xml:lang="lat">; has, G; hac,</foreign> V.</note> linteis quidam indumentis amictus, calceatusque itidem linteis soccis, torulo capiti circumflexo, verbenas felicis arboris gestans, litato conceptis carminibus numine, praescitorum<note><foreign xml:lang="lat">praescitorum, N;</foreign><foreign xml:lang="lat">praescitionum, G; praesagitionum,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">praescitiorum,</foreign> V.</note> auctore, caerimoniali scientia supersistit cortinulae sacerdos<note><foreign xml:lang="lat">cortinulae sacerdos,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">cortinules</foreign> (lac. 8 letters), V.</note> pensilem anulum librans, aptum<note><foreign xml:lang="lat">aptum,</foreign> Wagner; <foreign xml:lang="lat">sartum,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">artum,</foreign> VHG.</note> ex <choice><corr>Carphathio</corr><sic>carpathio</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">carpathio, G, T.L.L. (</foreign> = <foreign xml:lang="lat">carbasino, linteo); carbasio,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">carfathio,</foreign> V.</note> filo perquam levi, mysticis disciplinis initiatum: qui per intervalla distincta, retinentibus singulis litteris, incidens saltuatim, heroos efficit versus, interrogationibus consonos, ad numeros et modos plene conclusos, quales leguntur Pythici vel ex oraculis editi Branchidarum.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p><q rend="merge">Ibi tum quaerentibus nobis, 'qui praesenti succedet imperio'?, quoniam omni parte expolitus fore memorabatur, <pb n="v3.p.206"/> et assiliens anulus, duas perstrinxerat syllabas <foreign xml:lang="grc">ΘΕΟ</foreign><note><foreign xml:lang="grc">ΘΕΟ</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> VEAG; <foreign xml:lang="lat">set,</foreign> Pet.</note> cum adiectione litterae posterae,<note><foreign xml:lang="lat">posterae,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">postremae,</foreign> E, Gardt; <foreign xml:lang="lat">postrema,</foreign> V.</note> exclamavit praesentium quidam, Theodorum praescribente fatali necessitate portendi. Nec ultra super negotio est exploratum: satis enim apud nos constabat hunc esse qui poscebatur.</q></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Cumque totius rei notitiam ita signate sub oculis iudicum subiecisset, adiecit benivole id Theodorum penitus ignorare. Post haec interrogati an ex fide sortium quas agitabant, ea praescierint quae sustinerent, versus illos notissimos ediderunt clare pronuntiantes capitalem eis hanc operam scrutandi sublimiora cito futuram; nihilo minus tamen ipsi quoque cum cognitoribus principi caedis incendiaque flatantes,<note><foreign xml:lang="lat">flatantes,</foreign> V, def. Her.; <foreign xml:lang="lat">flagitantes</foreign>, G.</note> furias imminere; quorum tres ponere sufficiet ultimos: <quote rend="blockquote"><l><foreign xml:lang="grc">οὐ μὰν νηποινί γε σὸν ἔσσεται αἷμα καὶ αὐτοῖς</foreign></l><l><foreign xml:lang="grc">Τισιφόνη βαρύμηνις ἐφοπλίσσει</foreign><note><foreign xml:lang="grc">ἐφοπλισσει,</foreign> Gronov; <foreign xml:lang="grc">ΕΦΟΠ, ΑΗΞΕΙ,</foreign> V.</note><foreign xml:lang="grc">κακὸν οἶτον</foreign></l><l><foreign xml:lang="grc">ἐν πεδίοισι Μίμαντος ἀγαιομένοιο</foreign><note><foreign xml:lang="grc">ἀγαιομένοιο Ἄρηος,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="grc">καιομένοις κάρ,</foreign> G; <foreign xml:lang="grc">ΑΙΑ ΕΟ ΜΕΝΟΚΑΡ</foreign> hoc, V.</note><foreign xml:lang="grc">Ἄρηος.</foreign></l></quote> Quibus lectis, unguibus male mulcati, separantur exanimes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>Postea ut cogitati sceleris officina pateret aperte, <choice><corr>honoratorum</corr><sic>bonoratorum</sic></choice> inducitur globus, vertices ipsos continens rerum. Cumque nihil praeter se quisque cernens, ruinam suam impelleret super alium, permisso<note><foreign xml:lang="lat">permisso,</foreign> V, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">permissu,</foreign> Val.</note> quaesitorum coeptans dicere Theodorus, <pb n="v3.p.208"/> primo in precem venialem prostratus, dein artius respondere compulsus, ostendit se cognita per Euserium, ne ad imperatorem referret, ut conatus est aliquotiens, ab eo prohibitum, asserente, non appetitu regni occupandi illicito, sed ratione quadam indeclinabilis fati, id quod sperabatur ultro venturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>Deinde haec eadem Euserio sub cruenta quaestione confesso, confutabant Theodorum litterae suae, per ambagis obliquas ad Hilarium scriptae, quibus spe iam firma concepta ex vatibus, de re non cunctabatur, sed tempus patrandae cupidinis quaeritabat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p rend="indent">Quibus post haec cognita sequestratis, Eutropius Asiam proconsulari tune obtinens potestate, ut factionis conscius arcessitus in crimen, abscessit innocuus, Pasiphilo eximente philosopho, qui ut eum mendacio iniusto perverteret, crudeliter tortus, de statu robustae mentis non potuit deturbari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>His accessit philosophus Simonides, adulescens ille quidem, verum nostra memoria severissimus. Qui cum audisse negotium per Fidustium deferretur, et causam non ex veritate sed ex unius nutu pensari vidisset, didicisse se dixit praedicta, sed commissa pro firmitate animi tacuisse.</p><pb n="v3.p.210"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p rend="indent">Quis omnibus perspicaciter inquisitis, imperator cognitorum consultationi respondens, sub uno proloquio cunctos iubet occidi, et vix sine animorum horrore funestum spectaculum multitudine innumera contuente, et onerante questibus caelum (namque singulorum mala omnium esse communia credebantur), ducti universi flebiliter iugulantur praeter Simonidem, quem solum saevus ille sententiae lator, efferatus ob constantiam gravem, iusserat flammis exuri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>Qui vitam ut dominam fugitans rabidam, ridens subitas momentorum ruinas, immobilis conflagravit, Peregrinum ilium imitatus (Protea cognomine) philosophum clarum, qui cum mundo digredi statuisset, Olympiae quinquennali certamine sub Graeciae conspectu totius, escenso rogo quem ipse construxit, flammis absumptus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>Et post hunc diebus secutis, omnium fere ordinum <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice>, quam nominatim recensere est arduum, in plagas calumniarum coniecta, percussorum dexteras fatigavit, tormentis et plumbo et verberibus ante debilitata, sumptumque est de quibusdam sine spiramento vel mora supplicium, dum quaeritur an sumi deberet, et ut pecudum ubique trucidatio cernebatur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p rend="indent">Deinde congesti innumeri codices, et acervi voluminum multi, sub conspectu iudicum concremati sunt, ex domibus eruti variis ut illiciti, ad leniendam <pb n="v3.p.212"/> caesorum invidiam, cum essent plerique liberalium disciplinarum indices variarum et iuris.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p rend="indent">Neque ita multo post Maximus ille philosophus, vir ingenti nomine doctrinarum, cuius ex uberrimis sermonibus ad scientiam copiosus Iulianus exstitit imperator, oraculi supra dicti versus audisse insimulatus, seque comperisse assensus, sed reticenda professionis consideratione non effudisse, verum ultro praedixisse consultores ipsos suppliciis poenalibus perituros, Ephesum ad genuinam patriam ductus, ibique capite truncatus,<note>c. <foreign xml:lang="lat">truncatus,</foreign> V, restitui (Amm. admits this cursus; see Blomgren, Index, s.v. cursus); c. <foreign xml:lang="lat">detruncatus,</foreign> Fletcher, c.c.</note> sensit docente periculo postremo quaesitoris iniquitatem omnibus esse criminibus graviorem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>Constrictus etiam Diogenes laqueis impiae falsitatis, vir nobili prosapia editus, ingenio facundia forti<note><foreign xml:lang="lat">forti,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">forensi</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">oris,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">fortis,</foreign> V.</note> suavitateque praestans, dudum Bithyniae rector, ut opimum patrimonium eius diriperetur, capitali est poena affectus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>Ecce autem Alypius quoque, ex vicario Britanniarum, placiditatis homo iucundae, post otiosam et repositam vitam (quoniam huc usque iniustitia tetenderat manus) in squalore maximo volutatus, ut veneficus<note><foreign xml:lang="lat">ueneficus,</foreign> E, Clark; <foreign xml:lang="lat">ueneficii</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">beneficus,</foreign> V.</note> reus citatus est, cum Hierocle filio, adulescente indolis bonae, urgente Diogene quodam et vili et solo,<note>lac. after <foreign xml:lang="lat">solo,</foreign> Her.; no lac. in V.</note> omnique laniena excruciate, ut verba placentia principi, vel potius accersitori, loqueretur: <pb n="v3.p.214"/> quo cum poenis non sufficerent membra, vivo exusto, ipse quoque Alypius post multationem bonorum exsulare praeceptus, filium miserabiliter ductum ad mortem casu quodam prospero revocatum excepit.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Multi in Oriente veneficiorum et aliorum criminum rei delati, damnatique, pars iure, pars inuria iugulantur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Per id omne tempus, Palladius ille, coagulum omnium aerumnarum, quem captum a Fortunatiano docuimus primum, ipsa sortis infimitate ad omnia praeceps, clades alias super alias cumulando, lacrimis universa perfuderat luctuosis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Nanctus enim copiam nominandi, sine fortunarum distantia, quos voluisset, ut artibus interdictis imbutos, ita ut ferarum occulta vestigia doctus observare venator, multos intra casses lugubres includebat, quosdam veneficiorum notitia pollutos, alios ut appetitoribus imminuendae conscios maiestatis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Et ne vel coniugibus maritorum vacaret miserias flere, immittebantur confestim qui signatis domibus inter scrutinia suppellectilis patris<note><foreign xml:lang="lat">patris,</foreign> V, restored by Pet.; <foreign xml:lang="lat">poenis,</foreign> G.</note> addicti, incantamenta <pb n="v3.p.216"/> quaedam anilia vel ludibriosa subderent amatoria, ad insontium perniciem concinnata: quibus in iudicio recitatis,<note><foreign xml:lang="lat">recitatis,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">lectitatis,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">excitatis,</foreign> V.</note> ubi non lex non religio, non aequitas veritatem a mendaciis dirimebat, indefensi bonis ablatis, nullo contacti delicto, promiscue<note><foreign xml:lang="lat">promisce,</foreign> sugg. by Clark; <foreign xml:lang="lat">promiscue,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">promissae,</foreign> V.</note> iuvenes aliique,<note><foreign xml:lang="lat">aliique,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">inualidique,</foreign> Corn.</note> membris omnibus capti, ad supplicia sellis gestatoriis ducebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Inde effectum<note><foreign xml:lang="lat">effectum,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">factum,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">fectum,</foreign> V.</note> est per orientales provincias, ut a dominis<note>ut <foreign xml:lang="lat">a dominis,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ut omnes,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ad omnis,</foreign> V.</note> metu similium exurerentur<note><foreign xml:lang="lat">exurerentur</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">exurerent</foreign>, G.</note> libraria omnia: tantus universos invaserat terror. Namque ut pressius loquar, omnes ea tempestate velut in Cimmeriis tenebris reptabamus, paria convivis Siculi Dionysii pavitantes, qui cum epulis omni tristioribus fame saginarentur, ex summis domorum laqueariis, in quibus discumbebant, saetis nexos equinis, et occipitiis incumbentes, gladios perhorrebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent"><choice><corr>tunc</corr><sic>Tune</sic></choice> et Bassianus, praeclaro genere natus,<note><foreign xml:lang="lat">praeclaro genere natus,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">procerum g. n.,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">procero generates,</foreign> V.</note> notarius militans inter primos, quas praenoscere altiora conatus, licet ipse de qualitate partus uxoris consuluisse firmaret, ambitioso necessitudinum studio, quibus tegebatur, morte ereptus, patrimonio opimo exutus est.</p><pb n="v3.p.218"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Inter fragores tot ruinarum Heliodorus, tartareus ille malorum omnium cum Palladio fabricator, mathematicus (ut memorat vulgus) colloquiis ex aula regia praepigneratus abstrusis, iam funebres aculeos exsertabat,<note><foreign xml:lang="lat">exertabat,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">excitabat,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">extabat,</foreign> V.</note> omni humanitatis invitamento ad prodenda quae sciret vel fingeret, lacessitus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Nam et sollicitius cibo mundissimo fovebatur, et ad largiendum paelicibus, merebat aes collaticium grave, et incedebat passim ac late, os circumferens vultuosum, omnibusque formidatum,<note><foreign xml:lang="lat">formidatum,</foreign> Her. (cf. xiv. 11, 23); <foreign xml:lang="lat">formidatus,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">formidatis,</foreign> V.</note> ea fiducia sublatior, quod ad lupanar, quo (sicut ipse voluit), liberius versabatur,<note><foreign xml:lang="lat">uersabatur,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>, Val.; <foreign xml:lang="lat">seruabatur,</foreign> V.</note> cubiculariis officiis praepositus, assidue propalam ventitabat, elogia parentis publici praeferens, futura pluribus luctuosa. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Per quae<note><foreign xml:lang="lat">per quae,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">periteque,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">perque,</foreign> V.</note> eum (ut forensium causarum patronum) quid in primis orationis partibus collocaret, ut proficere possit facilius et valere, quibusve figurarum commentis, splendida loca attemptare debeat praemonebat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Et quoniam longum est narrare omnia<note><foreign xml:lang="lat">narrare omnia,</foreign> added by Clark and Her. (<foreign xml:lang="lat">narrare,</foreign> Novák); V omits without lac.</note> quae<note><foreign xml:lang="lat">quae,</foreign> Clark and Her.; <foreign xml:lang="lat">quod,</foreign> Gardt. <foreign xml:lang="lat">que,</foreign> V.</note> cruciarius ille conflavit, hoc unum edisseram, quam praecipiti confidentia patriciatus columina ipsa pulsavit. Qui ex clandestinis (ut dictum est) regiorum <pb n="v3.p.220"/> confabulationibus immaniter arrogans, et ipsa vilitate ad facinus omne venalis, egregium illud par consulum, Eusebium et Hypatium (germanos fratres) Constanti principis quondam affines, ad cupidinem altioris fortunae erectos et consuluisse et agitasse quaedam super imperio detulit, addens itineri ad mendacium ficte constructo, quod Eusebio etiam principalia indumenta parata sint. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Quibus haustis aventer, fremebundus et minax, cui nihil licere debuerat, quia omnia sibi licere etiam iniusta existimabat, irremisse ab extremis regionum intervallis exhibitis omnibus, quos solutus legibus accusator perduci debere profunda securitate mandarat, suscipi quaestionem criminose praecepit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Cumque nodosis coartationibus aequitate diu calcata,<note><foreign xml:lang="lat">calcata,</foreign> Her. (cf. xxi. 13, 13); <foreign xml:lang="lat">iactata</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">laqueata,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">iacta,</foreign> V.</note> et nexibili<note><foreign xml:lang="lat">et nexibili,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">et inflexibili,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">et nixi uilia,</foreign> V.</note> asseveratione perditi nebulonis durante, nullam confessionem exprimere tormenta gravia potuissent, ablegatosque ab omni huius modi conscientia ipsa viros ostenderent<note><foreign xml:lang="lat">ostenderent,</foreign> scripsi; <foreign xml:lang="lat">ostenderet,</foreign> V, <foreign xml:lang="lat">ueritas ipsa o.,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">res ipa o.,</foreign> Ernesti, Wagner.</note> claros, calumniator quidem ita ut antea honorabiliter colebatur, illi vero exsilio et pecuniariis afflicti dispendiis, paulo postea reddita sibi multa, sunt revocati, dignitatibus integris et splendore.</p><pb n="v3.p.222"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Nec tamen post haec tam paenitenda repressius actum est vel pudenter, non reputante alta nimium potestate, quod recte institutis ne cum inimicorum quidem incommodis in delicta convenit ruere voluntaria, nihilque sit tam deforme<note><foreign xml:lang="lat">deforme,</foreign> added by Val. (cf. Cic., <title>Ad Q. F.</title> i. 1, 37), <foreign xml:lang="lat">iniquum</foreign> by G; V omits.</note> quam ad ardua <choice><corr>imperii</corr><sic>imperil</sic></choice> supercilia etiam acerbitatem naturae adiungi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Sed Heliodoro (incertum morbo an quadam excogitata vi) mortuo (nolim dicere <q>sero</q><note><foreign xml:lang="lat">sero,</foreign> added by Momm.; V omits.</note> : utinam nec ipsa res loqueretur!) funus eius per vespillones elatum, pullati praecedere honorati complures, inter quos et fratres iussi sunt consulares. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Ibi tune rectoris imperil caries tota stoliditatis apertius est profanata, qui cum abstinere inconsolabili malo rogaretur obnixe, inflexibilis mansit, ut videretur aures occlusisse ceris (quasi scopulos Sirenios transgressurus). </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Superatus tamen precibus destinatis, tandem nudatis capitibus, infaustam bustuarii libitinam ad usque sepulcrum incedentes et<note>et, added by Val.; V omits.</note> pedibus, quosdam etiam complicatis articulis, praeire mandavit. Horret mens<note><foreign xml:lang="lat">mens,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">animus,</foreign> A, Bentley; <foreign xml:lang="lat">nunc,</foreign> V, def. Fletcher.</note> reminisci, quo iustitio humilitati tot rerum apices visebantur, et praecipue consulares, post scipiones et trabeas et <pb n="v3.p.224"/> fastorum monumenta mundana. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Inter quos omnes ab adulescentia<note><foreign xml:lang="lat">ab adolescentia,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">ab aduliscentiae rudimentis,</foreign> Her. (cf. xxvii. 9, 8); <foreign xml:lang="lat">aduliscentiae uirtutum,</foreign> V.</note> virtutum pulchritudine commendabilis, noster Hypatius praeminebat, vir quieti placidique consilii, honestatem lenium morum velut ad perpendiculum librans, qui et maiorum claritudini gloriae fuit, et ipse posteritatem mirandis actibus praefecturae geminae decoravit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Accesserat hoc quoque eodem tempore ad Valentis ceteras laudes, quod cum in aliis ita saeviret infeste, ut poenarum maiores<note><foreign xml:lang="lat">moras</foreign> (<foreign xml:lang="lat">maiores,</foreign> Her.); <foreign xml:lang="lat">aegre,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">maturius vim prae se,</foreign> Brakman; <foreign xml:lang="lat">maturis</foreign> (lac. 7 letters) <foreign xml:lang="lat">ferret,</foreign> V.</note> aegre ferret finiri cum morte dolores,<note><foreign xml:lang="lat">dolores Numerium</foreign> or <foreign xml:lang="lat">Numenium,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">Pollentianum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">dolens numen,</foreign> V.</note> Numerium tribunum, malitia quendam exsuperantem, eisdem diebus convictum, confessumque quod exsecto vivae mulieris ventre, atque intempestivo partu extracto, infernis manibus excitis, de permutatione imperii consulere ausus est, familiaritatis contuitu, ordine omni mussante, abire iussit, inlaesum, salutem et invidendas opes et militiae statum integrum retenturum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p rend="indent">O praeclara informatio doctrinarum, munere caelesti indulta felicibus, quae vel vitiosas naturas saepe excoluisti! Quanta in illa caligine temporum correxisses, si Valenti scire per te licuisset, nihil aliud esse imperium, ut sapientes definiunt, nisi curam salutis alienae, bonique esse moderatoris, <pb n="v3.p.226"/> restringere potestatem, resistere cupiditati omnium rerum, et implacabilibus iracundiis, nosseque (ut Caesar dictator aiebat) miserum esse instrumentum senectuti recordationem crudelitatis, ideoque de vita et spiritu hominis, qui pars mundi est et animantium numerum complet, laturum sententiam diu multumque oportere cunctari,<note>transposui, c.c.; <foreign xml:lang="lat">cunctari oportere,</foreign> V.</note> nec praecipiti studio, ubi irrevocabile factum est, agitari, ut exemplum est illud antiquitati admodum notum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Apud proconsulem Asiae Dolabellam Smyrnaea mulier subolem<note><foreign xml:lang="lat">mulier subolem,</foreign> Her. (cf. Gell. xii. 7, 1); <foreign xml:lang="lat">materfamilias filium,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">dolabellamyrna</foreign> (lac. 11 letters) <foreign xml:lang="lat">propriam,</foreign> V.</note> propriam et maritum venenis necasse confessa, quod filium e matrimonio priore<note><foreign xml:lang="lat">e matrimonio priore,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ex alio matrimonio,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">eeo,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>; <foreign xml:lang="lat">arimonio (ri</foreign> from <foreign xml:lang="lat">li</foreign>) <foreign xml:lang="lat">el,</foreign> V2</note> susceptum occiderint,<note><foreign xml:lang="lat">susceptum occiderint,</foreign> added by Her.; <foreign xml:lang="lat">ab eis occisum comperisset</foreign>, G; V omits.</note> et comperendinata cum consilium, ad quod res ex more delata est, anceps, quid inter ultionem et scelus statui debeat, haesitaret, ad Areopagitas missa est (Athenienses iudices tristiores), quorum aequitas deorum quoque iurgia dicitur distinxisse. Hi causa cognita centesimo post anno <pb n="v3.p.228"/> cum accusatore mulierem adesse iusserunt, ne aut absolverent veneficam, aut ultrix necessitudinum puniretur. Ita numquam tardum existimatur, quod est omnium ultimum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">Post commissa iniquitatibus variis ante dicta, et impressas foede corporibus liberis, quae supervixerant, notas, inconivus<note><foreign xml:lang="lat">inconiuus,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">inconniuens,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">inconuiuus,</foreign> V.</note> Iustitiae oculus, arbiter et vindex perpetuus rerum vigilavit attente. Namque caesorum ultimae dirae, perpetuum numen ratione querellarum iustissima commoventes, Bellonae accenderant faces, ut fides oraculi firmaretur, quod nihil impune praedixerat perpetrari.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">Dum haec quae supra digesta sunt Antiochiae Parthico fragore cessante, per intestinas dilatantur aerumnas, coetus furiarum horrificus, post convolutos<note><foreign xml:lang="lat">conuolutos,</foreign> Pet. (cf. xiv. 11, 26); <foreign xml:lang="lat">inconuolutos,</foreign> V.</note> multiplices casus, ab eadem urbe digressus, cervicibus Asiae totius insedit hoc modo. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Festinus quidam Tridentinus ultimi sanguinis et ignoti, in nexum germanitatis a Maximino dilectus, ut sodalis et contogatus, decernentibus fatis, ad orientem transgressus est, ibique administrata Syria magisterioque memoriae peracto, bona lenitudinis et reverentiae reliquit exempla, unde regere <pb n="v3.p.230"/> Asiam proconsulari potestate exorsus, velificatione tranquilla, ut aiunt, ferebatur ad gloriam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Audiens autem Maximinum optimo cuique exitialem, obtrectabat subinde actibus eius, ut perniciosis et foedis. Sed cum impie peremptorum exsequiis suffragantibus, ad praefecturam venisse hominem comperisset immeritum, exarsit ad agenda sperandaque similia, et histrionis ritu mutata repente persona, studio nocendi concepto, incedebat oculis intentis ac diris,<note><foreign xml:lang="lat">diris,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">rigidis,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">ridis,</foreign> V.</note> praefecturam autumans affore prope diem, si ipse quoque se contaminasset insontium poenis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Et quamquam sint multa et varia, quae (ut levius interpretemur) egit asperrime: pauca tamen dici sufficiet, quae sunt nota ac pervulgata, ad aemulationem eorum commissa, quae facta sunt Romae. Ratio enim eadem est ubique<note><foreign xml:lang="lat">ubique,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">ubi,</foreign> V.</note> recte secusve gestorum, etiam si magnitudo sit dissimilis rerum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Philosophum quendam Coeranium, haut exilis meriti virum, ea causa tormentorum immanitate invictum<note><foreign xml:lang="lat">inuictum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">mulcatum.</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">multatum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">inmanitatem ultum,</foreign> V.</note> occidit, quod ad coniugem suam familiariter scribens, id<note><foreign xml:lang="lat">id,</foreign> NG, del. by Novák; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> V.</note> sermone addiderat Graeco: <foreign xml:lang="grc">σὺ δὲ νόει καὶ στέφε τὴν πύλην,</foreign><note><foreign xml:lang="grc">πύλην,</foreign> Casaubon, Haupt; <foreign xml:lang="grc">τυλην,</foreign> V.</note> quod dici proverbialiter solet, ut audiens altius aliquid agendum agnoscat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Anum quandam simplicem intervallatis febribus mederi leni carmine <pb n="v3.p.232"/> consuetam, occidit ut noxiam, postquam filiam suam ipso conscio curavit adscita. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>In chartis cuiusdam municipis clari, scrutari ex negotio iussis, genitura Valentis cuiusdam inventa est, repellensque calumnias is cuius intererat, cum obiectaretur ei quam ob rem constellationem principis collegisset, fratrem suum fuisse Valentem, dudumque obisse, documentorum plena fide monstrare pollicitus, inexspectato veritatis indicio, laniatis lateribus,<note><foreign xml:lang="lat">lateribus,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">lacer,</foreign> V, W<hi rend="sup">1</hi>AG, Pet.</note> trucidatus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Visus adulescens in balneis admovere marmori manus utriusque digitos alternatim et pectori, septemque vocales litteras numerasse, ad stomachi remedium prodesse id arbitratus: in iudicium tractus, percussus est gladio post tormenta.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> In Occidentis tractibus varia Valentinani Aug. saevitiae et efferatae crudelitatis exempla. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hic<note><foreign xml:lang="lat">hic,</foreign> Madvig; <foreign xml:lang="lat">hinc,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">his,</foreign> V.</note> et mihi vertenti stilum in Gallias, confunditur ordo seriesque gestorum, inter multa et saeva Maximinum reperiens iam praefectum, qui potestate late diffusa, scaevum imperatori accesserat incentivum, maiestati fortunae miscenti licentiam gravem. Quisquis igitur dicta considerat, perpendat etiam cetera, quae tacentur, veniam daturus, ut prudens, si non cuncta complectimur, quae <pb n="v3.p.234"/> consiliorum pravitas crimina in maius exaggerando commisit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Adulescente enim acerbitate, rationum inimica rectarum, trux suopte ingenio Valentinianus, post eiusdem Maximini adventum, nec meliora monente ullo nec retentante, per asperos actus velut aestu quodam fluctuum ferebatur et procellarum, adeo ut irascentis saepe vox et vultus et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added in G; V omits.</note> incessus mutaretur et color. Quam rem indicia varia testantur et certa, e quibus pauca sufficiet poni.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Adultus quidam ex his quos paedagogianos appellant, ad observandam venaticiam praedam, Spartanum canem retinere dispositus, ante praedictum tempus absolvit, adsultu eius evadere conantis appetitus et morsu: ideoque necatus ad exitium fustibus, eadem humatus est die. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Praepositum fabricae oblato thorace polito faberrime, praemiumque ideo exspectantem, ea re praecepit occidi diritate pari<note><foreign xml:lang="lat">occidi diritate pari,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">occidi quod,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">occideri adpraei</foreign> (<foreign xml:lang="lat">adp^i</foreign>), V.</note> quod pondus paulo minus habuit species ferrea, quam ille firmarat. Epiroten<note><foreign xml:lang="lat">Epiroten</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">remisso,</foreign> G omits.</note> aliquem ritus Christiani presbyterum acceptum Octaviano<note><foreign xml:lang="lat">acceptum</foreign> (from 1, 17) <foreign xml:lang="lat">Octauiano,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">tem</foreign> (cf. xxix. 1, 17) <foreign xml:lang="lat">Octauianum offensorum (-arum,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>), V.</note> ex proconsule <gap reason="omitted"/> offensarum auctore licet tardius ad sua remisso.<note><foreign xml:lang="lat">remisso,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">tardius redire</foreign> <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">permisso,</foreign> VA.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Constantianus <pb n="v3.p.236"/> strator paucos militares equos ex his ausus mutare, ad quos probandos missus est in Sardiniam, eodem iubente lapidum ictibus oppetit crebris. Athanasius favorabilis tunc auriga, ita<note><foreign xml:lang="lat">ita,</foreign> addidi (note <foreign xml:lang="lat">iga</foreign> in <foreign xml:lang="lat">auriga</foreign>).</note> suspectus ei vulgari levitate, ut vivus incendi iuberetur, si quid temptasset huius modi, non multo postea veneficiis usus incessebatur;<note><foreign xml:lang="lat">incessebatur,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ferebatur</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">beneficiis usum merebatur</foreign> (<foreign xml:lang="lat">ueneficiis,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">usus,</foreign> Gardt.), V.</note> nulla delata voluptatum artifici venia, ignibus aboleri praeceptus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Africanus causarum in urbe defensor assiduus, post administratam provinciam, ad regendam aliam adspiravit, cuius suffragatori magistro equitum Theodosio, id petenti, subagresti verbo pius responderat imperator:<note><foreign xml:lang="lat">responderat imperator,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">responderator,</foreign> V.</note> <q>Abi,</q> inquit, <q>comes, et muta ei caput, qui sibi mutari provinciam cupit</q>: et hoc elogio perit homo disertus, ad potiora festinans, ut multi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Claudium et Sallustium, ex Iovianorum numero ad usque tribunatus dignitates <choice><corr>progressos</corr><sic>progresses</sic></choice>, accusabat quidam vilitate ipsa despectus, quod cum imperium Procopius affectasset, aliqua pro eo locuti sunt bona. Cumque nihil quaestiones reperirent assiduae, mandare magistris equitum auditoribus princeps, ut agerent in exsilium Claudium<note><foreign xml:lang="lat">Claudium,</foreign> added in G after <foreign xml:lang="lat">agerent;</foreign> put after <foreign xml:lang="lat">exsilium</foreign> by Clark; V omits.</note> et Sallustium pronuntiarent capitis reum, pollicitus quod eum revocabit ad supplicium raptum; hocque ita (ut statutum <pb n="v3.p.238"/> est) observato, nec Sallustius morte exemptus est, nec Claudius nisi post eiusdem Valentiniani obitum deportationis maestitia liberatus<note>(lac. 3 lines) <foreign xml:lang="lat">longae</foreign> (lac. 3 letters) <foreign xml:lang="lat">cusauerit,</foreign> V.</note> <gap reason="omitted"/> longe recusaverit, cum illi saepissime torquerentur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Replicatis igitur quaestionibus dense, et quibusdam vi nimia tormentorum absumptis, ne vestigia quidem ulla delatorum reperta sunt criminum. In hoc negotio protectores, ad exhibendas missi personas, de <gap reason="omitted"/><note>lac. after <foreign xml:lang="lat">de,</foreign> Her.; no lac. in V.</note> fustibus praeter solitum caesi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Horrescit animus omnia recensere, simulque reformidat, ne ex professo<note><foreign xml:lang="lat">ex professo,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">de</foreign> (see note 2, from line 11), C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">reformidati ni perfesso,</foreign> V.</note> quaesisse videamur in vitia principis, alia commodissimi. Illud tamen nec praeteriri est aequum nec sileri, quod cum duas haberet ursas saevas hominum ambestrices, Micam auream et Innocentiam, cultu ita curabat<note><foreign xml:lang="lat">cultu ita curabat,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">cultant acerabat,</foreign> V.</note> enixo, ut earum caveas prope cubiculum suum locaret, custodesque adderet fidos, visuros sollicite, nequo<note><foreign xml:lang="lat">nequo</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">debetur</foreign> (note 6) G marks with asterisk; <foreign xml:lang="lat">casu ferarum,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">ea superarum,</foreign> V.</note> casu ferarum deleretur<note><foreign xml:lang="lat">deleretur,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">hebetetur,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">debetur,</foreign> V.</note> luctificus calor. Innocentiam denique, post multas quas eius laniatu cadaverum viderat sepulturas, ut bene meritam in silvas abire dimisit innoxiam, exoptans similes edituram.<note><foreign xml:lang="lat">exoptans similes edituram,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">exop</foreign> (lac. 4 letters) <foreign xml:lang="lat">simile sedit</foreign> (lac. 5 letters), V.</note> <gap reason="omitted"/> </p><pb n="v3.p.240"/></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Valentinianus A. Rhenum navali ponte transgressus, culpa militis Macrianum Alamannorum Regem incautum capere non potuit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Et haec quidem morum eius et propositi cruenti sunt documenta verissima. Sollertiae vero circa rem publicam usquam<note><foreign xml:lang="lat">usquam,</foreign> Wagner; <foreign xml:lang="lat">nusquam,</foreign> V.</note> digredientis, nemo<note><foreign xml:lang="lat">nemo <gap reason="omitted"/> dedisset,</foreign> G omits with lac. of 12 letters, with asterisk; <foreign xml:lang="lat">nemo,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">nee,</foreign> Her. (cf. xxxi. 2, 4); <foreign xml:lang="lat">nec quo,</foreign> V.</note> eum vel obtrectator pervicax incusabit, illud contemplans, quod maius pretium operae foret in<note><foreign xml:lang="lat">foret in,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">forsitan,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">forticen regendus,</foreign> V.</note> coercendis verius limite barbaris quam pellendis. Et cum dedisset<note>lac. 3 lines, <foreign xml:lang="lat">peculis,</foreign> V.</note> <gap reason="omitted"/> e speculis, siquis hostium se commovisset, desuper visus obruebatur.<note>lac. 9 letters at end of line, V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Agitabatur autem inter multiplices curas id omnium primum atque<note><foreign xml:lang="lat">primum atque,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">prima de,</foreign> V.</note> potissimum, ut Macrianum regem auctum inter mutationes crebras sententiarum, iamque in nostros adultis viribus exsurgentem, vi superstitem raperet vel insidiis, ut multo ante Vadomarium Iulianus: et praevisis quae<note><foreign xml:lang="lat">prouisis quae,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">praeui</foreign> (lac. 4 letters at end of line) <foreign xml:lang="lat">negotium,</foreign> V.</note> negotium poscebat et tempus, cognitoque transfugarum indiciis, ubi comprehendi nihil hostile<note><foreign xml:lang="lat">hostile,</foreign> added by Her.; V omits.</note> operiens poterit ante dictus, tacite quantum concessit facultas, nequi conserendo officeret ponti, iunxit navibus <pb n="v3.p.242"/> Rhenum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Et antegressus contra Mattiacas aquas, primus Severus, qui pedestrem curabat exercitum, perpensa militum paucitate, territus stetit, timens ne resistere nequiens, irruentium opprimeretur hostilium agminum mole. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et quia suspicabatur venalia ducentes mancipia scurras, casu illic repertos, id quod viderant, excursu celeri nuntiare, cunctos mercibus direptis occidit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Adventu itaque plurium copiarum animati indices, castrisque ad tempus brevissimum fixis, quia nec sarcinale iumentum quisquam nec tabernaculum habuit, praeter principem, cui tapete et sisyra suffecerant<note><foreign xml:lang="lat">et sisyra suffecerant,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">tapete suffecerat</foreign> (cf. xvi. 5, 5), Pet.; <foreign xml:lang="lat">tapete</foreign> (lac. 7 letters) <foreign xml:lang="lat">sufficerat po,</foreign> V.</note> pro tentorio, parumper ob tenebras morati nocturnas, exsiliente Lucifero, urgente<note><foreign xml:lang="lat">Lucifero urgente,</foreign> added by Her. (cf. xix. 7, 2); <foreign xml:lang="lat">exigente procinctu,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">exiliente procincti,</foreign> V.</note> procinctu pergebant ulterius, itinerum gnaris ducentibus,<note><foreign xml:lang="lat">ducentibus <gap reason="omitted"/> erat</foreign> (see crit. note 5), G omits with lac. of 4 letters and asterisk; <foreign xml:lang="lat">ducentibus,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">discentibus,</foreign> V.</note> frequenti<note><foreign xml:lang="lat">frequenti,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">fre</foreign> (lac. 4 letters), V.</note> equitatu cum Theodosio rectore praeire disposito, ne quid lateret<note><foreign xml:lang="lat">nequid lateret,</foreign> Her. (cf. xxiv. 1, 13); <foreign xml:lang="lat">sequi ratus,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">et quia aderat,</foreign> Pet. in Index; <foreign xml:lang="lat">equirat erat</foreign> (lac. 3 1/2 lines), V.</note> <gap reason="omitted"/> tempore iaceat, extento strepitu suorum est impeditus quibus assidue mandans, ut rapinis et incendiis abstinerent, impetrare non <pb n="v3.p.244"/> potuit. Ignium enim crepitu dissonisque clamoribus satellites exciti, idque quod acciderat suspicati, carpento veloci impositum regem angusto aditu circumfractis collibus abdiderunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Hac Valentinianus gloria defraudatus nec sua culpa nec ducum, sed intemperantia militis, quae dispendiis gravibus saepe rem Romanam afflixit, ad usque quinquagesimum lapidem terris hostilibus inflammatis, redit Treveros maestus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ubi tamquam leo ob cervum amissum vel capream morsus vacuos concrepans tum cum<note><foreign xml:lang="lat">tum cum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">dum cum,</foreign> V.</note> hostium disiecta frangeret <choice><corr>timor</corr><sic>timer</sic></choice>, in Macriani locum Bucinobantibus, quae contra Mogontiacum gens est Alamannica,<note><foreign xml:lang="lat">Alamannica,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">Alamanna,</foreign> EAG (<foreign xml:lang="lat">Ale-,</foreign> G); <foreign xml:lang="lat">alamannia,</foreign> V.</note> regem Fraomarium ordinavit, quem paulo postea quoniam recens excursus eundem penitus vastaverat pagum, in Britannias<note><foreign xml:lang="lat">Brittanias,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">Britannos,</foreign> W; <foreign xml:lang="lat">brittanas latum,</foreign> V.</note> translatum, potestate tribuni, Alamannorum praefecerat numero, multitudine viribusque ea tempestate florenti: Bitheridum vero et Hortarium (nationis eiusdem primates), item regere milites iussit, e quibus Hortarius, proditus relatione Florenti, Germaniae ducis, contra rem publicam quaedam ad Macrianum scripsisse, barbarosque optimates, veritate tormentis expressa, conflagravit flamma poenali.</p><pb n="v3.p.246"/></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Theodosius, magister equitum per Gallias, Firmum Maurum Nubelis Regulifilium, qui a Valentiniano desciverat, multis procliis atterit, ac demum eo ad voluntariam mortem compulso, pacem Africae reddit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Abhinc inter<note><foreign xml:lang="lat">inter</foreign> (lac. 2 1/2 lines) <foreign xml:lang="lat">proximo</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">proxima,</foreign> EG.</note> <gap reason="omitted"/> proximo haec narratione disseri continua placuit, ne dum negotiis longe discretis et locis alia subseruntur, cognitio multiplex necessario confundatur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Nubel velut regulus per nationes Mauricas potentissimus, vita digrediens, et legitimos et natos e concubinis reliquit filios, e quibus Zammac comiti nomine Romano acceptus, latenter a fratre Firmo peremptus, discordias excitavit et bella. Eius enim necem ulcisci, impensiore studio properans comes, ad insidiatoris perniciem multa ciebat et formidanda. Utque rumores distulerunt assidui, navabatur opera diligens in palatio, Romani quidem relationes, multa et aspera congerentes in Firmum, libenter suscipi recitarique principi, in earum favorem concinentibus multis: ea vero, quae contra Firmus salutis tuendae gratia docebat crebro per suos, accepta, diutius occultari, Remigio <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> officiorum magistro, affine amicoque Romani, inter potiores <pb n="v3.p.248"/> imperatoris necessitates haec velut minima et superflua, non nisi opportune legi posse adseverante.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Quae cum ad obruendam defensionem suam agitari adverteret Maurus, ultimorum metu iam trepidans, ne amendatis, quae praetendebat, ut perniciosus et contumax indemnatus<note><foreign xml:lang="lat">indemnats</foreign>, Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">condemnatus,</foreign> V.</note> occideretur, ab imperii dicione descivit et adiumenta conquirebat vicinarum gentium<note><foreign xml:lang="lat">conquirebat</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">gen-,</foreign> added by Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">adiumenta</foreign> (lac. 14 letters) <foreign xml:lang="lat">tium,</foreign> V.</note> <gap reason="omitted"/> ad vastandum<note><foreign xml:lang="lat">Ad hoc periculum antequam,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">uastand</foreign> (lac. 18 letters) <foreign xml:lang="lat">hostis</foreign>, V; (<foreign xml:lang="lat">uastandum,</foreign> A).</note> <gap reason="omitted"/> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Ad hoc periculum antequam<note><foreign xml:lang="lat">Ad hoc periculum antequam,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">uastand</foreign> (lac. 18 letters) <foreign xml:lang="lat">hostis</foreign>, V; (<foreign xml:lang="lat">uastandum,</foreign> A).</note> hostis implacabilis incrementis virium adulescerent, abolendum cum comitatensis auxilio militis pauci Theodosius magister equitum mittitur, cuius virtutes (ut impetrabilis) ea tempestate prae ceteris enitebant:<note><foreign xml:lang="lat">enitebant,</foreign> Val. c.c.; <foreign xml:lang="lat">eminebant,</foreign> Harmon; <foreign xml:lang="lat">nitebant,</foreign> V.</note> Domitii Corbulonis et Lusii simillimi veterum,<note><foreign xml:lang="lat">simillimi ueterum,</foreign> sugg. by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">ueterum simillimi,</foreign> V.</note> quorum prior sub Nerone, alter Traiano rem regente Romanam pluribus inclaruere fortibus factis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Proinde ab Arelate secundis egressus auspiciis, emeatoque mari cum classe, quam ductabat, nullo de se rumore praegresso, defertur ad Sitifensis Mauritaniae litus, quod appellant accolae <choice><corr>Igilgitanum</corr><sic>Igilgilitanum</sic></choice>.<note><foreign xml:lang="lat">Igilgilitanum,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">Igilgitanum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">gilgitanum,</foreign> V.</note> Ibique inventum casu Romanum leniter allocutus, misit ad <pb n="v3.p.250"/> vigilias ordinandas et praetenturas, parum super his quae verebatur increpitum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quo ad Caesariensem digresso Gildonem Firmi fratrem et Maximum misit correpturos Vincentium, qui curans Romani vicem, incivilitatis eius erat particeps et furtorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Recepto itaque tardius milite, quem <choice><corr>amplitudo</corr><sic>amplitude</sic></choice> maris morabatur,<note><foreign xml:lang="lat">morabatur,</foreign> added in G before <foreign xml:lang="lat">maris; retinuit,</foreign> A, after <foreign xml:lang="lat">maris; maris retorsit,</foreign> sugg. by Clark; no lac. in V.</note> Sitifim properans, Romanum cum domesticis custodiendum, protectoribus committi mandavit, agensque in oppido sollicitudine diducebatur ancipiti, multa cum animo versans, qua via quibusve commentis, per exustas caloribus terras pruinis assuetum duceret militem, vel hostem caperet discursatorem et repentinum, insidiisque potius clandestinis, quam proeliorum stabilitate confisum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Quod ubi Firmo levi rumore, dein apertis est indiciis cognitum, spectatissimi ducis adventu praestrictus, veniam cum concessione<note><foreign xml:lang="lat">cum concessione,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">concessionemque,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">confes siones,</foreign> V.</note> praeteritorum, missis oratoribus poscebat et scriptis, docentibus eum non sponte sua ad id erupisse, quod norat<note><foreign xml:lang="lat">norat,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">morat,</foreign> Kell., Eyssen.</note> scelestum, sed Romani<note><foreign xml:lang="lat">scelestum</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">iniquitate,</foreign> lac. by Clark; <foreign xml:lang="lat">sed,</foreign> added in G; <foreign xml:lang="lat">Romani,</foreign> added by Her.; without lac., V.</note> iniquitate grassante licentius, ut monstrare pollicebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Quibus lectis, paceque obsidibus acceptis promissa, dux ad recensendas legiones quae Africam tuebantur, ire pergebat ad <pb n="v3.p.252"/> Pancharianam stationem, quo convenire praeceptae sunt. Ibi magnificis verbis atque prudentibus spe cunctorum erecta, reversus Sitifim, consociato<note><foreign xml:lang="lat">consociato,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">concitato,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">conciato,</foreign> V.</note> indigena milite cum eo quem ipse perduxerat, aegre perpetiens moras, ad procinctus ire ocius festinabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Inter residua autem multa et clara, id amorem eius auxerat in immensum, quod a provincialibus commeatum exercitui prohibuit dari, messes et condita hostium virtutis nostrorum horrea esse, fiducia memorans speciosa.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">His ita cum laetitia possessorum dispositis, ad Tubusuptum progressus, oppidum Ferrato contiguum monti, legationem secundam Firmi repudiavit, quae obsides (ut ante statutum est) non duxerat secum. Unde omnibus pro loco et tempore cautius exploratis, concito gradu Tyndensium gentem et Masinissensium petit, levibus armis instructas, quas Mascizel et Dius fratres Firmi ductabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Cum essent hostes iam in contuitu, membris omnibus celeres, post missilia hinc inde crebrius iacta, committitur certamen asperrimum, interque gemitus mortis et vulnerum, audiebantur barbarorum ululabiles fletus captorum et caesorum,<note><foreign xml:lang="lat">caesorum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">sauciorum,</foreign> Her.</note> pugnaque dirempta <pb n="v3.p.254"/> plures agri populati sunt et incensi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Inter quas<note>quas, scripsi; <foreign xml:lang="lat">quos,</foreign> V; cf. xvii. 7, 1.</note> clades eminuere fundi Petrensis, excisi radicitus, quem Salmaces dominus (Firmi frater) in modum urbis exstruxit. Hoc successu victor elatus, mira velocitate Lamfoctense oppidum occupavit, inter gentes positum ante dictas, ubi abunde rei cibariae copiam condi effecit, ut si pergens interius alimentorum offendisset penuriam, iuberet e propinquo convectari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Quae dum ita procedunt, Mascizel reparatis viribus nationum confinium adminicula ductans, conserta manu cum nostris, fusis e parte suorum compluribus,<note><foreign xml:lang="lat">compluribus,</foreign> Her. c.c.; <foreign xml:lang="lat">pluribus,</foreign> V.</note> ipse equi pernicitate aegre discrimine mortis exemptus est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Fessus aerumnis gemini proelii Firmus, imoque aestuans corde, nequid ultimae rationis omitteret, Christiani ritus antistites oraturos pacem cum obsidibus misit. Qui quoniam suscepti lenius pollicitique victui congrua militibus (ut praeceptum est), laeta rettulere responsa et pacem,<note><foreign xml:lang="lat">et pacem, missis,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">responsae procem missis,</foreign> V.</note> missis muneribus, Maurus ipse fidentius ad Romanum perrexerat ducem, equo insidens apto ad ancipitis casus, cumque prope venisset, fulgore signorum et terribili vultu Theodosi praestrictus, iumento desiluit, curvataque cervice humi paene affixus, temeritatem suam flebiliter incusabat, pacem obsecrando cum <pb n="v3.p.256"/> venia. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p><choice><corr>susceptusque</corr><sic>Suseeptusque</sic></choice> cum osculo, quoniam id rei publicae conducebat, bonae spei iam plenus, sufficientia praebuit alimenta, et quibusdam propinquis suis ad obsidum vicem relictis, abscessit, captivos (ut spoponderat) redditurus, quos primis turbarum exordiis rapuit: biduoque post, Icosium oppidum, cuius supra docuimus conditores, militaria signa et coronam sacerdotalem, cum ceteris quae interceperat, nihil cunctatus restituit, ut praeceptum est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Exinde cum discursis itineribus magnis, Tipasam noster dux introiret, legatis Mazicum, qui se consociaverant Firmo, suppliciter obsecrantibus veniam, animo elato respondit, se in eos ut perfidos arma protinus commoturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Quibus imminentis<note><foreign xml:lang="lat">imminentis,</foreign> NAG; <foreign xml:lang="lat">minantis,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">minanti,</foreign> V.</note> periculi metu defixis, revertique iussis ad sua, Caesaream ire tendebat, urbem opulentam quondam et nobilem,<note>et<foreign xml:lang="lat">nobilem,</foreign> added in G; V omits.</note> cuius itidem originem in Africae situ digessimus plene, eamque ingressus, cum omnem paene incendiis late dispersis vidisset exustam, horridasque canitie silices, primam et secundam legionem ad tempus ibi locari disposuit, ut <pb n="v3.p.258"/> favillarum egerentes acervos, agitarent ibi praesidium, ne repetito barbarorum impetu vastaretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">Quae cum rumores crebri distulissent et veri,<note><foreign xml:lang="lat">crebri d. et ueri,</foreign> tr. by Her.; <foreign xml:lang="lat">ueri distulissent,</foreign> G <foreign xml:lang="lat">crebri,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">certi,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">uero sustulissent et curii,</foreign> V.</note> provinciae rectores, tribunusque Vincentius, e latibulis quibus sese commiserant, egressi tandem intrepidi ad ducem ocius pervenerunt. Quibus ille gratanter visis atque susceptis, agens etiam tum<note><foreign xml:lang="lat">tum,</foreign> added by Her.; V omits.</note> apud Caesaream, fide rerum diligentius explorata, comperit Firmum per speciem paventis<note><foreign xml:lang="lat">pauentis,</foreign> Kell.; <foreign xml:lang="lat">parentis,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> add. G; <foreign xml:lang="lat">fauentis,</foreign> V.</note> et supplicis, tectiore consilio id moliri, ut nihil hostile metuentem<note><foreign xml:lang="lat">metuentem,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">operientem,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">merientem,</foreign> V.</note> exercitum in modum tempestatis subitae conturbaret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Quam ob rem conversus hinc venit ad municipium Sugabarritanum, Transcellensi monti accline, ubi inventos equites quartae sagittariorum cohortis, quae ad rebellem defecerat, ut contentum se supplicio leniori monstraret, omnes contrusit ad infimum militiae gradum, eosque et Constantianorum peditum partem Tigavias venire iusserat cum tribunis, e quibus unus torquem pro diademate capiti imposuit Firmi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Quae dum<note><foreign xml:lang="lat">Quae dum,</foreign> tr. by Her.; <foreign xml:lang="lat">dumque,</foreign> V.</note> aguntur, reverterunt Gildo et Maximus, Bellen e principibus Mazicum et Fericium gentis praefectum ducentes, qui factionem iuverant quietis publicae turbatoris<note>lac. 11 letters with 2 asterisks, G; lac. 3 1/2 lines, V.</note> <gap reason="omitted"/> producerent vinctos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>Quo ita ut statutum <pb n="v3.p.260"/> est facto, lucis primo exortu, ipse egressus, cum invenisset eos in exercitu circumsaeptos: <q>Quid de istis nefariis</q> inquit <q>proditoribus fieri oportere, contubernales devoti, censetis?</q> Secutusque acclamationem rogantium, sanguine vindicari, eos qui inter Constantianos merebant, prisco more militibus dedidit<note><foreign xml:lang="lat">dedidit,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">dedit,</foreign> V.</note> occidendos, sagittariorum vero primoribus manus incidit, residuos supplicio capitali multavit, ad aemulationem Curionis, acerrimi illius ducis, qui Dardanorum ferociam, in modum Lernaeae serpentis aliquotiens renascentem, hoc genere poenarum extinxit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Sed obtrectatores malivoli vetus factum laudantes, hoc ut dirum vituperant et asperrimum, Dardanos hostes memorantes internecivos, et iuste quae sustinuere perpessos, hos vero subsignanos milites debuisse lenius corrigi, ad unum prolapsos errorem. Quos nescientes<note><foreign xml:lang="lat">nescientes,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">scientes,</foreign> V.</note> forsitan admonemus, hanc cohortem et facto fuisse<note><foreign xml:lang="lat">fuisse,</foreign> added by Haupt; V omits.</note> et exemplo adversam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Ante dictos<note><foreign xml:lang="lat">aduersam. antedictos</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">dictis</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">aduersam antedictis,</foreign> with lac., Her.</note> Bellen et Fericium, quos duxerat Gildo, tribunumque sagittariorum Curandium, ea re iussit occidi, quod nec ipse umquam cum hostibus congredi voluit, nec suos ut pugnarent hortari. Agebat autem haec Tullianum illud <pb n="v3.p.262"/> advertens, quod <q>salutaris vigor<note><foreign xml:lang="lat">uigor, V; rigor,</foreign> E 3AG; <foreign xml:lang="lat">seueritas,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>, Cic.</note> vincit inanem speciem clementiae.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">Exin profectus, fundum nomine Gaionatis, muro circumdatum valido, receptaculum Maurorum tutissimum, arietibus admotis evertit, et caesis omnibus incolis, moenibusque complanatis, ad Tingitanum castellum progressus, per Ancorarium montem, Mazicas in unum collectos invasit, iam tela reciprocantes, volitantia grandinis ritu. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>Et cum esset utrimque discursum, agmina viribus<note><foreign xml:lang="lat">uiribus,</foreign> Clark (cf. xxiii. 2, 17; xviii. 4, 1 ); <foreign xml:lang="lat">uiris,</foreign> V.</note> armisque incitata nostrorum non perferentes Mazices licet bellicosum genus et durum, diversis stragibus implicati, foedo diffluxere terrore, ruentesque in fugam, caesi sunt absque his qui reperta copia discedendi supplici prece veniam (quam dari tempus flagitaverat) impetrarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>Suggen eorum <choice><corr>ductorem</corr><sic>duetore</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">ductore,</foreign> followed by lac. of 3 lines, V.</note> <gap reason="omitted"/> Romano successerat, in Sitifensem Mauritaniam ire disposito, ad agitanda praesidia, ne provincia pervaderetur, ipse praeteritis elatior casibus, gentem petit Musonum, quam conscientia rapinarum et caedum actibus congregaverat Firmi, ut sperabatur maiora mox adepturi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p rend="indent">Progressusque aliquantum, iuxta Addense municipium comperit, dissonas cultu et sermonum varietate, nationes plurimas unum spirantibus animis, immanium exordia concitare bellorum, <pb n="v3.p.264"/> adigente hortanteque maxima spe praemiorum, sorore Firmi nomine Cyria, quae abundans divitiis, et destinatione feminea, nisibus magnis instituit iuvare germanum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>Quocirca Theodosius veritus, ne Marti sese committeret impari, congressusque multitudini immensae cum paucis—tria enim armatorum milia ductabat atque quingentos—amitteret universos, inter pudorem cedendi, pugnandique ardorem, gradiens retro paulatim, trudente pondere plebis abscessit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>Hocque eventu barbari nimium quantum elati,<note><foreign xml:lang="lat">elati,</foreign> Val.; V omits with lac. 5 letters; <foreign xml:lang="lat">elati</foreign> <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">ipsum,</foreign> omitted by G with lac. of 9 letters and 2 asterisks.</note> sequentesque pertinaciter<note>lac. of 2 1/3 lines, V.</note> <gap reason="omitted"/> certare necessitate compulsus<note><foreign xml:lang="lat">compulsus,</foreign> Her.; (lac. 9 letters) <foreign xml:lang="lat">sussemet,</foreign> V.</note> semet ipsum et ad internecionem perdiderat cunctos, ni gentium turbulenta concussio, procul Mazicum visis auxiliis, quos anteibant quidam Romani, arbitrata in se impetum agminum ferri complurium, versa in pedes aperuisset nostris exitus antehac intersaeptos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Exinde cum militem ducens incolumem Theodosius ad fundum venisset nomine Mazucanum, exustis desertoribus paucis, aliisque ad sagittariorum exemplum, quibus manus ademptae sunt, contruncatis, Tipasam<note><foreign xml:lang="lat">Tipasam,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">tipatam,</foreign> V.</note> mense Februario venit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>Ubi diutius agens, ut antiquus ille Cunctator pro negotio consultabat, commentis potius et prudentia quam periculosis congressibus, hostem pugnacem et <pb n="v3.p.266"/> impetrabilem iactu telorum, si fors copiam dederit, oppressurus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Mittebat tamen assidue suadendi quosdam peritos, ad gentes circumsitas, Baiuras Cantaurianos Avastomates Cafaves <choice><corr>Davaresque</corr><sic>Bavaresque</sic></choice> et finitimos alios, nunc timore nunc praemiis<note><foreign xml:lang="lat">nunc praemiis,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">nunc nummis,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>HTCN<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">nun miseos,</foreign> V.</note> eos ad societatem alliciens, veniamque petulantiae interdum promittendo cum<note>lac. of 3 lines, V; <foreign xml:lang="lat">curmtultorius</foreign> omitted without lac. by G.</note> <gap reason="omitted"/> t ulterius<note><foreign xml:lang="lat"><gap reason="omitted"/> t ulterius,</foreign> Her. (cf. xvii. 13, 30); <foreign xml:lang="lat">tultorius,</foreign> V.</note> per ambages et moras hostem frangentem suos impetus oppressurus, ut quondam Pompeius Mithridatem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p rend="indent">Qua causa declinans perniciem proximam Firmus, licet praesidiorum magnitudine communitus, relicta plebe, quam coegerat magna mercede, quoniam latendi copiam nocturna quies dedit, Caprarienses montes longe remotos penetravit, et diruptis rupibus inaccessos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>Cuius abitu clandestine multitudo dispersa sine rectore particulatimque diffluens, invadendi eius castra nostris copiam dedit. Hisque direptis, et interfectis qui resistebant, vel in deditionem acceptis, regionum maxima parte vastata, gentibus per quas transibat dux consultissimus apposuit fidei compertae praefectos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>Hac inopina sequendi confidentia territus perduellis, servis comitantibus paucis, digressu celeri <pb n="v3.p.268"/> consulturus saluti, nequo praepediretur obstaculo, abiecit pretiosarum sarcinas specierum, quas avexerat secum. Uxorem<note><foreign xml:lang="lat">uxorem <gap reason="omitted"/> per anc. di,</foreign> omitted in G with lac. 11 letters and 2 asterisks.</note> namque<note><foreign xml:lang="lat">nanque</foreign>, E<hi rend="sup">2</hi>A; <foreign xml:lang="lat">enim,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">nam fassam <gap reason="omitted"/> perancipitis di</foreign> (<foreign xml:lang="lat">di,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>), V.</note> fessam labore continuo et per ancipitis di <gap reason="omitted"/> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>Theodosius nullique adeuntium<note><foreign xml:lang="lat">adeuntium,</foreign> EW<hi rend="sup">2</hi>, vulgo; G omits; <foreign xml:lang="lat">transfugientium,</foreign> sugg. by Fletcher; <foreign xml:lang="lat">adeum</foreign> (lac. 10 letters) <foreign xml:lang="lat">tium,</foreign> V.</note> parcens, mundiore victu stipendioque milite recreato, Caprariensibus Abannisque eorum vicinis proelio levi sublatis, ad municipium properavit <gap reason="omitted"/> ense:<note><foreign xml:lang="lat">properauit</foreign> (lac. 4 letters) <foreign xml:lang="lat">ense,</foreign> V; no lac. in G.</note> sed<note><foreign xml:lang="lat">set ueris,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">uerisque,</foreign> G; V omits <foreign xml:lang="lat">set.</foreign> </note> veris nuntiis doctus, barbaros occupasse iam tumulos, per anfracta undique spatia in sublime porrectos, nullique pervios nisi indigenis locorum perquam gnaris, repedando dedit hostibus facultatem, per indutias (licet breves) Aethiopum iuxta agentium adminiculis augeri vel maximis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>Qui concatervatis copiis fremituque minaci, sine sui respectu ruentes in pugnam, averterunt eum inaestimabilium turmarum specie dira perterrefactum, statimque redintegratis animis, commeatus vehens abunde, revertit, et conglobatis suis scutaque in formidabilem moventibus gestum, controversas eisdem opposuit manus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>Quamquam igitur immite quiddam barbaricis concrepantibus tubis,<note><foreign xml:lang="lat">tubis,</foreign> Her. (cf. xvi. 12, 27): <foreign xml:lang="lat">armis,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ab his,</foreign> V.</note> manipuli furentium imminebant, ipsi quoque parmas <pb n="v3.p.270"/> genibus illidentes, tamen ut pugnator ille cautus et prudens, militis paucitate diffisus, audacter agmine quadrato incedens, ad civitatem nomine Contensem flexit iter intrepidus, ubi captivos<note><foreign xml:lang="lat">intrepidus, ubi captiuos,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">intrepidum</foreign> (lac. 3 letters with asterisk), G; <foreign xml:lang="lat">inter intrepi</foreign> (lac. 6 letters) <foreign xml:lang="lat">quorum summa ui</foreign> (xxix. 1, 17), V.</note> nostros Firmus ut in munimento abstruso locarat et celso; cunctisque receptis, in proditores satellitesque memorati animadvertit acriter (ut solebat).</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p rend="indent">Hoc ei magni numinis adiumento gerenti prosperrime, verus indicat explorator confugisse ad Isaflensium populum Firmum: ad quem reposcendum una cum fratre Mazuca, ceterisque necessitudinibus illuc ingressus, cum adipisci non posset, genti bellum indixit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>Et proelio atroci commisso, ferocientibus barbaris ultra modum, aciem rotundo<note><foreign xml:lang="lat">in rotunda,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">in</foreign> del. as dittogr. by Clark (cf. xxiii. 4, 14); <foreign xml:lang="lat">rotundo,</foreign> A.</note> habitu figuratam opponit, adeoque Isaflenses pondere catervarum urgentium<note><foreign xml:lang="lat">ingruentium</foreign> (cf. Tac., <foreign xml:lang="lat">Ann.</foreign> ii. 11, 4), Walter; <foreign xml:lang="lat">ingentium,</foreign> V.</note> inclinati sunt, ut plurimi caderent, et ipse Firmus ferox et saepe in suam perniciem<note><foreign xml:lang="lat">perniciem,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>G; lac. after <foreign xml:lang="lat">perniciem,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">pernicionem</foreign> (without lac.), V.</note> praeceps equo auferretur in fugam, per saxa et rupes discurrere citius assueto, Mazuca vero frater eius caperetur letaliter saucius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>Qui Caesaream mitti dispositus, ubi saeva inusserat monumenta facinorum pessimorum, dilatato vulneris hiatu discessit. Caput tamen eius avulsum residue <pb n="v3.p.272"/> integro<note><foreign xml:lang="lat">integro corpore,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">incorpore,</foreign> V.</note> corpore, cum magno visentium gaudio urbi illatum est ante dictae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>Post haec Isaflensium gentem, quae obstitit, superatam dux nobilis incommodis multis (ut aequitas poscebat) afflixit. Ibi Evasium potentem municipem, Florumque eius filium, et quosdam alios per secretiora consilia temeratorem quietis iuvisse confutatos aperte, flammis absumpsit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p rend="indent">Exindeque pergens interius, nationem Iubalenam spiritu aggressus ingenti, ubi natum Nubelem patrem didicerat Firmi, repulsus altitudine montium et flexuosis angustiis, stetit. Et quamlibet facto in hostem impetu pluribusque peremptis aperuerit viam, formidans tamen sublimia collium ad insidiandum aptissima, ducens suos incolumes, revertit ad Audiense castellum: ubi Iesalensium gens fera semet dedidit<note><foreign xml:lang="lat">dedidit</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">dedit,</foreign> V.</note> voluntaria, auxilia praestare spondens et commeatus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p rend="indent">His et eius modi gloriosis actibus exsultans amplissimus ductor, ipsum otii turbatorem petebat valido virium nisu, ideoque prope munimentum nomine Medianum diu consistens, per multas prudentesque sententiarum vias eundem sibi prodi posse sperabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>Haecque cogitationibus anxiis, altioreque prospiciens cura, rursus ad Isaflenses hostem comperit revertisse; quos nihil moratus, ut antea, agminibus adoritur incitatis. Cui rex Igmazen nomine spectatus per eos tractus opibusque insignis, progressus obviam confidenter: <q>Cuius loci es tu</q> <pb n="v3.p.274"/> inquit <q>vel quid acturus huc venisti? responde.</q> Quem Theodosius fundata mente intuens torvum: <q>Comes,</q> ait, <q>Valentiniani sum (orbis terrarum domini) ad opprimendum latronem funereum missus; quem nisi statim reddideris, ut invictus statuit imperator, peribis funditus cum gente quam regis.</q> Quo audito Igmazen post convicia multa, quae congessit in ducem, ira doloreque perculsus abscessit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>Et secutae principio lucis, utrimque occursurae sibi ad confligendum processerunt acies minacissimae, et barbarorum viginti paene milia in ipsis locata sunt frontibus, occultatis pone terga subsidialibus globis, ut assurgentes paulatim nostros multitudine clauderent insperata: hisque Iesalenses auxiliares accessere quam plures, quos adiumenta et commeatus nostris docuimus promisisse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>Contra Romani, quamvis admodum pauci, tamen fortibus animis, victoriisque antegressis elati, densetis<note><foreign xml:lang="lat">densetis,</foreign> E, Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">densatis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">desetis,</foreign> V.</note> lateribus, scutisque in testudinis formam cohaerenter aptatis, restiterunt gradibus fixis, et a sole orto usque ad diei extimum pugna protenta, paulo ante vesperam visus est Firmus, equo celsiori insidens, sago puniceo porrectius panso, milites clamoribus magnis hortari, ut dedant Theodosium opportune, truculentum eum appellans et dirum, et suppliciorum saevum repertorem, si discriminibus eximi vellent, quae perferebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>Hae insperatae <pb n="v3.p.276"/> voces ad dimicandum quosdam acrius incitarunt, alios deserere proelium illexerunt. Proinde ubi noctis advenit quies prima, partibus tenebrarum obvolutis horrore, dux reversus ad Duodiense castellum, militesque recognoscens, eos quos a pugnandi proposito pavor et verba detorserant Firmi, diverso genere poenarum exstinxit: alios ademptis dexteris quosdam vivos combustos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>Excubiasque agens cura pervigili, barbarorum aliquos ausos, cum apparere non possent, post occasum lunae castra sua temptare effudit,<note><foreign xml:lang="lat">effudit,</foreign> sugg. by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">studit</foreign> (corr. to <foreign xml:lang="lat">fudit</foreign> by second hand), V.</note> vel irruentes audentius capit. Digressus exinde passibus citis, Iesalenses ut ambiguae fidei per tramites adortus obliquos undere parum sperari potuit) ad penuriam vastavit extremam, perque Caesariensis Mauritaniae oppida reversus Sitifim, Castorem et Martinianum rapinarum flagitiorumque Romani participes, ad interitum tortos incendit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p rend="indent">Redintegratur post haec cum Isaflensibus bellum, primoque conflictu barbarorum pluribus pulsis et interfectis, rex eorum Igmazen, vincere antehac assuetus, terrore fluctuans mali praesentis, nihilque commerciis vetitis ad vitam spei sibi restare, si obstinatius egerit, arbitratus, quantum caute fieri potuit et occulte, prorupit ex acie solus, <pb n="v3.p.278"/> visumque Theodosium suppliciter petit, ut Masillam<note><foreign xml:lang="lat">Masillam,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">Masilam,</foreign> Her. (cf. Dessau, 2223); <foreign xml:lang="lat">misiliam,</foreign> V.</note> Mazicum optimatem ad se venire iuberet. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>Per quem (ut rogaverat) missum, clandestinis colloquiis monuit, ducem suopte ingenio pertinacem, ut ad praebendam sibi copiam agendi quae vellet, popularibus suis acriter immineret, eosque assiduitate pugnandi mutaret in metum, promptos quidem ad perduellis favorem sed iacturis multiplicibus fessos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>Paruit Theodosius dictis, et crebritate certaminum Isaflenses ita protrivit, ut eisdem labentibus pecudum ritu,<note><foreign xml:lang="lat">ritu</foreign> added after <foreign xml:lang="lat">pecudum,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">more</foreign> before <foreign xml:lang="lat">p,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>N<hi rend="sup">2</hi>G; V omits.</note> Firmus ipse<note><foreign xml:lang="lat">ipse,</foreign> add. by Her. (cf. § 41); <foreign xml:lang="lat">quoque,</foreign> by C.F.W.M.; <foreign xml:lang="lat">firmusque,</foreign> V.</note> latenter evaderet, et aviis et diuturnis latebris amendandus, inibi dum de fuga consultat, tentus ab Igmazene custodiretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>Et quoniam obscurius gesta didicerat per Masillam, in extremis rebus unum remedium superesse contemplans, calcare vivendi cupiditatem voluntaria statuit morte: vinoque consulto distentis<note><foreign xml:lang="lat">distentis,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">distentus,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">destentus,</foreign> V.</note> et crapulatis,<note><foreign xml:lang="lat">crapulatis,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">crapulentus</foreign>, A; <foreign xml:lang="lat">crapulentis,</foreign> V.</note> silenti nocte oppressis altiore somno custodibus, pervigil ipse impendentis aerumnae terrore, insonis gradibus relicto cubili, manibus repens et pedibus, longius sese discrevit, repertumque funiculum, quem ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by Her. (xxvi. 8, 12); V omits.</note> finiendae vitae paraverat<note><foreign xml:lang="lat">parauerat,</foreign> Clark, <foreign xml:lang="lat">c.c.;</foreign> <foreign xml:lang="lat">parauere,</foreign> V.</note> casus, de clavo parieti affixo suspendit, ubi collo inserto, animam absque mortis cruciabilibus exhalavit.</p><pb n="v3.p.280"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p rend="indent">Quod dolenter ferens Igmazen, ereptamque sibi gloriam gemens, quia non contigerat ad castra Romana vivum ducere perduellem, interposita fide publica per Masillam, ipse camelo necati cadaver impositum ferens, cum tentoria exercitus adventaret, ad Subicarense castellum locata, in iumentum transtulit sarcinale, et Theodosio obtulit exultanti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>Qui convocatis armatis simul atque plebeiis,<note><foreign xml:lang="lat">plebeiis,</foreign> G (<foreign xml:lang="lat">plebeis,</foreign> Novák); <foreign xml:lang="lat">plebe,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">plebis,</foreign> V.</note> interrogatisque an agnoscerent vultum, cum eiusdem esse sine ulla didicisset ambage, ibi paulisper moratus, Sitifim triumphanti similis redit, aetatum ordinumque omnium celebrabili favore susceptus.</p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Quadi, nefaria Gabinii regis sui caede incitati, Pannonias et Valeriam igni et ferro cum Sarmatis vastant, et legiones duas paene totas delent. De Claudii praefectura urbana. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dum hoc pulvere per Mauritaniam dux ante dictus anhelat et Africam, Quadorum natio mota est diu inexcita<note><foreign xml:lang="lat">diu inexcita,</foreign> Her. (<foreign xml:lang="lat">diu</foreign> from <foreign xml:lang="lat">tiu;</foreign> cf. note 1, p. 282); <foreign xml:lang="lat">excita,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>A; <foreign xml:lang="lat">inexcita,</foreign> V.</note> repentino, parum nunc formidanda, sed immensum quantum antehac bellatrix et potens, ut indicant properata quondam raptim proclivia, <pb n="v3.p.282"/> obsessaque ab eisdem Marcomannisque<note><foreign xml:lang="lat">Marcomannisque,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ac</foreign> M., G; <foreign xml:lang="lat">Marcomannes aquileiatiu,</foreign> V.</note> Aquileia, Opitergiumque excisum, et cruenta complura perceleri acta procinctu, vix resistente perruptis Alpibus Iuliis principe Pio,<note><foreign xml:lang="lat">principe Pio,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">pr. serio,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">primicerio,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">primicerius,</foreign> V.</note> quem ante docuimus, Marco. Et erat (ut barbaris) ratio iusta querellarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Valentinianus enim studio muniendorum limitum glorioso quidem sed nimio, ab ipso principatus initio flagrans, trans flumen Histrum in ipsis Quadorum terris quasi Romano iuri iam vindicatis, aedificari praesidiaria castra mandavit: quod accolae ferentes indigne, suique cautiores, legatione tenus interim et susurris arcebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Sed Maximinus in omne avidus nefas, et genuinos mitigare nequiens flatus, quibus praefecturae accesserat tumor, increpabat Aequitium, per Illyricum eo tempore magistrum armorum, ut pervicacem et desidem, necdum opere, quod maturari dispositum est, consummate: addebatque ut consulens in commune, quod, si parvo suo Marcelliano deferretur potestas per Valeriam ducis, munimentum absque ulla causatione consurgeret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Utrumque mox est impetratum. Qui promotus profectusque cum venisset ad loca, intempestive <pb n="v3.p.284"/> turgens ut filius, nullis affatibus delenitis his quos numquam temptatae cupiditatis figmenta regionum suarum faciebant extorres, opus paulo ante inchoatum aggreditur, admissa copia refragandi<note><foreign xml:lang="lat">refragandi,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">rogandi,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">fragandi,</foreign> V.</note> suspensum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Denique Gabinium regem, nequid novaretur modeste poscentem, ut assensurus humanitate simulata cum aliis ad convivium corrogavit, quem digredientem post epulas, hospitalis officii sanctitate nefarie violata, trucidari securum fecit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Cuius rei tam atrocis disseminatus rumor ilico per diversa et Quados et gentes circumsitas efferavit, regisque flentes interitum, in <choice><corr>unum</corr><sic>unuln</sic></choice> coactas<note><foreign xml:lang="lat">coactas,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">coactae,</foreign> V.</note> misere vastatorias manus, quae Danubium transgressae, cum nihil exspectaretur hostile, occupatam circa messem agrestem, adortae sunt plebem, maioreque parte truncata, quicquid superfuit, domum cum multitudine varii pecoris abduxerunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Evenisset profecto tunc inexpiabile scelus, numerandum inter probrosas rei Romanae iacturas; paulo enim afuit, quin filia caperetur Constanti, cibum sumens in publica villa, quam appellant <choice><corr>Pistrensem</corr><sic>Pristensem</sic></choice>,<note><foreign xml:lang="lat">Pristensem, Her.; pistrensem,</foreign> V.</note> cum duceretur Gratiano nuptura, ni favore propitii numinis, praesens Messalla, provinciae rector, <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> iudiciali carpento impositam, ad Sirmium vicensimo sexto lapide disparatam, cursu reduxisset effuso.</p><pb n="v3.p.286"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Hoc casu prospero regia virgine periculo miserae servitutis exempta, <choice><corr>cuius</corr><sic>cuis</sic></choice> ni<note><foreign xml:lang="lat">cuius ni,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">cuius si,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">cuius nisi,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">cuiuisi,</foreign> V.</note> potuisset impetrari redemptio captae, magnas inussisset rei publicae clades, latius se cum Sarmatis Quadi pandentes, ad raptus et latrocinia gentes aptissimae, praedas hominum virile et muliebre secus agebant et pecorum, villarum cineribus exustarum, caesorumque incolentium exsultantes aerumnis, quos necopinantes sine ulla parsimonia deleverunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Per omnia itaque propinqua malorum similium dispersa formidine, praefectus praetorio agens <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> apud Sirmium Probus, nullis bellorum terroribus assuetus, rerum novarum lugubri visu praestrictus, oculosque vix attollens, haerebat, diu quid capesseret ambigens: et cum, paratis velocibus equis, noctem proximam destinasset in fugam, monitus tutiore consilio, mansit immobilis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Didicerat enim omnes secuturos confestim, qui moenibus claudebantur, tegendos latebris opportunis: quod si contigisset, impropugnata civitas venisset in manus hostiles. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Proinde parumper lenito pavore, ad arripienda quae urgebant acri nisu<note><foreign xml:lang="lat">acri nisu,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">acri animo,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">acri consilio,</foreign> Walter; <foreign xml:lang="lat">acrinio,</foreign> V.</note> adsurgens, retersit<note><foreign xml:lang="lat">retersit</foreign>, A; <foreign xml:lang="lat">detersit,</foreign> Her. (cf. Suet., <title>Aug.</title> 18, 2); <foreign xml:lang="lat">recrisit,</foreign> V.</note> obrutas ruderibus fossas, murorumque maximam partem, pacis diuturnitate contemptam et subversam, ad usque celsarum turrium minas expediit,<note><foreign xml:lang="lat">expediit,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">expedit</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">expetit,</foreign> V.</note> studio aedificandi coalitus: hac ratione opere velociter <pb n="v3.p.288"/> absolute, quod impensas aedificandi causa theatri, dudum congestas, sufficientis<note><foreign xml:lang="lat">suficientis,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">sufficientes,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">sufficientibus,</foreign> V.</note> ad id quod efficere maturabat, invenit. Atque huic spectato consilio salutare addidit aliud, et sagittariorum cohortem e statione proxima, adfuturam obsidio (si venisset), accivit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">His velut obicibus, barbari ab oppugnanda urbe depulsi, parum ad has calliditates dimicandi sollertes, sarcinisque impediti praedarum, ad Aequitii vertuntur indaginem. Et cum ad Valeriae spatia longe remota secessisse raptorum didicissent indiciis, illuc properato petierant gradu, frendentes, hacque ex causa iugulo eius intenti, quod per ipsum circumventum regem existimabant insontem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Quibus cognitis, cursu ruenti,<note><foreign xml:lang="lat">ruenti,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ruentibus,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">ruentes,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">ruentis,</foreign> V.</note> infestius obviam legiones motae sunt duae, Pannonica et Moesiaca, valida proeliis manus: quae si conspirasset, abierat procul dubio victrix. Sed dum discretim grassatores adoriri festinant, ortis inter se discordiis impediti, de honore certabant et dignitate. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Quo intellecto, Sarmatae sagacissimi, non exspectato certandi signo sollemni, Moesiacam primam incessunt, dumque militias<note><foreign xml:lang="lat">militis,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">mtiliti,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">milites,</foreign> V.</note> arma tardius per tumultum expediuntur, <pb n="v3.p.290"/> interfectis plurimis, aucti fiducia aciem perrupere Pannonicam, disiectaque agminis mole, geminatis ictibus omnem paene delessent, ni periculo mortis aliquos citum extraxisset effugium.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Inter haec fortunae dispendia tristioris, dux Moesiae Theodosius iunior, prima etiam <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> lanugine iuvenis, princeps postea perspectissimus, Sarmatas Liberos ad discretionem servorum rebellium appellatos, collimitia nostra, ex alio latere invadentes, aliquotiens expulit et afflixit, congressibus densis attritos, adeoque obsistentes fortissime turbas confluentes oppressit, ut caesorum plurium alites iusta sagina<note><foreign xml:lang="lat">iusta sagina,</foreign> Corn., Pet.; <foreign xml:lang="lat">iusto sanguine,</foreign> Bent., Schneider; <foreign xml:lang="lat">iuste sanguinea,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">sanguine,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>).</note> satiaret et feras. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Unde residui, tumore iam deflagrante, metuentes ne idem dux virtutis (ut apparuit) expeditae, in primo finium aditu, incursantes cuneos sterneret aut fugaret, vel insidias per silvarum locaret occulta, post multos perrumpendi conatus subinde temptatos in cassum, abiecta pugnandi fiducia, concessionem petivere praeteritorum et veniam, victique<note><foreign xml:lang="lat">uictique,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">uinctique,</foreign> Novák.</note> ad tempus, indultae foederibus pacis nihil egere contrarium, eo maxime timore perculsi, quod ad tutelam Illyrici Gallicani militis validum accesserat robur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Dum haec tot ac talia per turbines agitantur assiduos, Claudio regente urbem aeternam, Tiberis <pb n="v3.p.292"/> qui media intersecans moenia, cloacis et fluviis abundantibus multis,<note><foreign xml:lang="lat">abundantibus</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">abundantius altus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">abundantius multis,</foreign> V.</note> Tyrreno mari miscetur, effusione imbrium exuberans nimia, et supra amnis speciem pansus, omnia paene contexit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Et stagnantibus civitatis residuis membris, quae tenduntur in planitiem molliorem, montes soli et quicquid insularum celsius eminebat, a praesenti metu defendebatur: et ne multi inedia contabescerent, undarum magnitudine nusquam progredi permittente, lembis et scaphis copia suggerebatur abunde ciborum. At vero ubi tempestas mollivit, et flumen retinaculis ruptis redit ad solitum cursum, absterso metu nihil postea molestius<note><foreign xml:lang="lat">molestius,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">molestum,</foreign> C<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">moletur,</foreign> V.</note> exspectabatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Hic ipse praefectus egit admodum quiete, nullam seditionem super querella iusta perpessus, et instauravit vetera plurima. Inter quae porticum excitavit ingentem, lavacro Agrippae contiguam, Eventus Boni cognominatam ea re quod huius numinis<note><foreign xml:lang="lat">numinis</foreign>, O. Hirschfeld, Kiess.; <foreign xml:lang="lat">nominis,</foreign> V.</note> prope visitur templum.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>