<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="17" subtype="book"><head>Liber XVII</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Iulianus C. transito Rheno Alamannorum vicos diripit ac incendit; ibi munimentum Traiani reparat, et decimestres indutias barbaris concedit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hac rerum varietate, quam iam digessimus, ita<note><foreign xml:lang="lat">varietate <gap reason="omitted"/> </foreign><foreign xml:lang="lat">ita,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">quis varietatem iam digessimus ita,</foreign> V.</note> conclusa, Martius iuvenis, Rheno post Argentoratensem pugnam otiose fluente, securus, sollicitusque idem ne dirae<note><foreign xml:lang="lat">idem ne dirae,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">ne dire,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">inedire,</foreign> V.</note> volucres consumerent corpora peremptorum, sine discretione cunctos humari mandavit, absolutisque legatis, quos ante certamen superba quaedam portasse praediximus, ad Tres Tabernas revertit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Unde cum captivis omnibus praedam Mediomatricos servandam ad reditum usque suum duci praecipit, et petiturus ipse Mogontiacum, ut ponte compacto transgressus, in suis <pb n="v1.p.304"/> regionibus<note><foreign xml:lang="lat">regionibus,</foreign> added by Damsté, cf. § 3.</note> requireret barbaros, cum nullum reliquisset in nostris, refragante vetabatur exercitu; verum facundia iucunditateque sermonum allectum, in voluntatem traduxerat suam. Amor enim post documenta flagrantior, sequi libenter hortatus est omnis operae conturmalem, auctoritate magnificum ducem, plus laboris indicere sibi quam militi, sicut perspicue contigit, assuetum. Moxque ad locum praedictum est ventum, flumine pontibus constratis transmisso, occupavere terras hostiles. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>At barbari perstricti negotii magnitudine, qui se in tranquillo positos otio, <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> parum inquietari posse sperabant, aliorum exitio quid fortunis suis immineret anxie cogitantes, simulata pacis petitione, ut primae vertiginis impetum declinarent, misere legatos cum verbis compositis, quae denuntiarent concordem foederum firmitatem; incertumque quo consilio statim instituto,<note><foreign xml:lang="lat">statim instituto</foreign> or <foreign xml:lang="lat">statim impetu restituto,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">stat institutes,</foreign> V.</note> mutata voluntate, per alios cursu celeri venire compulsos, acerrimum nostris minati sunt bellum, ni eorum regionibus excessissent.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Quibus clara fide compertis, Caesar noctis prima quiete, navigiis modicis et velocibus octingentos imposuit milites, ut spatio stadiorum xx<note><foreign xml:lang="lat">ut spatio stadiorum xx,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">militis eorum xx,</foreign> V.</note> sursum versum decurso egressi, quicquid invenire potuerint, <pb n="v1.p.306"/> ferro violarent et flammis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quo ita disposito, solis primo exortu, visis per montium vertices barbaris, ad celsiora ducebatur alacrior miles, nulloque invento (hoc si quidem opinati discessere confestim) eminus ingentia fumi volumina visebantur, indicantia nostros perruptas populari terras hostiles. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quae res Germanorum perculit animos, atque desertis insidiis, quas per arta loca et latebrosa struxerant nostris, trans Menum nomine fluvium ad opitulandum suis necessitudinibus avolarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ut enim in<note><foreign xml:lang="lat">in,</foreign> added by Kellerbauer, cf. xvi. 12, 40.</note> rebus amat fieri dubiis et turbatis, hinc equitum nostrorum accursu, inde navigiis vectorum militum impetu repentino perterrefacti, evadendi subsidium velox locorum invenere prudentes, quorum digressu miles libere gradiens, opulentas pecore villas et frugibus rapiebat, nulli parcendo, extractisque captivis, domicilia cuncta, curatius ritu Romano constructa, flammis subditis exurebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Emensaque aestimatione decimi lapidis, cum prope silvam venisset squalore tenebrarum horrendam, stetit dux<note><foreign xml:lang="lat">dux,</foreign> added by Clark; V omits.</note> diu cunctando, indicio perfugae doctus per subterranea quaedam occulta, fossasque multifidas, latere hostium<note><foreign xml:lang="lat">hostium,</foreign> added by Novák; lac. after <foreign xml:lang="lat">latere,</foreign> Clark, c.c.</note> plurimos, ubi habile visum fuerit erupturos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Ausi tamen omnes accedere fidentissime, ilicibus incisis et fraxinis, roboreque <pb n="v1.p.308"/> abietum magno, semitas invenere constratas. Ideoque gradientes cautius retro, non nisi per anfractus longos et asperos ultra progredi posse, vix indignationem capientibus animis, advertebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Et quoniam aeris urente saevitia cum discriminibus ultimis laboratur in cassum (aequinoctio quippe autumnali exacto, per eos tractus superfusae nives opplevere montes simul et campos) opus arreptum est memorabile. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Et dum nullus obsisteret, munimentum quod in Alamannorum solo conditum Traianus suo nomine voluit appellari, dudum violentius oppugnatum, tumultuario studio reparatum est; locatisque ibi pro tempore defensoribus, ex barbarorum visceribus alimenta congesta sunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Quae illi maturata ad suam perniciem contemplantes, metuque rei peractae volucriter congregati, precibus et humilitate suprema, petiere missis oratoribus pacem; quam Caesar omni consiliorum via firmatam,<note><foreign xml:lang="lat">firmatam,</foreign> Wagner; <foreign xml:lang="lat">firmata,</foreign> V.</note> causatus veri similia plurima, per decem mensium tribuit intervallum; id nimirum sollerti colligens mente, quod castra supra quam optari potuit occupata sine obstaculo, tormentis muralibus et apparatu deberent valido communiri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Hac fiducia tres immanissimi reges venerunt tandem aliquando iam trepidi, ex his qui misere victis apud Argentoratum auxilia, iurantes conceptis ritu patrio <pb n="v1.p.310"/> verbis nihil inquietum<note><foreign xml:lang="lat">uerbis nihil inquietum</foreign>, G (<foreign xml:lang="lat">uerbis,</foreign> EH); <foreign xml:lang="lat">uero</foreign> (lac. 10 letters) <foreign xml:lang="lat">linquietum,</foreign> V.</note> acturos, sed foedera ad praestitutum usque diem, quia id nostris placuerat, cum munimento servaturos intacto, frugesque portaturos humeris suis,<note><foreign xml:lang="lat">suis,</foreign> added by Clark, Her. c.c., or tr. <foreign xml:lang="lat">p.h.,</foreign> Clark, Novák.</note> si defuisse sibi docuerint defensores. Quod utrumque, metu perfidiam frenante, fecerunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Hoc memorabili bello, comparando quidem Punicis et Teutonicis, sed dispendiis rei Romanae peracto levissimis, ut faustus Caesar exultabat et felix; credique obtrectatoribus potuit, ideo fortiter eum ubique fecisse fingentibus, quod oppetere dimicando gloriose magis optabat, quam damnatorum sorte (sicut sperabat,) ut frater Gallus occidi, ni pari proposito post excessum quoque Constanti actibus mirandis inclaruisset.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Iulianus Caesar DC Francos, Germaniam II vastantes obsidet, et ad deditionem fame compellit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quibus ut in tali re compositis firmiter, ad sedes revertens hibernas, sudorum reliquias repperit tales. Remos Severus magister equitum per Agrippinam petens et Iuliacum, Francorum <pb n="v1.p.312"/> validissimos cuneos, in sexcentis velitibus (ut postea claruit,) vacua praesidiis loca vastantes, offendit; hac opportunitate in scelus audaciam erigente, quod Caesare in Alamannorum secessibus occupato, nulloque vetante, expleri se posse praedarum opimitate sunt arbitrati. Sed metu iam reversi exercitus, munimentis duobus, quae olim exinanita sunt, occupatis, se quoad fieri poterat, tuebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Hac Iulianus rei novitate perculsus, et coniciens quorsum erumperet, si eisdem transisset intactis, retento milite circumvallare disposuit castella munita, quae Mosa<note><foreign xml:lang="lat">castella munita, quae,</foreign> scripsi; <foreign xml:lang="lat">castellum oppidum, quod</foreign> <foreign xml:lang="lat">Mosa,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">disposuit</foreign> (lac. 16 letters) <foreign xml:lang="lat">osa</foreign> , V. 2 <foreign xml:lang="lat">reluc-</foreign> </note> fluvius praeterlambit, et ad usque quartum et quinquagesimum diem, Decembri scilicet et Ianuario mense, obsidionales tractae sunt morae, destinatis barbarorum animis incredibili pertinacia reluctantibus.<note><foreign xml:lang="lat">tantibus,</foreign> EW<hi rend="sup">2</hi>, Mommsen; <foreign xml:lang="lat">reluctantis,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p><choice><corr>tunc</corr><sic>Tune</sic></choice> pertimescens sollertissimus Caesar, ne observata nocte inluni, barbari gelu vinctum amnem pervaderent, cotidie a sole in vesperam flexo, ad usque lucis principium, lusoriis navibus discurrere flumen ultro citroque milites ordinavit, ut crustis pruinarum diffractis, nullus ad erumpendi copiam facile perveniret.<note>ac. 12 letters, end of page, V; no lac., EBG.</note> Hocque commento, inedia et vigiliis et desperatione postrema lassati, sponte se propria <pb n="v1.p.314"/> dederunt, statimque ad comitatum Augusti sunt missi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Ad quos eximendos periculo, <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> Francorum egressa, cum captos comperisset et asportatos, nihil amplius ausa, repedavit ad sua, hisque perfectis, acturus hiemem revertit Parisios Caesar.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Iulianus C. Gallos tributis oppresses levare conatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Quia igitur plurimae gentes vi maiore collaturae capita sperabantur, dubia bellorum coniectans, sobrius rector magnis curarum molibus stringebatur. Dumque per indutias, licet negotiosas et breves, aerumnosis possessorum damnis mederi posse credebat, tributi ratiocinia dispensavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Cumque Florentius praefectus praetorio, cuncta permensus (ut contendebat,) quicquid in capitatione deesset, ex conquisitis se supplere firmaret, talium gnarus, animam prius amittere quam hoc sinere fieri memorabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Norat enim huius modi provisionum, immo eversionum, ut verius dixerim, insanabilia vulnera, saepe ad ultimam egestatem provincias contrusisse,<note><foreign xml:lang="lat">contrusisse,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">conduxisse,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">contrax.</foreign> </note> quae res (ut docebitur postea,) penitus evertit Illyricum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Ob quae praefecto praetorio ferri non posse clamante, se repente <pb n="v1.p.316"/> factum infidum, cui Augustus summam commiserit rerum, Iulianus eum sedatius leniens, scrupulose computando et vere, docuit non sufficere solum, verum etiam exuberare capitationis calculum ad commeatuum necessarios apparatus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Nihilo minus tamen, diu postea indictionale augmentum oblatum sibi nec recitare nec subnotare perpessus, humi proiecit. Litterisque Augusti monitus ex relatione praefecti, non agere ita perplexe, ut videretur parum Florentio credi, rescripsit, gratandum esse si provincialis, hinc inde vastatus, saltem sollemnia praebeat nedum incrementa quae nulla supplicia egenis possent hominibus extorquere. Factumque est <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> et deinde, unius animi firmitate, ut praeter solita nemo Gallis quicquam exprimere conaretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Denique,<note><foreign xml:lang="lat">conaretur. Denique,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">conaretur</foreign> (lac. 21 letters) <foreign xml:lang="lat">inique,</foreign> V.</note> inusitato exemplo, id petendo Caesar impetraverat a praefecto, ut secundae Belgicae multiformibus malis oppressae, dispositio sibi committeretur, ea videlicet lege, ut nec praefectianus nec praesidialis apparitor ad solvendum quemquam urgeret. Quo levati solatio cuncti, quos in curam susceperat suam,<note><foreign xml:lang="lat">curam susceperat suam</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">cura</foreign> (lac. 11 letters) <foreign xml:lang="lat">separat suam,</foreign> V.</note> nec interpellati, ante praestitutum tempus debita contulerunt.</p><pb n="v1.p.318"/></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Iussu Constantii Aug. obeliscus Romae in Circo Maximo subrectus constituitur; et de obeliscis ac de notis hieorglyphicis. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Inter haec recreandarum exordia Galliarum, administrante secundam adhuc Orfito praefecturam, obeliscus Romae in circo erectus est maximo. Super quo nunc (quia tempestivum est) pauca discurram. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Urbem priscis saeculis conditam, ambitiosa moenium strue et portarum centum quondam aditibus celebrem, hecatompylos Thebas, institutores ex facto cognominarunt, cuius vocabulo provincia nunc usque Thebais appellatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Hanc inter exordia pandentis se late Carthaginis, improviso excursu duces oppressere Poenorum, posteaque reparatam, Persarum rex ille Cambyses, quoad vixerat alieni cupidus et immanis, Aegypto perrupta aggressus est, ut opes exinde raperet invidendas, ne deorum quidem donariis parcens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Qui dum inter praedatores turbulente concursat, laxitate praepeditus indumentorum, concidit pronus, ac suomet pugione, quem aptatum femori dextro gestabat, subita vi ruinae nudato, vulneratus paene letaliter interisset. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Longe autem postea Cornelius Gallus Octaviano res tenente Romanas, Aegypti procurator, exhausit civitatem plurimis interceptis, reversusque cum furtorum arcesseretur, et populatae provinciae, metu nobilitatis acriter indignatae, cui <pb n="v1.p.320"/> negotium spectandum dederat imperator, stricto incubuit ferro. Is est (si recte existimo) Gallus poeta, quem flens quodam modo in postrema Bucolicorum parte Vergilius carmine leni decantat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">In hac urbe inter delubra<note><foreign xml:lang="lat">delubra,</foreign> Cornelissen; <foreign xml:lang="lat">labra,</foreign> V.</note> ingentia, diversasque moles, figmenta Aegyptiorum numinum exprimentes, obeliscos vidimus plures, aliosque iacentes et comminutos, quos antiqui reges bello domitis gentibus, aut prosperitatibus summarum rerum elati, montium venis vel apud extremos orbis incolas perscrutatis <choice><corr>excisos</corr><sic>excises</sic></choice>, et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Clark; V omits; <foreign xml:lang="lat">erectosque</foreign>, BG.</note> erectos dis superis in religione dicarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Est autem obeliscus asperrimus lapis, in figuram metae cuiusdam sensim ad proceritatem consurgens excelsam, utque radium imitetur, gracilescens paulatim, specie quadrata in verticem productus angustum, manu levigatus artifici. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Formarum autem innumeras notas, hieroglyphicas appellatas, quas ei undique videmus incisas, initialis sapientiae vetus insignivit auctoritas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Volucrum enim ferarumque etiam alieni mundi genera multa sculpentes, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut</foreign> before <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> Clark; after <foreign xml:lang="lat">aetates,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">uti,</foreign> Gronov; V omits.</note> ad aevi quoque sequentis aetates, impetratorum vulgatius perveniret memoria, promissa vel soluta regum vota monstrabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Non enim ut nunc litterarum numerus praestitutus et facilis exprimit, <pb n="v1.p.322"/> quicquid humana mens concipere potest, ita prisci quoque scriptitarunt Aegyptii, sed singulae litterae singulis nominibus serviebant et verbis; non numquam significabant integros sensus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Cuius rei scientiam<note><foreign xml:lang="lat">scientiam,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">scientia in,</foreign> V.</note> his interim duobus exemplis monstrari sufficiet:<note><foreign xml:lang="lat">duobus exemplis monstrari sufficiet,</foreign> Novák (<foreign xml:lang="lat">d.e. expediam,</foreign> Schneider); lac. indicated by Clark; <foreign xml:lang="lat">exemplum</foreign> without lac., V.</note> per vulturem naturae vocabulum pandunt, quia mares nullos posse inter has alites inveniri, rationes memorant physicae, perque speciem apis mella conficientis, indicant regem, moderatori cum iucunditate aculeos quoque innasci debere his rerum insignibus<note><foreign xml:lang="lat">rerum insignibus,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">signibus (signis,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>), V.</note> ostendentes. Et similia plurima.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Et quia sufflantes adulatores ex more Constantium id sine modo strepebant, quod cum Octavianus Augustus obeliscos duos ab <choice><corr>Heliopolitana</corr><sic>Heliupolitana</sic></choice> civitate transtulisset Aegyptia, quorum unus in Circo Maximo alter in Campo locatus est Martio, hunc recens advectum, difficultate magnitudinis territus, nec contrectare ausus est nec movere, discant qui ignorant, veterem principem translatis aliquibus hunc intactum ideo praeterisse, quod Deo Soli speciali munere dedicatus, fixusque intra ambitiosi templi delubra, quae contingi non poterant, tamquam apex omnium eminebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Verum Constantinus id parvi ducens, avulsam hanc molem sedibus suis, nihilque committere in religionem <pb n="v1.p.324"/> recte existimans, si ablatum uno templo miraculum Romae sacraret, id est in templo mundi totius, iacere diu perpessus est, dum translationi pararentur utilia. Quo convecto per alveum Nili, proiectoque Alexandriae, navis amplitudinis antehac inusitatae aedificata est, sub trecentis remigibus agitanda. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Quibus ita provisis, digressoque vita principe memorato, urgens effectus intepuit, tandemque sero impositus navi, per maria fluentaque Tibridis, velut paventis, ne quod paene ignotus miserat Nilus, ipse parum sub emeatus<note><foreign xml:lang="lat">emeatuss</foreign>, G, Clark; <foreign xml:lang="lat">emneatu,</foreign> V.</note> sui discrimine moenibus alumnis inferret, defertur in vicum Alexandri, tertio lapide ab urbe seiunctum. Unde chamulcis impositus, tractusque lenius per Ostiensem portam piscinamque publicam, Circo illatus est Maximo. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Sola post haec restabat erectio, quae vix aut ne vix quidem sperabatur posse compleri. At ea ita est facta: aggestis erectisque digestisque ad perpendiculum<note><foreign xml:lang="lat">at ea <gap reason="omitted"/> </foreign><foreign xml:lang="lat">erectisque,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">digestis ad perpendiculum,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">idestisque periculum,</foreign> V.</note> altis trabibus (ut machinarum cerneres nemus) innectuntur vasti funes et longi, ad speciem multiplicium liciorum, caelum densitate nimia subtexentes. Quibus colligatus mons ipse effigiatus scriptilibus elementis, paulatimque in <pb n="v1.p.326"/> arduum per inane<note><foreign xml:lang="lat">in arduum per inane,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">id per arduum inane,</foreign> V.</note> protentus, diu<note><foreign xml:lang="lat">diuque,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">diutius,</foreign> Her.</note> pensilis, hominum milibus multis tamquam molendinarias rotantibus metas, cavea locatur in media, eique sphaera superponitur ahenea, aureis lamminis nitens, qua confestim vi ignis divini contacta, ideoque sublata, facis imitamentum infigitur<note>infigitur, Val.; <foreign xml:lang="lat">infigura,</foreign> V.</note> aereum, itidem auro imbracteatum, velut abundanti flamma candentis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Secutaeque aetates alios transtulerunt, quorum unus in Vaticano, alter in hortis Sallusti, duo in Augusti monumento erecti sunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Qui autem notarum textus obelisco incisus est veteri, quem videmus in Circo, Hermapionis librum secuti interpretatum litteris subiecimus Graecis.<note>The entire inscr. is preserved only in G. V has two unintelligible lines with lac. of 1 1/2 pages. Several MSS. omit the Greek, a greater number have the same amount of Greek as V. It seems best to refer to Clark's crit. app. for the numerous variants and conjectures.</note> <foreign xml:lang="grc">ΑΡΧΗΝ ΑΠΟ ΤΟΥ ΝΟΤΙΟΥ ΔΙΕΡΜΗΝΕΥΜΕΝΑ ΕΧΕΙ ΣΤΙΧΟΣ ΠΡΩΤΟΣ ΤΑΔΕ ΛΕΓΕΙ</foreign></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p><foreign xml:lang="grc">Ἥλιος βασιλεῖ Ῥαμέστῃ· δεδώρημαί σοι ἀνὰ πᾶσαν οἰκουμένην μετὰ χαρᾶς βασιλεύειν, ὃν</foreign><pb n="v1.p.328"/><foreign xml:lang="grc">Ἥλιος φιλεῖ.— [καὶ] Ἀπόλλων κρατερὸς φιλαλήθης υἱὸς Ἥρωνος, θεογέννητος κτιστὴς τῆς οἰκουμένης, ὃν Ἥλιος προέκρινεν, ἄλκιμος Ἄρεως βασιλεὺς Ῥαμέστης. ᾧ πᾶσα ὑποτέτακται ἡ γῆ μετὰ ἀλκῆς καὶ θάρσους. βασιλεὺς Ῥαμέστης Ἡλίου παῖς αἰωνόβιος.</foreign></p><p><foreign xml:lang="grc">ΣΤΙΧΟΣ ΔΕΥΤΕΡΟΣ</foreign></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p><foreign xml:lang="grc">Ἀπόλλων κρατερός, ὁ ἑστὼς ἐπ’ ἀληθείας, δεσπότης διαδήματος, τὴν Αἴγυπτον δοξάσας κεκτημένος, ὁ ἀγλαοποιήσας Ἡλίου πόλιν, καὶ κτίσας τὴν λοιπὴν οἰκουμένην, καὶ πολυτιμήσας τοὺς ἐν Ἡλίου πόλει θεοὺς ἀνιδρυμένους, ὃν Ἥλιος φιλεῖ.</foreign></p><p><foreign xml:lang="grc">ΤΡΙΤΟΣ ΣΤΙΧΟΣ</foreign></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p><foreign xml:lang="grc">Ἀπόλλων κρατερὸς Ἡλίου παῖς παμφεγγὴς, ὃν Ἥλιος προέκρινεν καὶ Ἄρης ἄλκιμος ἐδωρήσατο. οὗ τὰ ἀγαθὰ ἐν παντὶ διαμένει καιρῷ. ὃν Ἄμμων ἀγαπᾷ, πληρώσας τὸν νέων τοῦ φοίνικος ἀγαθῶν. ᾧ οἱ θεοὶ ζωῆς χρόνον ἐδωρήσαντο.</foreign></p><p><foreign xml:lang="grc">Ἀπόλλων κρατερὸς υἱὸς Ἥρωνος βασιλεὺς οἰκουμένης Ῥαμέστης, ὃς ἐφύλαξεν Αἴγυπτον τοὺς ἀλλοεθνεῖς νικήσας, ὃν Ἥλιος φιλεῖ, ᾧ πολὺν χρόνον ζωῆς ἐδωρήσαντο θεοὶ. δεσπότης οἰκουμένης Ῥαμέστης αἰωνόβιος.</foreign></p><pb n="v1.p.330"/><p><foreign xml:lang="grc">ΛΙΒΟΣ ΣΤΙΧΟΣ ΔΕΓΤΕΡΟΣ</foreign></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p><foreign xml:lang="grc">Ἥλιος φεὸς μέγας δεσπότης οὐρανοῦ. δεδώρημαί σοι βίον ἀπρόσκοπον. Ἀπόλλων κρατερὸς κύριος διαδήματος ἀνείκαστος, ὃς τῶν φεῶν ἀνδριάντας ἀνέθηκεν ἐν τῇδε τῇ βασιλείᾳ, δεσπότης Αἰγύπτου, καὶ ἐκόσμησεν Ἡλίου πόλιν ὁμοίως καὶ αυτὸν Ἥλιον δεσπότην οὐρανοῦ. συνετελεύτησεν ἔργον ἀγαθὸν Ἡλίου παῖς βασιλεὺς αἰωνόβιος.</foreign></p><p><foreign xml:lang="grc">ΤΡΙΤΟΣ ΣΤΙΧΟΣ</foreign></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p><foreign xml:lang="grc">Ἥλιος θεὸς δεσπότης οὐρανοῦ Ῥαμέστῃ βασιλεῖ. δεδώρημαι τὸ κράτος καὶ τὴν κατὰ πάντων ἐξουσίαν. ὃν Ἀπόλλων φιλαλήθης δεσπότης χρόνων καὶ Ἥφαιστος ὁ τῶν φεῶν πατὴρ προέκρινεν διὰ τὸν Ἄρεα. βασιλεὺς παγχαρὴς Ἡλίου παῖς, καὶ ὑπὸ Ἡλίου φιλούμενος.</foreign></p><p><foreign xml:lang="grc">ΑΦΗΛΙΩΤΗΣ. ΠΡΩΤΟΣ ΣΤΙΧΟΣ</foreign></p><p/></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p><foreign xml:lang="grc">Ὁ ἀφ’ Ἡλίου πόλεως μέγας θεὸς ἐνουράνιος Ἀπόλλων κρατερός, Ἥρωνος υἱὸς, ὃν Ἥλιος ἠγάπησεν, ὃν οἱ θεοὶ ἐτιμησαν, ὁ πάσης γῆς βασιλεύων, ὃν Ἥλιος προέκρινεν, ὁ ἄλκιμος διὰ τὸν Ἀρεα βασιλεύς, ὅν Ἄμμων φιλεῖ. καὶ ὁ παμφεγγὴς συγκρίνας αἰώνιον βασιλέα</foreign> et reliqua.</p><pb n="v1.p.332"/></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Constantius Aug. et Sapor Persarum rex frustra de pace per litteras et legatos agunt. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Datiano et Cereali consulibus, cum universa per Gallias studio cautiore disponerentur, formidoque praeteritorum barbaricos hebetaret excursus, rex Persarum in confiniis agens adhuc gentium extimarum, iamque cum Chionitis et Gelanis, omnium acerrimis bellatoribus, pignore icto societatis, rediturus ad sua, Tamsaporis scripta suscepit, pacem Romanum principem nuntiantis poscere precativam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ideoque non nisi infirmato imperii robore temptari talia suspicatus, latius semet extentans, pacis amplectitur nomen, et condiciones proposuit graves, missoque cum muneribus Narseo quodam legato, litteras ad Constantium dedit nusquam a genuino fastu declinans, quarum hunc fuisse accepimus sensum:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">“Rex regum Sapor, particeps siderum, frater Solis et Lunae, Constantio Caesari fratri meo salutem plurimam dico.</p><p>Gaudeo tandemque mihi placet, ad optimam viam te revertisse, et incorruptum aequitatis agnovisse suffragium, rebus ipsis expertum pertinax alieni cupiditas quas aliquotiens ediderit strages. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quia igitur veritatis ratio soluta esse debet et <pb n="v1.p.334"/> libera, et celsiores fortunas idem loqui decet atque sentire, propositum meum in pauca conferam reminiscens, haec quae dicturus sum me saepius replicasse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ad usque Strymona flumen et Macedonicos fines tenuisse maiores imperium<note><foreign xml:lang="lat">imperium,</foreign> added by Clark c.c.; V omits.</note> meos, <choice><corr>antiquitates</corr><sic>antiqnitates</sic></choice> quoque vestrae testantur; haec me convenit flagitare (ne sit arrogans quod affirmo) splendore virtutumque insignium serie, vetustis regibus antistantem. Sed ubique mihi cordi est recta ratio,<note><foreign xml:lang="lat">recta</foreign><foreign xml:lang="lat">ratio,</foreign> Erfurdt; <foreign xml:lang="lat">moderatio</foreign> or <foreign xml:lang="lat">ratio,</foreign> Val.;<foreign xml:lang="lat"> recordatio,</foreign> V.</note> cui coalitus ab adulescentia prima, nihil umquam paenitendum admisi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Ideoque Armeniam recuperare cum Mesopotamia debeo, avo meo composita fraude praereptam. Illud apud nos numquam in acceptum feretur,<note><foreign xml:lang="lat">feretur,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">fretus,</foreign> V.</note> quod asseritis vos exsultantes, nullo discrimine virtutis ac doli, prosperos omnes laudari debere bellorum eventus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Postremo si morem gerere suadenti volueris recte, contemne partem exiguam, semper luctificam et cruentam, ut cetera regas securus, prudenter reputans medellarum quoque artifices urere non numquam et secare et partes corporum amputare, ut reliquis uti liceat integris, hocque bestias factitare: quae cum advertant cur maximo opere capiantur, illud propria sponte amittunt, ut vivere deinde possint impavidae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Id sane pronuntio, quod si haec mea legatio redierit irrita, post tempus <pb n="v1.p.336"/> hiemalis quietis exemptum, viribus totis accinctus, fortuna condicionumque aequitate spem successus secundi fundante, venire, quoad ratio siverit, festinabo.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>His litteris diu libratis, recto pectore (quod dicitur) considerateque responsum est, hoc modo:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent"><q>Victor terra marique Constantius, semper Augustus, fratri meo Sapori regi salutem plurimam dico.</q></p><p rend="indent"><q rend="merge">Sospitati quidem tuae gratulor ut futurus (si velis,) amicus, cupiditatem vero semper indeflexam fusiusque vagantem, vehementer insimulo.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p><q rend="merge">Mesopotamiam poscis ut tuam, perindeque Armeniam, et suades integro corpori adimere membra quaedam, ut salus eius deinceps locetur in solido, quod infindendum<note><foreign xml:lang="lat">infidendeum,</foreign> Damsté, cf. Val. Flacc. i. 687; <foreign xml:lang="lat">infringendum,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">in fundendum,</foreign> V.</note> est potius quam ulla consensione firmandum. Accipe igitur veritatem, non obtectam praestigiis, sed perspicuam, nullisque minis inanibus perterrendam.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p><q rend="merge">Praefectus praetorio meus, opinatus aggredi negotium publicae utilitati conducens, cum duce tuo per quosdam ignobiles, me inconsulto, sermones conseruit super pace. Non refutamus hanc nec repellimus: adsit modo cum decore et honestate, nihil pudori nostro praereptura vel maiestati.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p><q rend="merge">Est enim absonum et insipiens nunc cum<note><foreign xml:lang="lat">nunc cum,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">cum,</foreign> Es<hi rend="sup">2</hi> BG; nam, Bentley; <foreign xml:lang="lat">num,</foreign> V.</note> gestarum rerum ordines (placatae sint aurae invidiae!) nobis multipliciter <pb n="v1.p.338"/> illuxerunt, cum deletis tyrannis, totus orbis Romanus nobis obtemperat, ea prodere, quae contrusi<note><foreign xml:lang="lat">contrusi,</foreign> Bentley, Haupt; <foreign xml:lang="lat">contra si,</foreign> V.</note> in orientales angustias, diu servavimus inlibata.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p><q rend="merge">Cessent autem quaeso formidines, quae nobis intentantur ex more, cum ambigi nequeat, non inertia nos sed modestia, pugnas interdum excepisse potius quam intulisse, et nostra quotiens lacessimur, fortissimo bonae conscientiae<note><foreign xml:lang="lat">bone</foreign><foreign xml:lang="lat">conscientiae,</foreign> Novák, cf. xvi. 7, 7, etc.; <foreign xml:lang="lat">benevolentiae,</foreign> V.</note> spiritu defensare, id experiendo legendoque scientes, in proeliis quibusdam raro rem titubasse Romanam, in summa vero bellorum numquam ad deteriora prolapsam.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Hanc legationem nullo impetrato remissam,— nec enim effrenatae regis cupiditati responderi amplius quicquam potuit—post paucissimos dies secutus est Prosper comes et Spectatus tribunus, et notarius itemque Eustathius, Musoniano suggerente philosophus, ut opifex suadendi; imperatoris scripta perferentes et munera, enisuri apparatum interim Saporis arte quadam suspendere, ne<note><foreign xml:lang="lat">ne,</foreign> added by Clark; <foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> Bentley; V omits.</note> supra humanum modum provinciae munirentur arctoae.</p><pb n="v1.p.340"/></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Iuthungi, gens Alamannica, in Raetiis quas populabantur, a Romanis caesi fugatique. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Inter quae ita ambigua, Iuthungi Alamannorum pars Italicis conterminans tractibus, obliti pacis et foederum, quae adepti sunt obsecrando, Raetias turbulente vastabant, adeo ut etiam oppidorum temptarent obsidia praeter solitum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ad quos repellendos cum valida manu missus Barbatio, in locum Silvani peditum promotus magister, ignavus sed verbis effusior, alacritate militum vehementer erecta, prostravit acerrime multos, ita ut exigua portio, quae periculi metu se dedit in fugam, aegre dilapsa, lares<note><foreign xml:lang="lat">lares,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi> E<hi rend="sup">2</hi>, Gardt.; <foreign xml:lang="lat">res,</foreign> V.</note> suos non sine lacrimis reviseret et lamentis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Huic pugnae Nevitta, postea consul, equestris praepositus turmae, et adfuisse et fortiter fecisse firmatur.</p></div></div><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Nicomedia terrae motu prostrata; et quot modis terra quatiatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Eisdem diebus terrae motus horrendi, per Macedoniam Asiamque et Pontum, assiduis pulsibus oppida multa concusserunt et montes. Inter monumenta tamen multiformium aerumnarum, eminuere Nicomediae clades, Bithyniae urbium matris, cuius ruinarum eventum vere breviterque absolvam.</p><pb n="v1.p.342"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Primo lucis exortu, diem nonum kal. Septembrium, concreti nubium globi nigrantium, laetam paulo ante caeli speciem confuderunt, et amendato solis splendore, nec contigua vel apposita cernebantur; ita oculorum obtutu praestricto, humo involutus crassae caliginis squalor insedit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Dein velut numine summo fatales contorquente manubias, ventosque ab ipsis excitante cardinibus, <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice> furentium incubuit procellarum, cuius impetu pulsorum auditus est montium gemitus, et elisi litoris fragor, haecque secuti typhones atque presteres, cum horrifico tremore terrarum, civitatem et suburbana funditus everterunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et quoniam acclivitate collium aedes pleraeque vehebantur, aliae super alias concidebant, reclangentibus cunctis sonitu ruinarum immenso. Inter quae clamoribus variis celsa culmina resultabant, quaeritantium coniugium liberosque, et siquid necessitudines artae <choice><corr>constringunt</corr><sic>coustringunt</sic></choice>. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Post horam denique secundam (multo<note><foreign xml:lang="lat">non multo,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">paulo,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">multo,</foreign> V.</note> ante tertiam) aer iam sudus et liquidus latentes retexit funereas strages. Non nulli enim superruentium ruderum vi nimia constipati, sub ipsis interiere ponderibus; quidam collo tenus aggeribus <pb n="v1.p.344"/> obruti, cum superesse possent siqui iuvissent, auxiliorum inopia necabantur; alii lignorum exstantium acuminibus fixi pendebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Uno ictu caesi complures, paulo ante homines <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> promiscae strages cadaverum cernebantur. Quosdam domorum inclinata fastigia intrinsecus servabant<note><foreign xml:lang="lat">seruabant,</foreign> N. Bentley, Novák; <foreign xml:lang="lat">serabant,</foreign> E, Haupt; <foreign xml:lang="lat">sepiebant,</foreign> R. Unger; <foreign xml:lang="lat">serebant,</foreign> V.</note> intactos, angore et inedia consumendos. Inter quos Aristaenetus affectatam recens dioecensin curans vicaria potestate, quam Constantius ad honorem uxoris Eusebiae, Pietatis cognominarat, animam hoc casu cruciatam diutius exhalavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Alii subita magnitudine ruinae oppressi, eisdem adhuc molibus conteguntur. Collisis quidam capitibus, vel umeris praesectis aut cruribus, inter vitae mortisque confinia, aliorum adiumenta paria perferentium implorantes, cum obtestatione magna deserebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Et superesse potuit aedium sacrarum et privatarum, hominumque pars maior, ni palantes abrupti flammarum ardores per quinque dies et noctes, quicquid consumi poterat exussissent.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Adesse tempus existimo, pauca dicere quae de terrae pulsibus coniectura veteres collegerunt. Ad ipsius enim veritatis arcana, non modo haec nostra vulgaris inscitia, sed ne sempiterna quidem lucubrationibus longis nondum exhausta, physicorum iurgia penetrarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Unde et in ritualibus et pontificio<note><foreign xml:lang="lat">pontificio <gap reason="omitted"/> </foreign><foreign xml:lang="lat">dicitur,</foreign> Novák (lac. suspected by Clark); <foreign xml:lang="lat">pontifociis</foreign> (without lac.) <foreign xml:lang="lat">obtemperantur optemperantibus observantibus</foreign> sacerdotiis, V.</note> sacerdotio obtemperantibus libris super auctore <pb n="v1.p.346"/> motus terrae nihil dicitur caute, ne alio deo pro alio nominato, cum qui eorum terram concutiat, sit in abstruse, piacula committantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Accidunt autem, (ut opiniones aestimant inter quas Aristoteles aestuat et laborat), aut in cavernis minutis terrarum, quas Graece <foreign xml:lang="grc">σύριγγας</foreign> appellamus, impulsu crebriore aquis undabundis; aut certe (ut Anaxagoras affirmat,) ventorum vi subeuntium ima terrarum; qui cum soliditatibus concrustatis inciderint, eruptiones nullas reperientes, eas partes soli convibrant, quas subrepserint tumidi.<note><foreign xml:lang="lat">tumidi,</foreign> suggested by Gardt.; <foreign xml:lang="lat">umidi,</foreign> V; Cornelissen deleted as dittography.</note> Unde plerumque observatur, terra tremente, ventorum apud nos spiramina nulla sentiri, quod in ultimis eius secessibus occupantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Anaximander ait, arescentem nimia aestuum siccitate, aut post madores imbrium terram rimas pandere grandiores, quas penetrat supernus aer violentus et nimius, ac per eas vehementi spiritu quassatam, cieri propriis sedibus. Qua de causa terrores huius modi, vaporatis temporibus, aut nimia aquarum caelestium superfusione, contingunt. Ideoque Neptunum, umentis substantiae potestatem, Ennosigaeon et Sisichthona poetae veteres et theologi nuncuparunt.</p><pb n="v1.p.348"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Fiunt autem terrarum motus modis quattuor: aut enim brasmatiae sunt, qui humum more aestus imitus<note><foreign xml:lang="lat">aestus imitus,</foreign> Her., Clark; <foreign xml:lang="lat">imitus,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">itus,</foreign> V<hi rend="sup">1</hi>; <foreign xml:lang="lat">itus</foreign> <foreign xml:lang="lat">molestus,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>.</note> suscitantes, sursum propellunt immanissimas moles, ut in Asia Delos emersit, et Hiera et Anaphe et Rhodus, Ophiusa et Pelagia, prioribus saeculis dictitata, aureo quondam imbri perfusa, et Eleusin in Boeotia, et apud Tyrrenos Vulcanus, insulaeque plures; aut climatiae qui limes ruentes atque<note><foreign xml:lang="lat">atque,</foreign> suggested by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V.</note> obliqui, urbes aedificia montesque complanant; aut chasmatiae qui grandiore motu patefactis subito voratrinis, terrarum partes absorbent, ut in Atlantico mari, Europaeo orbe spatiosior insula, et in Crisaeo sinu Helice et Bura, et in Ciminia Italiae parte, oppidum Saccumum, ad Erebi profundos hiatus abactae, aeternis tenebris occultantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Inter haec tria genera terrae motuum, mycematiae sonitu audiuntur minaci, cum dissolutis elementa compagibus, ultro assiliunt, vel relabuntur considentibus terris. Tune enim necesse est velut taurinis reboare mugitibus, fragores fremitusque terrenos. Sed hinc ad exorsa.</p><pb n="v1.p.350"/></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Iulianus C. Salios, gentem Francicam, in deditionem accipit; Chamavorum alios caedit, alios capit, reliquis pacem tribuit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">At Caesar hiemem apud Parisios agens, Alamannos praevenire studio maturabat ingenti, nondum in unum coactos, sed ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> A, Novák; <foreign xml:lang="lat">in,</foreign> Lind.; V omits.</note> insaniam post Argentoratum audaces omnes et saevos, opperiensque Iulium mensem, unde sumunt Gallicani procinctus exordia, diutius angebatur. Nec enim egredi poterat, antequam ex Aquitania aestatis remissione, solutis frigoribus et pruinis, veheretur annona. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Sed ut est difficultatum paene omnium diligens ratio victrix, multa mente versans et varia, id tandem repperit solum, ut anni maturitate non exspectata, barbaris occurreret insperatus, firmatoque consilio, XX dierum frumentum, ex eo quod erat in sedibus consumendum, ad usus diuturnitatem excoctum, bucellatum (ut vulgo appellant,) umeris imposuit libentium militum, hocque subsidio fretus, secundis (ut ante,) auspiciis profectus est, intra mensem quintum vel sextum, duas expeditiones consummari posse urgentes et necessarias arbitratus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quibus paratis, petit primos omnium Francos, eos videlicet quos consuetudo Salios appellavit, <pb n="v1.p.352"/> ausos olim in Romano solo apud <choice><corr>Toxandriam</corr><sic>Toxiandriam</sic></choice> locum habitacula sibi figere praelicenter. Cui cum Tungros venisset, occurrit legatio praedictorum, opinantium reperiri imperatorem etiam tum in hibernis, pacem sub hac lege praetendens, ut quiescentes eos tamquam in suis, nec lacesseret quisquam nec vexaret. Hos legatos negotio plene digesto, oppositaque condicionum perplexitate, ut in eisdem tractibus moraturus, dum redeunt, muneratos absolvit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Dictoque citius secutus profectos, Severo duce misso per ripam, subito cunctos aggressus, tamquam fulminis turbo perculsit, iamque precantes potius quam resistentes, in opportunam clementiae partem effectu victoriae flexo, dedentes se cum opibus liberisque suscepit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Chamavos itidem ausos similia adortus, eadem celeritate partim cecidit, partim acriter repugnantes, vivosque captos, compegit in vincula, alios praecipiti fuga repedantes<note><foreign xml:lang="lat">repedantes,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">trepidantes,</foreign> V.</note> ad sua, ne militem spatio longo defatigaret, abire interim permisit innocuos; quorum legatis paulo postea missis precatum consultumque rebus suis, humi prostratis sub obtutibus eius, pacem hoc tribuit pacto, ut ad sua redirent incolumes.</p><pb n="v1.p.354"/></div></div><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> Iulianus C. tria munimenta ad Mosam eversa a barbaris instaurat, et a milite famem patiente probris ac minis incessitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Cunctis igitur ex voto currentibus, studio pervigili properans, modis omnibus utilitatem fundare provinciarum, munimenta tria recta serie superciliis imposita fluminis Mosae, subversa dudum obstinatione barbarica, reparare pro tempore cogitabat, et ilico sunt instaurata, procinctu paulisper omisso. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Atque<note><foreign xml:lang="lat">atque,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">utque,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">utque id,</foreign> Novák, Pet.</note> ut consilium prudens celeritas faceret tutum, ex annona decem dierum et septem, quam in<note><foreign xml:lang="lat"> in,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> A; V omits.</note> expeditionem pergens vehebat cervicibus miles, portionem subtractam in eisdem condidit castris, sperans ex Chamavorum segetibus id suppleri posse quod ablatum est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Longe autem aliter accidit. Frugibus enim nondum etiam maturis, miles, expensis quae portabat, nusquam reperiens victus, extrema minitans Iulianum compellationibus incessebat et probris, Asianum appellans Graeculum et fallacem, et specie sapientiae stolidum. Utque inveniri solent quidam inter armatos verborum volubilitate conspicui, haec et similia multa strepebant: </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p><q>Quo trahimur spe meliorum abolita, <pb n="v1.p.356"/> olim quidem dura et perpessu asperrima per nives tolerantes et acumina crudelium pruinarum? Sed nunc (pro nefas!) cum ultimis hostium fatis instamus, fame, ignavissimo mortis genere tabescentes.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p><q rend="merge"> Et nequi nos turbarum existimet concitores, pro vita loqui sola testamur, non aurum neque argentum petentes, quae olim nec contrectare potuimus nec videre, ita nobis negata, velut contra rem publicam, tot suscepisse labores et pericula confutatis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Et erat ratio iusta querellarum. Inter tot enim rerum probabilium cursus, articulosque necessitatum ancipites, sudoribus Gallicanis miles exhaustus, nec donativum meruit nec stipendium, iam inde ut Iulianus illo est missus, ea re quod nec ipsi quod daret suppetere poterat usquam, nec Constantius erogari more solito permittebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Hocque exinde claruit fraude potius quam tenacitate committi, quod cum idem Caesar petenti ex usu gregario cuidam, ut barbas detonderet, dedisset aliquid vile, contumeliosis calumniis appetitus est a Gaudentio <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> notario, ad explorandos eius actus diu morato per Gallias, quem postea ipse interfici iusserat, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by EG; V omits.</note> loco monstrabitur competenti.</p><pb n="v1.p.358"/></div></div><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> Suomarius et Hortarius, Alamannorum reges, captivis redditis, ab Iuliano Caes. pacem impetrant. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Lenito tandem tumultu, non sine blanditiarum genere vario, contextoque navali ponte transito Rheno,<note><foreign xml:lang="lat">transito Rheno,</foreign> tr. by Clark, Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">R. flumine</foreign> <foreign xml:lang="lat">transito,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">R. transito,</foreign> V.</note> terris Alamannorum calcatis, Severus magister equitum, bellicosus ante haec et industrius, repente <choice><corr>conmarcuit</corr><sic>commarcuit</sic></choice>. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et qui saepe <choice><corr>universos</corr><sic>universes</sic></choice> ad fortiter faciendum hortabatur et singulos, <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> dissuasor pugnandi, contemptus videbatur et timidus, mortem fortasse metuens adventantem, ut in Tageticis libris legitur vel<note><foreign xml:lang="lat">uel,</foreign> added by Preller, Haupt; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> Gardi; V omits.</note> <choice><corr>Vegonicis</corr><sic>Vegoicis</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Vegoicis,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">uegonicus,</foreign> V.</note> fulmine mox tangendos adeo hebetari, ut nec tonitruum<note><foreign xml:lang="lat">tonitruum,</foreign> E <foreign xml:lang="lat">; tonitrum,</foreign> BG <foreign xml:lang="lat">; nectores nitrum,</foreign> V.</note> nec maiores aliquos possint audire fragores. Et iter ignaviter egerat praeter solitum, ut ductores, viarum praeeuntes alacri gradu, ultima minitando terreret, ni omnes conspirantes in unum, se loca penitus ignorare firmarent. Qui interdicti, metuentes auctoritatem, nusquam deinde sunt progressi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Inter has tamen moras, Alamannorum rex Suomarius ultro cum suis improvisus occurrit, ferox ante saeviensque in damna Romana, sed tum <pb n="v1.p.360"/> lucrum existimans insperatum, si propria retinere permitteretur. Et quia vultus incessusque supplicem indicabat, susceptus bonoque animo esse iussus et placido, nihil arbitrio suo relinquens, pacem genibus curvatis oravit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et eam cum concessione praeteritorum sub hac meruit lege, ut captivos redderet nostros, et quotiens sit necesse, militibus alimenta praeberet, susceptorum vilium more securitates accipiens pro illatis: quas si non ostendisset in tempore, sciret se rursus eadem flagitandum.<note><foreign xml:lang="lat">eadem flagitandum,</foreign> Pet., Niemeyer; <foreign xml:lang="lat">ea defatigandum,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Quod ita recte dispositum est, impraepedite completo, Hortari nomine petendus erat regis alterius pagus, et quia nihil videbatur deesse praeter ductores, Nesticae tribuno scutariorum, et Chariettoni viro fortitudinis mirae, imperaverat Caesar, ut magna quaesitum industria, comprehensumque offerrent sibi captivum, et correptus velociter, adulescens ducitur Alamannus, pacto obtinendae salutis pollicitus itinera se monstraturum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Hoc progresso secutus exercitus, celsarum arborum obsistente concaede, ire protinus vetabatur. Verum per circuitus longos et flexuosos ubi<note><foreign xml:lang="lat">flexuosos ubi,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">flexu dissos,</foreign> V.</note> ventum est tandem ad loca, ira quisque percitus armorum urebat agros et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> before <foreign xml:lang="lat">pecora,</foreign> Her., Clark; before <foreign xml:lang="lat">ira,</foreign> V.</note> peoora diripiebat et <choice><corr>homines</corr><sic>hominess</sic></choice>, <pb n="v1.p.362"/> resistentesque sine ulla parsimonia contruncabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>His malis perculsus, rex cum multiplices legiones,<note><foreign xml:lang="lat">legiones,</foreign> Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">regiones,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">regionum direptiones,</foreign> Her.</note> vicorumque reliquias cerneret exustorum, ultimas fortunarum iacturas adesse iam contemplatus, oravit ipse quoque veniam, facturum se imperanda iurandi exsecratione promisit.<note><foreign xml:lang="lat">promisit,</foreign> tr. after <foreign xml:lang="lat">exsecratione,</foreign> Novák; after <foreign xml:lang="lat">universes,</foreign> V.</note> Captivos<note><foreign xml:lang="lat">captivos,</foreign> scripsi; <foreign xml:lang="lat">captivosque</foreign> added by Haupt; lac. after <foreign xml:lang="lat">exsecratione,</foreign> Her., Clark.</note> restituere universos—id enim cura agebatur impensiore—iussus fidem non praestitit.<note><foreign xml:lang="lat">iussus</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">praestitit,</foreign> added by Novák; lac. indicated by Clark, Her.</note> Detentisque plurimis reddidit paucos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Quo cognito ad indignationem iustam Iulianus erectus, cum munerandus venisset ex more, quattuor comites eius, quorum ope et fide maxime nitebatur, non ante absolvit, dum omnes rediere captivi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Ad colloquium tandem accitus a Caesare, trementibus oculis adorato, victorisque superatus aspectu, condicione difficili premebatur, hac scilicet ut quoniam consentaneum erat, post tot secundos eventus, civitates quoque reparari, vi barbarorum excisas, carpenta et materias ex opibus suis suorumque praeberet; et haec pollicitus imprecatusque (si perfidum quicquam egisset,) luenda sibi cruore supplicia, ad propria remeare permissus est. Annonam enim transferre, ita ut Suomarius, ea re compelli non potuit, quod ad internicionem regione eius vastata, nihil inveniri poterat quod daretur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Ita reges illi tumentes quondam immaniter, rapinisque ditescere assueti nostrorum, Romanae <pb n="v1.p.364"/> potentiae iugo subdidere colla iam domita, et velut inter tributarios nati et educati, obsecundabant imperiis ingravate. Quibus hoc modo peractis, disperso per stationes milite consuetas, ad hiberna regressus est Caesar.</p></div></div><div type="textpart" n="11" subtype="chapter"><head> Iulianus Caes., post res in Gallia bene gestas, in aula Constantii Aug. ab invidis deridetur, segnisque et timidus appellatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec cum in comitatu Constantii subinde noscerentur—erat enim necesse, tamquam apparitorem, Caesarem super omnibus gestis ad Augusti referre scientiam—omnes qui plus poterant in palatio, adulandi professores iam docti, recte consulta prospereque completa vertebant in deridiculum, talia sine modo strepentes insulse: <q>In odium venit cum victoriis suis capella, non homo,</q> ut hirsutum Iulianum carpentes, appellantesque <q>loquacem talpam</q> et <q>purpuratam simiam</q> et <q>litterionem Graecum,</q> et his congruentia plurima. Atque ut tintinnabula<note><foreign xml:lang="lat">tintinnabula,</foreign> R. Unger; <foreign xml:lang="lat">tintinnacula,</foreign> V, Clark.</note> principi resonantes, audire haec taliaque gestienti, virtutes eius obruere verbis impudentibus conabantur ut segnem incessentes et timidum et umbratilem, gestaque secus verbis comptioribus exornantem; quod non <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> primitus accidit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Namque ut solet amplissima quaeque<note><foreign xml:lang="lat">amplissima quaeque,</foreign> Bentley, Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">amplissimaque,</foreign> V.</note> gloria obiecta esse semper invidiae, legimus in veteres <pb n="v1.p.366"/> quoque magnificos duces vitia criminaque, etiam si inveniri non poterant, finxisse malignitatem, spectatissimis actibus eorum offensam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ut Cimonem Miltiadis filium, insimulatum incesti,<note><foreign xml:lang="lat">incesti,</foreign> added by Lind.; lac. before <foreign xml:lang="lat">saepe,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">intemperantiae,</foreign> Val.</note> qui saepe ante et<note><foreign xml:lang="lat">ante qui prope,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">saepe ante et</foreign> V (no lac.).</note> prope Eurymedonta Pamphylium flumen Persarum populum delevit innumerum, coegitque gentem insolentia semper elatam obsecrare suppliciter pacem; Aemilianum itidem Scipionem ut somniculosum aemulorum incusari malivolentia, cuius impetrabili vigilantia, obstinatae in perniciem Romae, duae potentissimae sunt urbes excisae. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Nec non etiam in Pompeium obtrectatores iniqui, multa scrutantes, cum nihil unde vituperari deberet, inveniretur, duo haec observarunt ludibriosa et irrita: quod genuino quodam more caput digito uno scalpebat, quodque aliquandiu tegendi ulceris causa deformis fasciola candida crus colligatum gestabat:<note><foreign xml:lang="lat">colligatum gestabat (habebat,</foreign> Novák), Her., cf. Val. Max. vi. 2, 7; <foreign xml:lang="lat">collibatanz,</foreign> V.</note> quorum alterum factitare ut dissolutum, alterum ut novarum rerum cupidum asserebant; nihil interesse oblatrantes argumento subfrigido, quam partem corporis redimiret regiae maiestatis insigni; eum virum, quo nec fortior nec autem cautior<note><foreign xml:lang="lat">nec autem cautior,</foreign> Walter; <foreign xml:lang="lat">nec cautior,</foreign> WBG; <foreign xml:lang="lat">nec amantior,</foreign> Haupt; ne <foreign xml:lang="lat">cautautior,</foreign> V.</note> quisquam patriae fuit, ut documenta praeclara testantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Dum haec ita aguntur, Romae Artemius curans vicariam praefecturam, pro Basso quoque agebat, <pb n="v1.p.368"/> qui recens promotus urbi praefectus, fatali decesserat sorte, cuius administratio seditiones perpessa est turbulentas, nec memorabile quicquam habuit quod narrari sit dignum.</p></div></div><div type="textpart" n="12" subtype="chapter"><head> Constantius Aug. Sarmatas dominos olim, tum exules, et Quados, Pannoniarum et Moesiae vastatores, ad obsides dandos et captivos reddendos compellit; atque exulibus Sarmatis, in libertatem avitasque sedes restitutis, regem imposuit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Augusto inter haec quiescenti per hiemem apud Sirmium, indicabant nuntii graves et crebri, permixtos Sarmatas et Quados, vicinitate et similitudine morum armaturaeque concordes, Pannonias Moesiarumque alteram cuneis incursare dispersis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quibus ad latrocinia magis quam aperto habilibus Marti, hastae sunt longiores et loricae ex cornibus rasis et laevigatis, plumarum specie linteis indumentis innexae; equorumque plurimi ex usu castrati, ne aut feminarum visu exagitati, raptentur, aut in subsidiis ferocientes, prodant hinnitu densiore vectores. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Et per spatia discurrunt amplissima, sequentes alios vel ipsi terga vertentes, insidendo <pb n="v1.p.370"/> velocibus equis et morigeris, trahentesque singulos, interdum et binos, uti permutatio vires foveat iumentorum, vigorque otio integretur alterno.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Aequinoctio itaque temporis verni confecto, imperator coacta militum valida manu, ductu laetioris fortunae profectus, cum ad locum aptissimum pervenisset, flumen Histrum exundantem<note><foreign xml:lang="lat"> exundans</foreign> (with comma), Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">exundantem,</foreign> V.</note> pruinarum iam resoluta congerie, super navium foros ponte contexto transgressus, populandis barbarorum incubuit terris. Qui itinere festinato praeventi, catervasque bellatoris exercitus iugulis suis imminere cernentes, quem nondum per anni tempus colligi posse rebantur, nec spirare ausi nec stare, sed vitantes exitium insperatum, semet omnes effuderunt in fugam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Stratisque plurimis, quorum gressus vinxerat timor, si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> Mommsen; <foreign xml:lang="lat">hi,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi> A; <foreign xml:lang="lat">ii,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">his,</foreign> V.</note> quos exemit celeritas morti, inter latebrosas convalles montium occultati, videbant patriam ferro pereuntem, quam vindicassent profecto, si vigore quo discesserant restitissent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Gerebantur haec in ea parte Sarmatiae, quae secundam prospectat Pannoniam, parique fortitudine circa<note><foreign xml:lang="lat">circa,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi> HTE, Val.; <foreign xml:lang="lat">contra,</foreign> DG; <foreign xml:lang="lat">c_c_,</foreign> V.</note> Valeriam opes barbaras urendo rapiendoque occurrentia militaris turbo vastabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Cuius cladis immensitate permoti, posthabito latendi consilio, Sarmatae petendae specie pacis, agmine tripertito agentes, securius <pb n="v1.p.372"/> nostros aggredi cogitarunt ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by A in lac. indicated by Langen, Mommsen; V omits without lac.</note> nec expedire tela nec vim vulnerum declinare, nec quod est in rebus artissimis ultimum, verti possent in fugam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Aderant autem ilico Sarmatis periculorum Quadi participes, qui noxarum saepe socii fuerant indiscreti, sed ne eos quidem prompta iuvit audacia, in discrimina ruentes aperta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Caesis enim compluribus, pars quae potuit superesse, per notos calles<note><foreign xml:lang="lat">calles,</foreign> Kiessling, Gardt.; <foreign xml:lang="lat">colles,</foreign> V.</note> evasit; quo eventu vires et animos incitante, iunctis densius cuneis, ad Quadorum regna properabat exercitus, qui ex praeterito casu impendentia formidantes, rogaturi suppliciter pacem, fidentes ad principis venere conspectum, erga haec et<note><foreign xml:lang="lat">et</foreign> added in EG; V omits.</note> similia lenioris, dictoque die statuendis condicionibus pari<note><foreign xml:lang="lat">pari,</foreign> Her. in lac. ind. by Eyssen. (Lind. deleted <foreign xml:lang="lat">modo.</foreign>)</note> modo Zizais quoque etiam tum regalis, ardui<note><foreign xml:lang="lat">ardui,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">haud parui</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">apud ui,</foreign> V.</note> corporis iuvenis, ordines Sarmatarum more certaminis instruxit ad preces; visoque imperatore, abiectis armis pectore toto procubuit, exanimis stratus. Et amisso vocis officio prae timore, tum cum orare deberet, maiorem misericordiam movit, conatus aliquotiens, parumque impediente singultu, permissus explicare quae poscebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Recreatus denique tandem, iussusque exsurgere, genibus nixus, usu linguae recuperate, concessionem delictorum sibi tribui supplicavit et veniam, eoque ad <pb n="v1.p.374"/> precandum admissa multitudo, cuius ora formido muta claudebat, periculo adhuc praestantioris ambiguo, ubi ille solo iussus attolli orandi signum exspectantibus diu monstravit, omnes clipeis telisque proiectis, manus precibus dederunt plura excogitantes, ut vincerent humilitate supplicandi regalem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Duxerat potior cum ceteris Sarmatis etiam Rumonem et Zinafrum et Fragiledum subregulos, plurimosque optimates, cum impetrandi spe similia petituros. Qui, licet elati gaudio salutis indultae, condicionum sarcina compensare inimice facta pollicebantur, seque cum facultatibus et liberis et coniugibus terrarumque suarum ambitu Romanae potentiae libenter offerrent. Praevaluit tamen aequitati iuncta benignitas, iussique obtinere sedes impavidi, nostros reddidere captivos. Duxeruntque obsides <choice><corr>postulatos</corr><sic>postulates</sic></choice>, et obedire praeceptis deinde promptissime spoponderunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Hortante hoc exemplo clementiae, advolarunt regalis<note><foreign xml:lang="lat">regalis,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">regales,</foreign> V.</note> cum suis omnibus Araharius, et Usafer inter optimates excellens, agminum gentilium duces, quorum alter Transiugitanorum Quadorumque parti, alter quibusdam Sarmatis praeerat, locorum confiniis et feritate iunctissimis; quorum plebem veritus<note><foreign xml:lang="lat">ueritus,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">arcuit,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">acrius,</foreign> V.</note> imperator, ne ferire foedera simulans, in arma <pb n="v1.p.376"/> repente consurgeret, discreto consortio, pro Sarmatis obsecrantes iussit paulisper abscedere, dum Araharii et Quadorum negotium spectaretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Qui cum reorum<note><foreign xml:lang="lat">reorum,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">eorum,</foreign> V.</note> ritu oblati, stantes curvatis corporibus, facinora gravia purgare non possent, ultimae sortis infortunia metuentes, dederunt obsides imperatos, numquam antea pignora foederis exhibere compulsi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>His ex aequo bonoque compositis Usafer in preces admissus est, Arahario pertinaciter obstrepente, firmanteque pacem quam ipse meruit, ei quoque debere proficere, ut participi licet inferiori, et obtemperare suis imperiis consueto. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Verum quaestione discussa, aliena potestate eripi Sarmatae iussi (ut semper Romanorum clientes,) offerre obsides quietis vincula conservandae, gratanter amplexi sunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Ingerebat autem se post haec maximus numerus catervarum confluentium nationum et regum, suspendi a iugulis suis gladios obsecrantium, postquam Araharium impune compererat abscessisse; et pari modo ipsi quoque adepti pacem quam poscebant, accitos ex intimis regni procerum filios obsidatus sorte opinione celerius obtulerunt, itidemque captivos (ut placuerat) nostros, quos haut minore gemitu perdidere quam suos.</p><pb n="v1.p.378"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Quibus ordinatis translata est in Sarmatas cura, miseratione dignos potius quam simultate. Quibus incredibile quantum prosperitatis<note><foreign xml:lang="lat">prosperitatis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">in prosperitatis,</foreign> V.</note> haec attulit causa: ut verum illud aestimaretur, quod opinantur quidam, fatum vinci principis potestate vel fieri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Potentes olim ac nobiles<note><foreign xml:lang="lat">ac nobiles,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">potente soli magnobiles,</foreign> V.</note> erant huius indigenae regni, sed coniuratio clandestina servos armavit in facinus. Atque ut barbaris esse omne ius in viribus adsuevit, vicerunt dominos ferocia pares, et<note><foreign xml:lang="lat">et</foreign>, V.; <foreign xml:lang="lat">sed,</foreign> vulgo.</note> numero praeminentes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Qui confundente metu consilia, ad Victohalos discretos longius confugerunt, obsequi defensoribus, (ut in malis) optabile, quam servire<note><foreign xml:lang="lat">seruire,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi> A, Novák; <foreign xml:lang="lat">seruire suis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">seruire seruitutem</foreign> (cf. Gell. i. 12, 5), Her.; <foreign xml:lang="lat">seruitute,</foreign> V.</note> mancipiis arbitrati; quae deplorantes, post impetratam veniam recepti in fidem, poscebant praesidia libertati, eosque iniquitate rei permotus, inspectante omni exercitu, convocatos allocutus verbis mollioribus imperator, nulli nisi sibi ducibusque Romanis parere praecepit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Atque ut restitutio libertatis haberet dignitatis augmentum, Zizaim regem eisdem praefecit, conspicuae fortunae tum insignibus aptum profecto, (ut res docuit) et fidelem, nec discedere quisquam post haec gloriose gesta permissus est, antequam (ut placuerat) remearent nostri captivi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>His in barbarico gestis, Bregetionem castra commota <pb n="v1.p.380"/> sunt, ut etiam ibi belli Quadorum reliquias, circa illos agitantium tractus, lacrimae vel sanguis extingueret. Quorum regalis Vitrodorus, Viduari filius regis, et Agilimundus subregulus, aliique optimates et iudices, variis populis praesidentes, viso exercitu in gremio regni solique genitalis, sub gressibus militum iacuere,<note><foreign xml:lang="lat">militum iacuere,</foreign> Clark, Novák, c.c.; <foreign xml:lang="lat">i.m.,</foreign> V.</note> et adepti veniam iussa fecerunt, sobolemque suam obsidatus pignore (ut obsecuturi condicionibus impositis) tradiderunt, eductisque mucronibus, quos<note><foreign xml:lang="lat">quos,</foreign> added by EW<hi rend="sup">2</hi>BG; V omits.</note> pro numinibus colunt, iuravere se permansuros in fide.</p></div></div><div type="textpart" n="13" subtype="chapter"><head> Constantius Aug. Limigantes Sarmatas servos, post magnam ipsorum caedem factam, cogit sedibus suis emigrare, ac milites suos alloquitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">His (ut narratum est) secundo finitis eventu, ad Limigantes, Sarmatas servos, ocius signa transferri utilitas publica flagitabat, quos erat admodum nefas, impune multa et nefaria perpetrasse. Nam velut obliti priorum, tunc erumpentibus Liberis, ipsi quoque tempus aptissimum nancti, limitem perrupere Romanum, ad hanc solam fraudem dominis suis hostibusque concordes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Deliberatum est <pb n="v1.p.382"/> tamen, id quoque lenius vindicari, quam criminum magnitudo poscebat, hactenus ultione porrecta, ut ad longinqua translati, amitterent copiam nostra vexandi, quos pericula formidare monebat scelerum conscientia diutius commissorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Ideoque in se pugnae molem suspicati vertendam, dolos parabant et ferrum et preces. Verum aspectu primo exercitus tamquam fulminis ictu perculsi, ultimaque cogitantes, vitam precati, tributum annuum delectumque validae iuventutis et servitium spoponderunt, abnuere parati si iuberentur aliorsum migrare, ut gestibus indicabant et vultibus, locorum confisi praesidio, ubi lares post exactos dominos fixere securi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Has enim terras Parthiscus irruens obliquatis meatibus, Histro miscetur. Sed dum solus licentius fluit, spatia longa et lata sensim praelabens,<note><foreign xml:lang="lat">praelabens,</foreign> Novák, <foreign xml:lang="lat">praeterluens,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">praeterlabens,</foreign> V.</note> et ea coartans prope exitum in angustias, accolas ab impetu Romanorum alveo Danubii defendit, a barbaricis vero excursibus suo tutos praestat obstaculo, ubi pleraque umidioris soli natura, et incrementis fluminum redundantia, stagnosa sunt et referta salicibus, ideoque invia, nisi perquam gnaris; et super his insularem <pb n="v1.p.384"/> anfractum, aditu Parthisci paene contiguum, amnis potior ambiens, terrae consortio separavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Hortante igitur principe, cum genuino fastu ad citeriorem venere fluminis ripam, ut exitus docuit, non iussa facturi, sed ne viderentur militis praesentiam formidasse, stabantque contumaciter, ideoque propinquasse monstrantes, ut iubenda repudiarent. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quae imperator accidere posse contemplans, in agmina plurima clam distributo exercitu, celeritate volucri morantes<note><foreign xml:lang="lat">morantes,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">pigrantes,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">mirantes,</foreign> Her.; migrantes, V.</note> intra suorum acies clausit. Stansque in aggere celsiore cum paucis, et stipatorum praesidio tectus, eos ne ferocirent lenius admonebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Sed fluctuantes ambiguitate mentium in diversa rapiebantur, et furori mixta versutia, temptabant cum precibus proelium, vicinumque sibi in nostros parantes excursum, proiecere<note>sproiecere, EA; proiicere, BG; <foreign xml:lang="lat">proicere,</foreign> V.</note> consulto longius scuta, ut ad ea recuperanda sensim progressi, sine ullo fraudis indicio spatia furarentur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Iamque vergente in vesperum die, cum moras rumpere lux moneret excedens, erectis vexillis in eos igneo miles impetu ferebatur. Qui conferti acieque densiore contracta, adversus ipsum principem stantem (ut dictum est) altius, omnem impetum contulerunt, eum oculis incessentes et vocibus truculentis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Cuius furoris amentiam <pb n="v1.p.386"/> exercitus ira <choice><corr>ferre</corr><sic>ferse</sic></choice> non potuit, eosque imperatori (ut dictum est) acriter imminentes, desinente in angustum fronte (quem habitum caput porci simplicitas militaris appellat,) impetu disiecit ardenti, et dextra pedites catervas peditum obtruncabant, equites laeva equitum se turmis agilibus infuderunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Cohors praetoria ex adverso Augustum cautius stipans, resistentium pectora moxque terga fugientium incidebat, et cadentes insuperabili contumacia barbari non tam mortem<note><foreign xml:lang="lat">suam mortem,</foreign> C. F. W. Muller; <foreign xml:lang="lat">mortem,</foreign> V.</note> dolere, quam nostrorum laetitiam, horrendo stridore monstrabant, et iacentes absque mortuis plurimi, succisis poplitibus ideoque adempto fugiendi subsidio, alii dexteris amputatis, non nulli ferro quidem intacti, sed superruentium collisi ponderibus, cruciatus alto silentio perferebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Nec eorum quisquam inter diversa supplicia veniam petit aut ferrum proiecit, aut exoravit celerem mortem, sed arma iugiter retinentes, licet afflicti, minus criminis aestimabant, alienis viribus potius quam conscientiae suae iudicio vinci; mussantesque audiebantur interdum, fortunae non meriti fuisse quod evenit. Ita in semihorae curriculo discrimine proeliorum emenso, tot procubuere subito barbari, ut pugnam fuisse sola victoria declararet.</p><pb n="v1.p.388"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Vix dum populis hostilibus stratis, gregatim peremptorum necessitudines ducebantur, humilibus extractae tuguriis, aetatis sexusque promiscui, et fastu vitae prioris abolito, ad infimitatem obsequiorum venere servilium, et exiguo temporis intervallo decurso, caesorum aggeres et captivorum agmina cernebantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Incitante itaque fervore certaminum, fructuque vincendi, consurrectum est in perniciem eorum qui deseruerant<note><foreign xml:lang="lat">deseruerant,</foreign> suggested by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">deseruere,</foreign> V.</note> proelia, vel in tuguriis latitantes occultabantur. Hos, cum ad loca venisset avidus barbarici sanguinis miles, disiectis culmis levibus obtruncabant, nec quemquam casa, vel trabibus compacta firmissimis, periculo mortis extraxit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Denique cum inflammarentur omnia nullusque latere iam posset, cunctis vitae praesidiis circumcisis, aut obstinate igni peribat absumptus, aut incendium vitans, egressusque uno supplicio declinato, ferro sternebatur hostili. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Fugientes tamen aliqui tela, incendiorumque magnitudinem, amnis vicini se commisere gurgitibus, peritia nandi ripas ulteriores occupare posse sperantes, quorum plerique summersi necati sunt, alii iaculis periere confixi, adeo ut abunde cruore diffuso, meatus fluminis spumaret immensi; ita per elementum utrumque, Sarmatas vincentium ira virtusque delevit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent">Placuerat igitur post hunc rerum ordinem <pb n="v1.p.390"/> cunctis adimi spem omnem vitaeque solacium. Et post lares incensos, raptasque familias, navigia iussa sunt colligi, ad indagandos eos quos a nostrorum acie ulterior discreverat ripa. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Statimque ne alacritas intepesceret pugnatorum, impositi lintribus, per abdita ducti, velites expediti occuparunt latibula Sarmatarum, quos repentinus fefellit aspectus, gentiles lembos et nota remigia conspicantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Ubi vero procul micantibus telis, quod verebantur, propinquare senserunt, ad suffugia locorum palustrium se<note><foreign xml:lang="lat">se,</foreign> added by NG (deleted by Löfstedt); V omits.</note> contulerunt, eosque secutus infestius miles, caesis plurimis ibi victoriam repperit, ubi nec caute posse consistere, nec audere aliquid credebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Post absumptos paene diffusosque Amicenses, petiti sunt sine mora Picenses, ita ex regionibus appellati conterminis; quos tutiores fecere sociorum aerumnae, rumorum assiduitate compertae. Ad quos opprimendos, (erat enim arduum sequi per diversa conspersos, imprudentia viarum arcente,) Taifalorum auxilium et Liberorum adaeque Sarmatarum assumptum est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Cumque auxiliorum agmina locorum ratio separaret, tractus contiguos Moesiae sibi miles elegit, Taifali proxima <pb n="v1.p.392"/> suis sedibus obtinebant, Liberi terras occupaverant e regione sibi oppositas.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p rend="indent">Quae<note><foreign xml:lang="lat">quae,</foreign> restored and lac. indicated by Clark.</note> perpessi<note><foreign xml:lang="lat">perpessi,</foreign> added by Pet.; <foreign xml:lang="lat">contemplantes,</foreign> by Günther.</note> Limigantes territique subactorum exemplis et subitum<note><foreign xml:lang="lat">subitum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">subacie,</foreign> D<hi rend="sup">2</hi>W<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">subacrum,</foreign> V.</note> prostratorum, diu haesitabant ambiguis mentibus, utrum oppeterent an rogarent, cum utriusque rei suppeterent documenta non levia. Vicit tamen ad ultimum coetu seniorum urgente, dedendi sese<note><foreign xml:lang="lat">sese,</foreign> Her. c. c.; <foreign xml:lang="lat">se,</foreign> V.</note> consilium. Variaeque palmae victoriarum accessit eorum quoque supplicatio, qui armis libertatem invaserant, et reliqui eorum<note><foreign xml:lang="lat">reliqui eorum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">re iniquiore,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">reliqui ore,</foreign> V.</note> cum precibus, ut superatos et imbelles dominos aspernati, fortioribus visis inclinavere cervices.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p rend="indent">Accepta itaque publica fide, deserto montium propugnaculo, ad castra Romana convolavit eorum pars maior, diffusa per spatia ampla camporum, cum parentibus et natis atque coniugibus, opumque vilitate, quam eis <choice><corr>celeritatis</corr><sic>coleritatis</sic></choice> ratio furari permisit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>Et qui animas amittere potius, quam cogi solum vertere putabantur, dum licentem amentiam libertatem existimarent, parere imperiis, et sedes alias suscipere sunt assensi, tranquillas et fidas, ut nec bellis vexari, nec mutari seditionibus possint. Eisdemque ex sententia (ut credebatur,) acceptis, <pb n="v1.p.394"/> quievere paulisper, post feritate nativa in exitiale scelus erecti, ut congruo docebitur textu.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Hoc rerum prospero currente successu, tutela Illyrico competens gemina est ratione firmata, cuius negotii duplicem magnitudinem imperator aggressus utramque perfecit. Infidis attritis stratisque,<note><foreign xml:lang="lat">attritis stratisque;</foreign> scripsi (cf. 28 below,), in lac. indicated by Haupt; <foreign xml:lang="lat">infidis exules populous</foreign> without lac., V.</note> exsules populos (licet mobilitate suppares<note><foreign xml:lang="lat">suppares,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">supra*res,</foreign> V.</note> ) acturos tamen paulo verecundius, tandem reductos in avitis sedibus collocavit. Eisdemque ad gratiae cumulum, non ignobilem quempiam regem, sed quem ipsi antea sibi praefecere regalem, imposuit, bonis animi corporisque praestantem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Tali textu recte factorum, Constantius iam metuente sublimior, militarique consensu, secundo Sarmaticus appellatus, ex vocabulo subactorum, iamque discessurus, convocatis cohortibus, et centuriis, et manipulis omnibus, <choice><corr>tribunal</corr><sic>tribunall</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat"> tribunali,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">tribunal,</foreign> V.</note> insistens, signisque ambitus et aquilis, et agmine multiplicium potestatum, his exercitum allocutus est, ore omnium favorabilis, (ut solebat).</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent"><q>Hortatur recordatio rerum gloriose gestarum, omni iucunditate viris fortibus gratior, ea<note><foreign xml:lang="lat">gratior,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">gratior ea,</foreign> Novk; <foreign xml:lang="lat">gratiore</foreign> <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> V.</note> ad modum verecundiae replicare, quae divinitus delata sorte vincendi, et ante proelia et in ipso correximus fervore pugnarum, Romanae rei fidissimi defensores. Quid enim tam pulchrum tamque <pb n="v1.p.396"/> posteritatis memoriae iusta ratione mandandum, quam ut miles strenue factis, ductor prudenter consultis exultet?</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p><q rend="merge">Persultabat Illyricum furor hostilis, absentiam nostram inanitate tumenti despiciens, dum Italos tueremur et Gallos, variisque discursibus vastabat extima limitum, nunc cavatis roboribus, aliquotiens peragrans pedibus flumina, non congressibus nec armis fretus aut viribus, sed latrociniis assuetus occultis, astu et ludificandi varietate, iam inde ab instituta gente nostris quoque maioribus formidatus; quae longius disparati, qua<note><foreign xml:lang="lat">qua,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">quae,</foreign> V.</note> ferri poterant tulimus, saeviores<note><foreign xml:lang="lat">aeviores,</foreign> Fletcher, cf. Tac., <foreign xml:lang="lat">Ann.</foreign> ii. 26, 3; <foreign xml:lang="lat">leviores,</foreign> V.</note> iacturas efficacia ducum vitari<note><foreign xml:lang="lat">uitari,</foreign> Cornelissen; <foreign xml:lang="lat">uetari,</foreign> V.</note> posse sperantes.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p><q rend="merge">Ubi vero per licentiam scandens in maius, ad funestas provinciarum clades erepsit et crebras, communitis aditibus Raeticis, tutelaque pervigili Galliarum securitate fundata, terrore nullo relicto post terga, venimus in Pannonias, si placuerit<note><foreign xml:lang="lat">si placuerit,</foreign> Bentley; <foreign xml:lang="lat">si placerit,</foreign> suggested by Clark; <foreign xml:lang="lat">placuit,</foreign> V.</note> numini sempiterno, labentia firmaturi; cunctisque paratis (ut nostis,) vere adulto egressi, arripuimus negotiorum maximas moles: primum ne struendo textis compagibus ponti, telorum officeret <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice>, quo opera levi perfecto, visis terris hostilibus et calcatis, obstinatis ad mortem animis conatos resistere Sarmatas, absque nostrorum dispendio stravimus, parique petulantia ruentes in agmina nobilium legionum, Quados Sarmatis adiumenta ferentes attrivimus. <pb n="v1.p.398"/> Qui post aerumnosa dispendia, inter discursus et repugnandi minaces anhelitus, quid nostra valeat virtus experti, manus ad dimicandum aptatas, armorum abiecto munimine, pone terga vinxerunt, restareque solam salutem contemplantes in precibus, affusi sunt vestigiis Augusti clementis, cuius proelia saepe compererant exitus habuisse felices.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p><q rend="merge">His sequestratis Limigantes quoque fortitudine superavimus pari, interfectisque pluribus, alios periculi declinatio adegit suffugia petere latebrarum palustrium.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p><q rend="merge">Hisque secundo finitis eventu, lenitatis tempus aderat tempestivae. Limigantes ad loca migrare compulimus longe discreta, ne in perniciem nostrorum se commovere possent ulterius et pepercimus plurimis, et Zizaim praefecimus Liberis, dicatum nobis futurum et fidum, plus aestimantes creare quam auferre barbaris regem, hoc decore augente sollemnitatem, quod eisdem quoque rector tributus antehac electus est et acceptus.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p><q rend="merge">Quadruplex igitur praemium, quod unus procinctus absolvit, nos quaesivimus et res publica, primo ultione parta de grassatoribus noxiis, deinde quod vobis abunde sufficient ex hostibus capta.<note><foreign xml:lang="lat">capta,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">captivis,</foreign> V.</note> His enim virtutem oportet esse contentam, quae sudore quaesivit et dexteris.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p><q rend="merge">Nobis amplae facultates opumque sunt magni thesauri, si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> added by Bentley, Haupt; V omits.</note> integra <pb n="v1.p.400"/> omnium patrimonia nostri labores et fortitudo servarint. Hoc enim boni principis menti, hoc successibus congruit prosperis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p><q rend="merge">Postremo ego quoque hostilis vocabuli spolium prae me fero, secundo Sarmatici cognomentum, quod vos unum idemque sentientes, mihi (ne sit arrogans dicere,) merito tribuistis.</q></p><p>Post hunc dicendi finem contio omnis alacrior solito, aucta spe potiorum et lucris, vocibus festis in laudes imperatoris adsurgens, deumque ex usu testata non posse Constantium vinci, tentoria repetit laeta. Et reductus imperator ad regiam, otioque bidui recreatus, Sirmium cum pompa triumphali regressus est, et militares numeri destinatas remearunt ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by Clark, c.c.; before <foreign xml:lang="lat">destinatas</foreign>, C. F. W. Miller; V omits.</note> sedes.</p></div></div><div type="textpart" n="14" subtype="chapter"><head> Romani legati de pace, re infecta revertuntur ex Perside, Sapore Armeniam et Mesopotamiam repetente. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Hisce eisdem diebus, Prosper et Spectatus atque Eustathius, legati ad Persas (ut supra docuimus) missi, Ctesiphonta reversum regem adiere, litteras perferentes<note><foreign xml:lang="lat">perferentes,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">praeferentes,</foreign> V.</note> imperatoris et munera, poscebantque rebus integris pacem, et mandatorum <pb n="v1.p.402"/> principis<note><foreign xml:lang="lat">principis,</foreign> added by Clark, c.c.</note> memores, nusquam ab utilitate Romanae rei maiestateque discedebant, amicitiae foedus sub hac lege firmari debere adseverantes, ne super turbando Armeniae vel Mesopotamiae statu quicquam moveretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Diu igitur ibi morati, cum obstinatissimum regem, nisi harum regionum dominio sibi adiudicato, obdurescentem ad suscipiendam cernerent pacem, negotio redierunt infecto. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Post quod id ipsum condicionum robore pari impetraturi, Lucillianus missus est comes, et Procopius tunc notarius, qui postea nodo quodam violentae necessitatis adstrictus, ad res consurrexerat<note><foreign xml:lang="lat">consurrexerat,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">consurrexit,</foreign> HAG; <foreign xml:lang="lat">consurrexerit,</foreign> V.</note> novas.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>