<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="23" subtype="book"><head>Liber XXIII</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Iulianus A. templum apud Hierosolyma pridem dirutum, frustra instaurare conatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec eo anno (ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by BG; V omits.</note> praetereamus negotiorum minutias) agebantur. Iulianus vero iam<note>iam, added by Bent.</note> tertio<note><foreign xml:lang="lat">tertio,</foreign> Her. c.c.; <foreign xml:lang="lat">ter,</foreign> V.</note> consul, adscito in collegium trabeae Sallustio praefecto per Gallias, quater ipse amplissimum inierat magistratum et videbatur novum adiunctum esse Augusto privatum, quod post Diocletianum et Aristobulum, nullus meminerat gestum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et licet accidentium varietatem sollicita mente praecipiens, multiplicatos expeditionis apparatus flagranti studio perurgeret, diligentiam tamen ubique dividens,<note><foreign xml:lang="lat">dividend,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">diffundens,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">diffidens,</foreign> V.; perhaps <foreign xml:lang="lat">diffindens.</foreign> </note> imperiique sui memoriam, magnitudine operum gestiens propagare, ambitiosum quondam apud Hierosolymam templum, quod post multa et interneciva certamina, obsidente Vespasiano, posteaque Tito, aegre est expugnatum, instaurare sumptibus cogitabat immodicis, negotiumque maturandum Alypio dederat Antiochensi qui olim Britannias curaverat pro praefectis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Cum itaque rei idem fortiter instaret Alypius, iuvaretque provinciae rector, metuendi globi flammarum prope fundamenta crebris assultibus erumpentes, fecere locum exustis aliquotiens operantibus inaccessum, hocque modo elemento destinatius repellente, cessavit inceptum.</p><pb n="v2.p.312"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Eisdem diebus, legatos ad se missos ab urbe aeterna, dare natos meritisque probabilis vitae compertos, imperator honoribus diversis affecit. Et Apronianum Romae decrevit esse praefectum, Octavianum proconsulem Africae, Venusto vicariam commisit Hispaniae, Rufinum Aradium comitem Orientis, in locum avunculi sui Iuliani, recens defuncti, provexit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quibus ut convenerat ordinatis, terrebatur omine quodam, ut docuit exitus, praesentissimo. Felice enim largitionum comite profluvio sanguinis repente exstincto, eumque comite Iuliano secuto, vulgus publicos contuens titulos, Felicem Iulianum Augustumque pronuntiabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Praecesserat aliud scaevum<note><foreign xml:lang="lat">scaevum,</foreign> Brakman; <foreign xml:lang="lat">saevum,</foreign> V.</note> ; namque kalendis ipsis Ianuariis ascendente eo gradile Genii templum, e sacerdotum consortio quidam ceteris diuturnior, nullo pulsante, repente concidit animamque insperato casu efflavit, quod adstantes (incertum per imperitiam an adulandi cupiditate), memorabant consulum seniori portendi, nimirum Sallustio, sed (ut apparuit) non aetati sed potestati maiori, interitum propinquare monstrabat.<note><foreign xml:lang="lat">monstrabat</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">monstrabatur,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">monstrabant,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Super his alia quoque minora signa subinde quod acciderat<note><foreign xml:lang="lat">quod acciderat,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">quid accideret,</foreign> T<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">quid accidet,</foreign> Novák.</note> ostendebant. Inter ipsa enim exordia <pb n="v2.p.314"/> procinctus Parthici disponendi, nuntiatum est Constantinopolim terrae pulsu vibratam: quod horum periti minus laetum esse pronuntiabant aliena pervadere molienti rectori. Ideoque intempestivo conatu desistere suadebant, ita demum haec et similia contemni oportere firmantes, cum irruentibus armis externis, lex una sit et perpetua, salutem omni ratione defendere, nihil remittentem<note><foreign xml:lang="lat">vigoris,</foreign> Madvig; <foreign xml:lang="lat">vi moris,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">vi mortis,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">vim oris,</foreign> V.</note> vigoris.<note>Cf. xxi. 6, 8.</note> Eisdem diebus nuntiatum est ei per litteras, Romae super hoc bello libros Sibyllae consultos, ut iusserat, imperatorem eo anno discedere a limitibus suis, aperto prohibuisse responso.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Arsacem idem Armeniae regem ad bellum Persicum parari iubet, et cum exercitu ac Scytharum auxiliis transit Euphratem. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Inter haec tamen legationes gentium plurimarum auxilia pollicentium, liberaliter susceptae remittebantur, speciosa fiducia principe respondente, nequaquam decere adventiciis adiumentis rem vindicari Romanam, cuius opibus foveri conveniret amicos et socios, si auxilium eos adegerit necessitas implorare. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Solum Arsacem monuerat Armeniae regem, ut collectis copiis validis, iubenda operiretur, quo tenderet, quid deberet urgere, propere cogniturus. Proinde cum primam consultae rationes <pb n="v2.p.316"/> copiam praebuissent, rumore praecurso, hostiles occupare properans terras, nondum adulto vere, missa per militares numeros expeditionali tessera cunctos transire iussit Euphraten. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Quo comperto omnes evolant ex hibernis, transmissique (ut textus docebat scriptorum), dispersi per stationes varias adventum principis exspectabant. Ipse autem Antiochiam egressurus, Heliopoliten quendam Alexandrum, Syriacae iuris dictioni praefecit, turbulentum et saevum; dicebatque non illum meruisse, sed Antiochensibus avaris et contumeliosis huius modi iudicem convenire. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Cumque eum profecturum deduceret <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> promiscua, itum felicem reditumque gloriosum exoptans, oransque ut deinde placabilis esset et lenior, nondum ira, quam ex compellationibus et probris conceperat, emollita, loquebatur asperius, se esse eos asserens postea non visurum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Disposuisse enim aiebat, hiemandi gratia per compendiariam viam, consummate procinctu, Tarsum Ciliciae reversurum, scripsisseque ad Memorium praesidem, ut in eadem urbe cuncta usui<note><foreign xml:lang="lat">usui,</foreign> Bent., Kellerbauer, Kiess.; <foreign xml:lang="lat">sui,</foreign> VBA.</note> congrua pararentur. Et hoc haud diu postea contigit. Corpus namque eius illuc relatum exsequiarum humili pompa, in suburbano sepultum est, ut ipse mandarat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Iamque apricante caelo tertium nonas Martias profectus, Hierapolim solitis itineribus venit. Ubi <pb n="v2.p.318"/> cum introierit civitatis capacissimae portas, sinistra porticus subito lapsa, subter tendentes quinquaginta milites exceptis plurimis vulneratis, tignorum tegularumque pondere magno collisit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Unde contractis copiis omnibus, Mesopotamiam<note><foreign xml:lang="lat">Mesopotamiam iam,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">tam,</foreign> Lind.; deleted by Novák as dittography; put before <foreign xml:lang="lat">contractis</foreign> by Her.</note> propere signa commovit, ut fama de se nulla praeversa—id enim curatius observarat,—improvisus Assyrios occuparet. Denique cum exercitu et Scytharum auxiliis, Euphrate navali ponte transmisso, venit ad Batnas, municipium Osdroenae, ibique illaetabile portentum offendit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Cum enim calonum frequens multitude ad suscipiendum consuete pabulum prope acervum palearum stetisset, impendio celsum—hoc enim modo per regiones illas tales species construuntur,—rapientibus multis, quassata congeries inclinata est, parique exitio quinquaginta obruit homines, mole maxima ruinarum.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> Iuliano A. per Mesopotamiam iter facienti Saracenarum gentium reguli coronam auream et auxilia ultro offerunt; classis Romana milli et centum navium adveniens consternit Euphratem. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Maestus exinde digressus, venit cursu propero Carras, antiquum oppidum, Crassorum et Romani exercitus aerumnis insigne. Unde duae ducentes Persidem viae regiae distinguuntur, laeva per Adiabenam et Tigridem, dextra per Assyrios et Euphraten. <pb n="v2.p.320"/> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ibi moratus aliquot dies, dum necessaria parat, et Lunae (quae religiose per eos colitur tractus), ritu locorum fert sacra, dicitur ante aras, nullo arbitrorum admisso occulte paludamentum purpureum propinquo suo tradidisse Procopio, mandasseque arripere fidentius principatum, si se interisse didicerit apud Parthos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Hic Iuliani quiescentis animus agitatus insomniis,<note><foreign xml:lang="lat">insomniis,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">insomnis,</foreign> V.</note> eventurum triste aliquid praesagibat.<note><foreign xml:lang="lat">praesagibat,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">praesagiebat,</foreign> NBG; <foreign xml:lang="lat">praesagebat,</foreign> V.</note> Quocirca et ipse et visorum interpretes, praesentia contemplantes, diem secutum, qui erat quartum decimum kalendas Aprilis, observari debere pronuntiabant. Verum ut compertum est postea, hac<note><foreign xml:lang="lat">hac,</foreign> E, Lind.; omitted by BG; <foreign xml:lang="lat">haec,</foreign> V.</note> eadem nocte Palatini Apollinis templum, praefecturam regente Aproniano, in urbe conflagravit aeterna, ubi ni multiplex iuvisset auxilium, etiam Cumana carmina consumpserat <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice> flammarum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Post quae ita digesta, agmina et commeatus omnis generis disponenti<note><foreign xml:lang="lat">disponenti,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">principi d.,</foreign> Novk; <foreign xml:lang="lat">disponendi,</foreign> V.</note> imperatori, procursatorum<note><foreign xml:lang="lat">imperatori procursatorum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">procursatorum,</foreign> G, Novák (cf. note 2); <foreign xml:lang="lat">perparo cursatorum,</foreign> V.</note> adventu anhelantium etiam tum indicatur, equestres hostium turmas vicino limite quodam perrupto, avertisse subito praedas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Cuius atrocitate mali perculsus, ilico (ut ante cogitaverat) triginta milia <pb n="v2.p.322"/> lectorum militum eidem commisit Procopio, iuncto ad parilem potestatem Sebastiano comite ex duce Aegypti, eisdemque praecepit, ut intra Tigridem interim agerent, vigilanter omnia servaturi, nequid inopinum ex incauto latere oreretur, qualia multa saepe didicerat evenisse, mandabatque eis ut (si fieri potius posset), regi sociarentur Arsaci, cumque eo per Corduenam et Moxoenam, Chiliocomo uberi Mediae tractu, partibusque aliis praestricto cursu vastatis, apud Assyrios adhuc agenti sibi concurrerent, necessitatum articulis adfuturi.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">His ita ordinatis, ipse exitu simulato per Tigrim,<note><foreign xml:lang="lat">Tigrim,</foreign> NBG; <foreign xml:lang="lat">Tigridem,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">Tigrum,</foreign> V</note> quod iter etiam re cibaria de industria iusserat instrui, flexit dextrorsus, et quieta nocte emensa, mane iumentum quo veheretur ex usu poposcit, oblatusque ei equus Babylonius nomine, ictu torminum<note><foreign xml:lang="lat">torminum,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">torminis,</foreign> C<hi rend="sup">2</hi>BG; <foreign xml:lang="lat">tormini,</foreign> V.</note> consternatus, dum dolorum impatiens volvitur, auro lapillisque ornamenta distincta conspersit. Quo ostento laetior exclamavit, plaudentibus proximis, Babylona humi procidisse ornamentis omnibus spoliatam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Et paulisper detentus, ut omen per hostias litando firmaret, Davanam venit castra praesidiaria, unde ortus Belias fluvius funditur in Euphraten. Hic corporibus cibo curatis et quiete, postridie ventum est ad Callinicum, munimentum robustum et commercandi opimitate <pb n="v2.p.324"/> gratissimum, ubi diem sextum kalendas Apriles,<note><foreign xml:lang="lat">Apriles,</foreign> added by Kiessling; V omits.</note> quo Romae Matri deorum pompae celebrantur annuales, et carpentum, quo vehitur simulacrum, Almonis undis ablui perhibetur, sacrorum sollemnitate prisco more completa, somno per otium capto, exsultans pernoctavit et laetus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Luce vero secuta, profectus exinde per supercilia riparum fluvialium, aquis adulescentibus undique<note><foreign xml:lang="lat">undique,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">unde quae,</foreign> V.</note> convenis, cum armigera gradiens manu, in statione quadam sub pellibus mansit, ubi Saracenarum reguli gentium, genibus supplices nixi, oblata ex auro corona, tamquam mundi nationumque suarum dominum adorarunt, suscepti gratanter, ut ad furta bellorum appositi. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Dumque hos alloquitur, Xerxis illius potentissimi regis instar, classis advenit, tribuno Constantiano cum comite Lucilliano ductante, quae latissimum flumen Euphraten artabat, in qua mille erant onerariae naves, ex diversa trabe confectae,<note><foreign xml:lang="lat">confectae,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">contextae,</foreign> HNG; <foreign xml:lang="lat">contectae,</foreign> V.</note> commeatus abunde ferentes, et tela, et obsidionales etiam<note><foreign xml:lang="lat">etiam,</foreign> addidi c.c. This seems preferable to <foreign xml:lang="lat">alias</foreign> (see <title>Amer. Jour. of Phil.</title> lvii. 137 ff.) because of <foreign xml:lang="lat">aliae</foreign> in the next line. <foreign xml:lang="lat">aliae</foreign> represents the usage referred to in <title>A.J.P.</title> </note> machinas, quinquaginta aliae bellatrices, totidemque ad compaginandos necessariae pontes.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Descriptiones muralium machinarum, ballistae, scorpionis vel onagri, arietis, helepoleos, ac malleoli. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Re ipsa admoneor, breviter quantum mediocre potest ingenium, haec instrumentorum genera <pb n="v2.p.326"/> ignorantibus circumscripte monstrare; et ballistae figura docebitur prima. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ferrum inter axiculos duos firmum compaginatur et vastum in modum regulae maioris extentum, cuius ex volumine tereti, quod in medio pars polita componit, quadratus eminet stilus extentius, recto canalis angusti meatu cavatus, et hac multiplici chorda nervorum tortilium illigatus: eique cochleae duae ligneae coniunguntur artissime,<note><foreign xml:lang="lat">artissime,</foreign> Momm., Pet. in index; <foreign xml:lang="lat">aptissime,</foreign> V.</note> quarum prope unam assistit artifex contemplabilis, et subtiliter apponit in temonis cavamine, sagittam ligneam spiculo maiore conglutinatam, hocque facto, hinc inde validi iuvenes versant agiliter rotabilem flexum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Cum ad extremitatem nervorum acumen venerit summum, percita interno pulsu a ballista ex oculis avolat, interdum nimio ardore scintillans, et evenit saepius ut antequam telum cernatur, dolor letale vulnus agnoscat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Scorpionis autem (quem appellant nunc Onagrum) huius modi forma est. Dolantur axes duo quernei vel ilicei, curvanturque mediocriter, ut prominere videantur in gibbas, hique in modum serratoriae machinae conectuntur ex utroque latere patentius perforati, quos inter per cavernas funes colligantur robusti, compagem (ne dissiliat) continentes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ab hac medietate restium ligneus stilus exsurgens obliquius,<note><foreign xml:lang="lat">obliquiu</foreign> s<foreign xml:lang="lat">s,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">obliquus,</foreign> V.</note> et in modum iugalis temonis <pb n="v2.p.328"/> erectus, ita nervorum nodulis implicatur, ut altius tolli possit et inclinari, summitatique eius unci ferrei copulantur, e quibus pendet stuppea vel ferrea funda, cui ligno fulmentum prosternitur ingens, cilicium paleis confertum minutis, validis nexibus illigatum, et locatum super congestos caespites vel latericios aggeres. Nam muro saxeo huius modi moles imposita disiectat quidquid invenerit subter concussione violenta, non pondere. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Cum igitur ad concertationem fuerit ventum,<note><foreign xml:lang="lat">fuerit ventum,</foreign> tr. by Novák, c.c. (cf. xxiii. 5, 21).</note> lapide rotundo fundae imposito, quaterni altrinsecus iuvenes repagula quibus incorporati sunt funes, explicantes retrorsus, stilum paene supinum inclinant: itaque demum sublimis adstans magister, claustrum quod totius operis continet vincula, reserat malleo forti perculsum,<note><foreign xml:lang="lat">perculsum,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">percussum,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">perclausum,</foreign> VWB (<foreign xml:lang="lat">perclusum,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>).</note> unde absolutus ictu volucri stilus, et mollitudine offensus cilicii, saxum contorquet, quicquid incurrerit collisurum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Et tormentum quidem appellatur ex eo quod omnis explicatio torquetur, scorpio autem quoniam aculeum desuper habet erectum, cui etiam onagri vocabulum indidit aetas novella ea re, quod asini feri cum venatibus agitantur, ita eminus lapides post terga calcitrando emittunt, ut perforent pectora sequentium aut perfractis ossibus capita ipsa displodant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Hinc ad<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by EBG; V omits.</note> arietem veniemus. Eligitur abies vel ornus excelsa, cuius summitas duro ferro concluditur et prolixo, arietis efficiens prominulam speciem, quae <pb n="v2.p.330"/> forma huic machinamento vocabulum indidit, et sic suspensa utrimque, transversis asseribus et ferratis, quasi ex lance vinculis trabis alterius continetur, eamque quantum mensurae ratio patitur, <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> retro repellens, rursus ad obvia quaeque rumpenda protrudit, ictibus validissimis, instar adsurgentis et cedentis<note><foreign xml:lang="lat">cedentis,</foreign> N, Val., Bent.; <foreign xml:lang="lat">caedentis,</foreign> V.</note> arietis<note><foreign xml:lang="lat">cornuti</foreign> or <foreign xml:lang="lat">arietis cornuti,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">arietis</foreign>, N, Val.; <foreign xml:lang="lat">armati,</foreign> V.</note> Qua crebritate velut reciproci fulminis<note><foreign xml:lang="lat">fulminis,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">fluminis,</foreign> Pet., def. by Damsté.</note> impetu aedificiis scissis in rimas,<note><foreign xml:lang="lat">ruinas,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">rimas,</foreign> V.</note> concidunt structurae laxatae murorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Hoc genere operis si fuerit exserto vigore discussum, nudatis defensoribus muris,<note><foreign xml:lang="lat">muris,</foreign> added by Novák; <foreign xml:lang="lat">moenibus,</foreign> by Her.; no lac. in V. </note> ideoque solutis obsidiis, civitates munitissimae recluduntur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Pro his arietum meditamentis iam crebritate despectis, conditur machina scriptoribus historicis nota, quam <foreign xml:lang="grc">ἑλέπολιν</foreign> Graeci cognominamus. Cuius opera diuturna Demetrius, Antigoni filius regis, Rhodo aliisque urbibus oppugnatis, Poliorcetes est appellatus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Aedificatur autem hoc modo: testudo compaginatur immanis, axibus roborata longissimis, ferreisque clavis aptata, et contegitur coriis bubulis, <choice><corr>virgarumque</corr><sic>virgarumqae</sic></choice> recenti textura, atque limo asperguntur eius suprema, ut flammeos detrectet et missiles casus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Conseruntur autem eius frontalibus trisulcae cuspides praeacutae, ponderibus ferreis <pb n="v2.p.332"/> graves, qualia nobis pictores ostendunt fulmina vel fictores, ut quicquid petierit, aculeis exsertis abrumpat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Hanc ita validam molem rotis et funibus regens, numerosus intrinsecus miles, languidiori murorum parti viribus admovet concitis, et nisi desuper propugnantium valuerint vires, collisis parietibus aditus patefacit ingentes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Malleoli autem, teli genus, figurantur hac specie: sagitta est cannea, inter spiculum et harundinem multifido ferro coagmentata, quae in muliebris coli formam (quo nentur lintea stamina), concavatur ventre subtiliter, et plurifariam patens, atque in alveo ipso ignem cum aliquo suscipit alimento. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Et si emissa lentius arcu invalido,—ictu enim rapidiore exstinguitur,—haeserit usquam, tenaciter cremat, aquisque conspersa acriores excitat aestus incendiorum, nec remedio ullo quam superiacto pulvere consopitur. Hactenus de instrumentis muralibus, e quibus pauca sunt dicta. Nunc ad rerum ordinem revertamur.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Iulianus A. apud Cercusium Aboram flumen cum omnibus copiis ponte navali transgreditur, et milites alloquitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Adscitis Saracenorum auxiliis, quae animis obtulere promptissimis, tendens imperator agili gradu Cercusium, principio mensis Aprilis ingressus est, munimentum tutissimum et fabre politum, <pb n="v2.p.334"/> cuius moenia Abora et Euphrates ambiunt flumina, velut spatium insulare fingentes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quod Diocletianus exiguum <choice><corr>antehac</corr><sic>antehoc</sic></choice> et suspectum, muris turribusque circumdedit celsis, cum in ipsis barbarorum confiniis interiores limites ordinaret, documento recenti perterritus, ne vagarentur<note><foreign xml:lang="lat">recenti perterritus, ne vagarentur,</foreign> added by Her.; <foreign xml:lang="lat">e documento per Syriam,</foreign> V, without lac.</note> per Syriam Persae, ita ut paucis ante annis cum magnis provinciarum contigerat damnis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Namque, cum Antiochiae in alto silentio, scaenicis ludis mimus cum uxore immissus, e medio sumpta quaedam imitaretur, populo venustate attonito, coniunx <q>Nisi somnus est</q> inquit <q>en Persae,</q> et retortis plebs universa cervicibus, ex arce volantia<note><foreign xml:lang="lat">ex arce volantia,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">ex arce ruentia,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">exacervantia</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">exacerbantia,</foreign> V.</note> in se tela declinans, spargitur passim. Ita civitate incensa, et obtruncatis pluribus, qui pacis more palabantur effusius, incensisque locis finitimis et vastatis, onusti praeda hostes ad sua remearunt innoxii, Mareade vivo exusto, qui eos ad suorum interitum civium duxerat inconsulte. Et haec quidem Gallieni temporibus evenerunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Iulianus vero dum moratur apud Cercusium, ut per navalem Aborae pontem exercitus et omnes sequelae transirent, litteras tristes Sallusti, Galliarum <pb n="v2.p.336"/> praefecti, suscepit, orantis suspendi expeditionem in Parthos, obtestantisque, ne ita intempestive, nondum pace numinum exorata, irrevocabile subiret exitium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Posthabito tamen suasore cautissimo, fidentius ultra tendebat, quoniam nulla vis humana vel virtus meruisse umquam potuit, ut quod praescripsit fatalis ordo non fiat. Statimque transgressus, pontem avelli praecepit, <choice><corr>necui</corr><sic>nequi</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">nequi,</foreign> EGV; <foreign xml:lang="lat">necui,</foreign> Val.</note> militum ab agminibus propriis revertendi fiducia remaneret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Pari sorte hic quoque omen inlaetabile visum est, apparitoris cuiusdam cadaver extentum, carnificis manu deleti, quem praefectus <choice><corr>Sallustius</corr><sic>Salutius</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Salutius,</foreign> Pet., Momm.; <foreign xml:lang="lat">Salustius,</foreign> V.</note> praesens, ea re supplicio capitali damnarat, quod intra praestitutum diem alimentorum augmentum exhibere pollicitus, casu impediente frustratus est. Sed miserando homine trucidato, postridie advenit, ut ille promiserat, alia classis, abunde vehens annonam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Profecti exinde Zaitham venimus locum, qui olea arbor interpretatur. Hic Gordiani imperatoris longe conspicuum vidimus tumulum, cuius actus a pueritia prima, exercituumque felicissimos ductus, et insidiosum interitum, digessimus tempore competenti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Ubi cum pro ingenita pietate consecrato principi parentasset, pergeretque ad Duram (desertum oppidum<note><foreign xml:lang="lat">oppidulum,</foreign> Her. c.c.; <foreign xml:lang="lat">oppidum,</foreign> V.</note> ) procul militarem cuneum conspicatus, stetit immobilis, eique dubitanti quid ferrent, offertur ab eis immanissimi corporis <pb n="v2.p.338"/> leo, cum aciem peteret, multiplici telorum iactu confossus. Quo omine velut certiore iam spe status<note><foreign xml:lang="lat">spe status,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">spe elatus,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">spectatos,</foreign> V.</note> prosperioris<note><foreign xml:lang="lat">prosperiorum,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">prosperioris,</foreign> V.</note> elatus, exsultantius incedebat, sed incerto flatu<note><foreign xml:lang="lat">flatu,</foreign> Kiessling, H. Michael; <foreign xml:lang="lat">fato,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">fatu,</foreign> V.</note> fortunae, aliorsum prorupit eventus. Obitus enim regis portendebatur, sed cuius, erat incertum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Nam et oracula dubia legimus, quae non nisi casus discrevere postremi, ut fidem vaticinii Delphici, quae post Halyn flumen transmissum, maximum regnum deiecturum praedixerat Croesum, et aliam quae Atheniensibus ad certandum contra Medos oblique destinaverat mare, sortemque his posteriorem, veram quidem, sed non minus ambiguam: aio te, Aeacida, Romanos vincere posse.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Etrusci tamen haruspices qui comitabantur gnaros<note><foreign xml:lang="lat">gnaros,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">gnari,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">gnarus,</foreign> V.</note> prodigialium rerum, cum illis procinctum <choice><corr>hunc</corr><sic>hune</sic></choice> saepe arcentibus, non crederetur, prolatis libris exercitualibus, ostendebant signum hoc esse prohibitorium, principique aliena licet iuste invadenti, contrarium. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Sed calcabantur philosophis refragantibus, quorum reverenda <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> erat auctoritas, errantium subinde, et in parum cognitis perseverantium diu. Et enim ut probabile argumentum ad fidem implendam scientiae suae, id praetendebant, <pb n="v2.p.340"/> quod et Maximiano antehac Caesari, cum Narseo Persarum rege iam congressuro, itidem leo et aper ingens trucidati simul oblati sunt, et superata gente discessit incolumis, illo minime contemplato, quod aliena petenti portendebatur exitium, et Narseus primus Armeniam Romano iuri obnoxiam occuparat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Secuto itidem die, qui erat septimum idus Aprilis, sole vergente iam in occasum, ex parva nubecula subito aere crassato, usus adimitur lucis, et post minacem tonitruum crebritatem et fulgurum, Iovianus nomine miles ex<note><foreign xml:lang="lat">ex,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">de,</foreign> Lind.; V omits.</note> caelo tactus cum duobus equis concidit, quos potu satiatos a flumine reducebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Eoque viso, harum rerum interpretes arcessiti, interrogatique etiam id vetare procinctum fidentius affirmabant, fulmen consiliarium esse monstrantes: ita enim appellantur quae dissuadent aliquid fieri vel suadent. Ideoque hoc nimis cavendum, quod militem celsi nominis cum bellatoriis iumentis exstinxit, et hoc modo contacta loca nec intueri nec calcari debere fulgurales pronuntiant libri. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Contra philosophi, candorem ignis sacri repente conspecti, nihil significare aiebant, sed esse acrioris spiritus cursum, ex aethere aliqua vi ad inferiora detrusum, aut si exinde praenoscitur aliquid, <pb n="v2.p.342"/> incrementa claritudinis imperatori portendi, gloriosa coeptanti, cum constet flammas suapte natura nullo obstante ad sublimia convolare.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Fracto<note><foreign xml:lang="lat">fracto,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">perfecto,</foreign> E<hi rend="sup">2</hi> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">facto,</foreign> VN<hi rend="sup">2</hi> </note> igitur (ut ante dictum est) ponte, cunctisque transgressis, imperator antiquissimum omnium ratus est militem alloqui, sui rectorisque fiducia properantem intrepide. Signo itaque per lituos dato, cum centuriae omnes et cohortes et manipuli convenissent, ipse aggeri<note><foreign xml:lang="lat">aggeri,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">aggere,</foreign> V.</note> glebali assistens, coronaque celsarum circumdatus potestatum, talia ore sereno disseruit favorabilis studio concordi cunctorum:</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p rend="indent"><q>Contemplans maximis viribus et alacritate vos vigere, fortissimi milites, contionari disposui, docturus ratione multiplici, non nunc primitus (ut maledici mussitant) Romanos penetrasse regna Persidis. Namque ut Lucullum transeam vel Pompeium, qui per Albanos et Massagetas, quos Alanos nunc appellamus, hac quoque natione perrupta, adivit<note><foreign xml:lang="lat">adivit,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">vidit,</foreign> V. <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by Val.; V omits.</note> Caspios lacus, Ventidium novimus Antoni legatum, strages per hos tractus innumeras edidisse.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p><q rend="merge">Sed ut a vetustate discedam, haec quae tradidit recens memoria replicabo. Traianus et Verus et<note>The Massagetae and the Alani are distinguished by Claudian, <foreign xml:lang="lat">in Ruf.</foreign> i. 310 ff. (i. 48, <foreign xml:lang="lat">L.C.L.</foreign>).</note> Severus hinc sunt digressi, victores et <pb n="v2.p.344"/> tropaeati, redissetque pari splendore iunior Gordianus, cuius monumentum nunc vidimus honorate, apud Resainan superato fugatoque rege Persarum, ni factione Philippi, praefecti praetorio, sceleste iuvantibus paucis, in hoc ubi sepultus est loco, vulnere impio cecidisset. Nec erravere diu manes eius inulti, quod velut facta librante<note><foreign xml:lang="lat">velut facta librante,</foreign> Novk; <foreign xml:lang="lat">veluti librante,</foreign> Kiessling; <foreign xml:lang="lat">velut elabrente</foreign> (<foreign xml:lang="lat">r</foreign> del. V.</note> Iustitia, omnes qui in eius conspiravere perniciem,<note><foreign xml:lang="lat">perniciem,</foreign> added by Novák after <foreign xml:lang="lat">conspiravere,</foreign> cf. xiv. 7, 9; <foreign xml:lang="lat">necem,</foreign> by Kiessling; <foreign xml:lang="lat">eum,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">eius,</foreign> without lac., V.</note> cruciabilibus interiere suppliciis.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p><q rend="merge">Et illos quidem voluntas, ad altiora propensiores, subire impulit facinora memoranda, sors<note><foreign xml:lang="lat">sors,</foreign> Damsté; <foreign xml:lang="lat">nos,</foreign> V; lac after <foreign xml:lang="lat">miseranda,</foreign> Clark.</note> vero miseranda recens captarum urbium et inultae caesorum exercituum umbrae, et damnorum magnitudines castrorumque<note><foreign xml:lang="lat">castrorumque,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">carorumque,</foreign> V.</note> amissiones, ad haec quae proposuimus agenda<note><foreign xml:lang="lat">agenda,</foreign> added by Novák.</note> hortantur, votis omnium sociis ut medeamur praeteritis, et roborata<note><foreign xml:lang="lat">roborata,</foreign> C. F. W. M.; honorata, V.</note> huius lateris securitate re publica, quae de nobis magnifice loquatur posteritas relinquamus.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p><q rend="merge">Adero ubique vobis, adiumento numinis sempiterni, imperator et antesignanus et conturmalis ominibus secundis (ut reor). At si fortuna versabilis in pugna me usquam fuderit, mihi vero pro Romano <pb n="v2.p.346"/> orbe memet vovisse sufficiet, ut Curtii Muciique veteres, et clara prosapia Deciorum. Abolenda nobis natio molestissima, cuius in gladiis nondum nostrae propinquitatis exaruit cruor.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p><q rend="merge">Plures absumptae sunt maioribus nostris aetates, ut interirent radicitus quae vexabant. Devicta est perplexo et diuturno Marte Carthago, sed <choice><corr>eam</corr><sic>earn</sic></choice> dux inclytus timuit superesse victoriae. Evertit funditus Numantiam Scipio, post multiplices casus obsidionis emensos. Fidenas ne imperio subcrescerent aemulae Roma subvertit, et Faliscos ita oppressit et Veios, et suadere nobis laborat monumentorum veterum fides, ut has civitates aliquando valuisse credamus.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p><q rend="merge">Haec ut antiquitatum peritus exposui; superest ut aviditate rapiendi posthabita, quae insidiatrix saepe Romani militis fuit, quisque agmini cohaerens incedat, cum ad necessitatem congrediendi fuerit ventum, signa propria secuturus, sciens quod si<note><foreign xml:lang="lat">si,</foreign> added by G, <foreign xml:lang="lat">qui</foreign> by Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">si</foreign> restored from <foreign xml:lang="lat">hi</foreign> before <foreign xml:lang="lat">signa</foreign> by Her.; <foreign xml:lang="lat">hi signa quam</foreign> (del. V<hi rend="sup">2</hi> <foreign xml:lang="lat">exsectis</foreign> (<foreign xml:lang="lat">i</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>from <foreign xml:lang="lat">u</foreign>) V (in text); <foreign xml:lang="lat">propria</foreign> <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">usquam</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi>in margin.</note> remanserit usquam, exsectis cruribus relinquetur. Nihil enim praeter dolos et insidias hostium vereor, nimium callidorum.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p><q rend="merge">Ad summam polliceor universis, rebus post haec prospere mitigatis, <pb n="v2.p.348"/> absque omni praerogativa principum, qui quod dixerint vel censuerint, pro potestate auctoritatis iustum esse existimant, rationem me recte consultorum vel secus, siquis exegerit, redditurum.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p><q rend="merge">Quocirca erigite iam nunc, quaeso, erigite animos vestros, multa praesumentes et bona,<note><foreign xml:lang="lat">bona et,</foreign> tr. by G.</note> aequata sorte nobiscum quicquid occurrerit difficile subituri, et coniectantes aequitati semper solere iungi victoriam.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p rend="indent">Conclusa oratione ad hunc gratissimum finem, ductoris gloria proeliator miles exsultans, speque prosperorum elatior, sublatis altius scutis, nihil periculosum fore vel arduum clamitabat, sub imperatore plus sibi laboris quam gregariis indicente. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>Maxime omnium id numeri Gallicani fremitu laetiore monstrabant, memores aliquotiens eo ductante, perque ordines discurrente, cadentes vidisse gentes aliquas alias supplicantes.</p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Describuntur maiores privinciae xviii regni Persarum, una cum suis quaeque viribus, moresque nationum. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Res adigit huc prolapsa ut in excessu celeri situm monstrare<note><foreign xml:lang="lat">monstrarem,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">monstrare,</foreign> V.</note> Persidis, descriptionibus<note><foreign xml:lang="lat">descriptionibus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">descriptoribus,</foreign> V.</note> gentium curiose digestis, in<note><foreign xml:lang="lat">digenstis in,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">digestum e,</foreign> AG; <foreign xml:lang="lat">digestis,</foreign> V.</note> quibus aegre vera dixere paucissimi. Quod autem erit paulo prolixior textus, <pb n="v2.p.350"/> ad scientiam proficiet plenam. Quisquis enim affectat nimiam brevitatem ubi narrantur incognita non quid signatius explicet, sed quid debeat praeteriri, scrutatur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Hoc regnum quondam exiguum, multisque antea nominibus appellatum, ob causas quas saepe rettulimus, cum apud Babylona Magnum fata rapuissent Alexandrum, in vocabulum Parthi concessit Arsacis, obscuro geniti loco,<note><foreign xml:lang="lat">obscuro geniti loco,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">obscure geniti,</foreign> V.</note> latronum inter adulescentiae rudimenta ductoris, verum paulatim in melius mutato proposito, clarorum contextu factorum aucti sublimius. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Qui post multa gloriose et fortiter gesta, superato Nicatore Seleuco, eiusdem Alexandri successore, cui victoriarum crebritas hoc indiderat cognomentum, praesidiisque Macedonum pulsis, ipse tranquillius agens temperator oboedientium fuit et arbiter lenis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Denique post finitima cuncta vi vel aequitatis consideratione vel metu subacta, civitatum et castrorum castellorumque munimentis oppleta Perside, assuefactaque timori esse accolis omnibus, quos antea formidabat, medium ipse agens cursum aetatis placida morte decessit. Certatimque summatum et vulgi sententiis concinentibus, astris, ut ipsi existimant, ritus sui consecratione permixtus est omnium primus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Unde ad id tempus reges eiusdem gentis praetumidi, appellari se patiuntur Solis fratres et Lunae, utque <pb n="v2.p.352"/> imperatoribus nostris Augusta nuncupatio amabilis est et optata, ita regibus Parthicis abiectis et ignobilibus antea, incrementa dignitatum felicibus Arsacis auspiciis accessere vel maxima. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quam ob rem numinis eum vice venerantur et colunt, eo usque propagatis honoribus, ut ad nostri memoriam temporis,<note><foreign xml:lang="lat">temporis,</foreign> added by Novák.</note> non nisi Arsacides (si sit usquam)<note><foreign xml:lang="lat">si sit usquam,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">is sit, quisquam,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">is situs quam,</foreign> V.</note> in suscipiendo regno cunctis anteponatur, et in qualibet civili concertatione, quae assidue apud eos eveniunt, velut sacrilegium quisque caveat, ne dextra sua Arsaciden arma gestantem feriat vel privatum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Satisque constat, hanc gentem regna populis vi<note><foreign xml:lang="lat">vi,</foreign> added by G; deleted by Novák as dittography; <foreign xml:lang="lat">suis superatis</foreign> (last <foreign xml:lang="lat">i</foreign> from <foreign xml:lang="lat">u</foreign>), V.</note> superatis compluribus dilatasse ad usque Propontidem et Thracias, sed alte spirantium ducum superbia, licenter grassantium per longinqua, aerumnis maximis imminutam, primo per Cyrum, quem Bospori fretum cum multitudine fabulosa transgressum, ad internecionem delevit Tomyris, regina Scytharum, ultrix acerrima filiorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Deinde cum Dareus posteaque Xerxes, Graeciam elementorum usu mutato aggressi, cunctis paene copiis terra marique consumptis, vix ipsi tutum invenere discessum, ut bella praetereamus Alexandri, ac<note><foreign xml:lang="lat">Alexandri, ac,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">Alexandrina et</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">Alexandrinae testamento,</foreign> V.</note> testamento nationem omnem in successoris unius iura translatam.</p><pb n="v2.p.354"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Quibus peractis, transcursisque temporibus longis sub consulibus et deinceps in potestatem Caesarum redacta re publica, nobiscum hae nationes subinde dimicarunt paribusque momentis interdum, aliquotiens superatae, non numquam abiere victrices.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Nunc locorum situm (quantum ratio sinit), carptim breviterque absolvam. Hae regiones in amplitudines diffusae longas et latas, ex omni latere insulosum et celebre, Persicum ambiunt mare, cuius ostia adeo esse perhibentur angusta, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by EAG; V omits.</note> ex Harmozonte, Carmaniae promuntorio, contra oppositum aliud promuntorium, quod appellant incolae Maces, sine impedimento cernatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Quibus angustiis permeatis, cum latitudo patuerit nimis extensa, aequa<note><foreign xml:lang="lat">aequa,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">vacua,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">qua,</foreign> V.</note> navigatio ad usque urbem Teredona porrigitur, ubi post iacturas multiplices pelago miscetur Euphrates, omnisque sinus dimensione litorea in numerum viginti milium stadiorum velut spatio detornato, finitur, cuius per oras omnes oppidorum est densitas et vicorum, naviumque crebri discursus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Ergo permeatis angustiis ante dictis venitur ad Carmaniae<note><foreign xml:lang="lat">Carmaniae,</foreign> Bent., Gardt.; <foreign xml:lang="lat">Armeniae,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">armeme,</foreign> V, <foreign xml:lang="lat">armeniae,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>.</note> sinum orienti obiectum. Inde longo<note><foreign xml:lang="lat">inde longo,</foreign> added by Her.; <foreign xml:lang="lat">obiectum intervallo,</foreign> V.</note> intervallo <choice><corr>cantichus</corr><sic>Canthicus</sic></choice> nomine panditur sinus australis, haut procul inde alius, quem vocant Chaliten<note><foreign xml:lang="lat">Sachaliten,</foreign> Ptolemy.</note> occiduo obnoxius sideri. Hinc praestrictis <pb n="v2.p.356"/> pluribus insulis, e quibus paucae sunt notae, Indorum mari iunguntur oceano, qui ferventem solis exortum suscipit omnium primus, ipse quoque nimium calens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Utque geographici stili formarunt, hac specie distinguitur omnis circuitus ante dictus. Ab arctoo cardine usque ad Caspias portas, Cadusiis conterminat et Scytharum gentibus <choice><corr>multis</corr><sic>miultis</sic></choice> et Arimaspis hominibus luscis et feris. Ab occidua plaga contingit Armenios et Niphaten et in Asia sitos Albanos, Mare Rubrum et Scenitas Arabas quos Saracenos posteritas appellavit: Mesopotamiam sub axe meridiali despectat: orienti a fronte contrarius ad Gangen extenditur flumen, quod Indorum intersecans terras, in pelagus eiectatur australe.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p rend="indent">Sunt autem in omini Perside, hae regiones maximae, quas vitaxae (id est magistri equitum) curant, et reges et satrapae—nam minores plurimas recensere difficile est et superfluum—Assyria, Susiana, Media, Persis, Parthia, Carmania maior, Hyrcania, Margiana, Bactriani, Sogdiani, Sacae, Scythia infra Imaum et<note><foreign xml:lang="lat">infra Imaum et,</foreign> added by Gardt., cf. Ptol. vi. 1; V omits.</note> ultra eundem montem, Serica, Aria, Paropanisadae, Drangiana, Arachosia et Gedrosia.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Citra omnes propinqua est nobis Assyria, celebritate et magnitudine et multiformi feracitate ditissima. Quae per populos pagosque amplos diffusa quondam et copiosos, ad unum concessit <pb n="v2.p.358"/> vocabulum et nunc omnis appellatur Assyria, ubi inter bacarum vulgariumque abundantiam frugum, bitumen nascitur prope lacum nomine Sosingiten, cuius alveo Tigris voratus, fluensque subterraneus, percursis spatiis longis emergit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p><choice><corr>hic</corr><sic>Hie</sic></choice> et naphtha gignitur picea specie glutinosa, similis ipsa quoque bitumini, cui etiam si avicula insederit brevis, praepedito volatu submersa penitus evanescit. Et cum hoc liquoris ardere coeperit genus, nullum inveniet humana mens praeter pulverem exstinguendi commentum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">In his pagis hiatus quoque conspicitur terrae, unde halitus letalis exsurgens, quodcumque animal proxime steterit, odore gravi consumit. Quae lues oriens a profundo quodam puteo, cum os eius excesserit, si in<note><foreign xml:lang="lat">si in,</foreign> added by Madvig; V omits.</note> latum ante quam sublimius vagaretur, terras circumsitas inhabitabiles acerbitate fecisset. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Cuius simile foramen apud Hierapolim Phrygiae antehac (ut asserunt aliqui), videbatur. Unde emergens itidem noxius spiritus, perseveranti odore quidquid prope venerat corrumpebat, absque spadonibus solis, quod qua causa eveniat, rationibus physicis permittatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Apud Asbamaei quoque Iovis templum in Cappadocia, ubi amplissimus ille philosophus Apollonius traditur natus prope oppidum <pb n="v2.p.360"/> Tyana, stagno effluens fons cernitur, qui magnitudine aquarum inflatus, seseque resorbens, numquam extra margines intumescit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p rend="indent">Intra hunc circuitum Adiabena est, Assyria priscis temporibus vocitata, longaque assuetudine ad hoc translata vocabulum, ea re quod inter Onam et Tigridem sita, navigeros fluvios, adiri vado numquam potuit: transire enim <foreign xml:lang="grc">διαβαίνειν</foreign> dicimus Graeci. Et veteres quidem hoc arbitrantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>Nos autem dicimus quod in his terris amnes sunt duo perpetui, quos ipsi<note><foreign xml:lang="lat">ipsi,</foreign> Eyssen., <foreign xml:lang="lat">sie,</foreign> V (deleted as dittogr. by Novák).</note> transivimus, Diabas et Adiabas, iunctis<note><foreign xml:lang="lat">iunctis,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">iuncti,</foreign> V.</note> navalibus pontibus, ideoque intellegi Adiabenam cognominatam ut a fluminibus maximis Aegyptos, Homero auctore, et India et Euphratensis ante hoc Commagena, itidemque Hiberia ex Hibero (nunc Hispania) et a Baeti amne insigni provincia Baetica.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p rend="indent">In hac Adiabena, Ninus est civitas, quae olim Persidis regna possederat, nomen Nini potentissimi quondam regis, Samiramidis mariti, declarans, et Ecbatana et Arbela et Gaugamela, ubi Dareum Alexander post discrimina varia proeliorum, incitato Marte prostravit.</p><pb n="v2.p.362"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p rend="indent">In omni autem Assyria, multae sunt urbes. Inter quas Apamia eminet, Mesene cognominata, et Teredon et Apollonia et Vologessia, hisque similes multae. Splendidissimae vero et pervulgatae hae solae sunt tres: Babylon cuius moenia bitumine Samiramis struxit—arcem enim antiquissimus rex condidit Belus—et Ctesiphon, quam Vardanes temporibus priscis instituit, posteaque rex Pacorus, incolarum viribus amplificatam et moenibus, Graeco indito nomine, Persidis effecit specimen summum. Post hanc Seleucia ambitiosum opus Nicatoris Seleuci. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>Qua per duces Veri Caesaris (ut ante rettulimus), expugnata,<note><foreign xml:lang="lat">expugnata,</foreign> C. <foreign xml:lang="lat">F.</foreign> W. <foreign xml:lang="lat">M.; expoliata,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">expulsata,</foreign> V.</note> avulsum sedibus simulacrum <choice><corr>Comei</corr><sic>Comaei</sic></choice> Apollinis, perlatumque Romam, in aede Apollinis Palatini deorum antistites collocarunt. Fertur autem quod post direptum hoc idem figmentum, incensa civitate, milites fanum scrutantes invenere foramen angustum, quo reserato, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added by N (afterwards deleted), AG; <foreign xml:lang="lat">quasi,</foreign> Her.; V omits.</note> pretiosum aliquid invenirent, ex adyto quodam concluso a Chaldaeorum arcanis, labes primordialis exsiluit, quae insanabilium vi concepta morborum, eiusdem Veri Marcique Antonini temporibus, ab ipsis Persarum finibus ad usque Rhenum et Gallias, cuncta contagiis polluebat et mortibus.</p><pb n="v2.p.364"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p rend="indent">His<note><foreign xml:lang="lat">his,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">hic,</foreign> V.</note> prope Chaldaeorum est regio, altrix philosophiae veteris, ut memorant ipsi, apud quos veridica vaticinandi fides eluxit. Perfluunt autem has easdem terras potiores ante alios amnes, hi quos praediximus, et Marses et Flumen Regium et Euphrates, cunctis excellens. Qui tripertitus navigabilis per omnes est rivos, insulasque circumfluens, et arva cultorum industria diligentius rigans, vomeri et gignendis arbustis habilia facit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p rend="indent">His tractibus Susiani iunguntur, apud quos non multa sunt oppida. Inter alia tamen eminet Susa, saepe domicilium regum, et Arsiana et Sele et Aracha. Cetera brevia sunt et obscura. Fluvii vero multi per haec loca discurrunt, quibus praestant Oroates et Harax et Mosaeus, per harenosas angustias, quae a Rubro prohibent Caspium mare, aequoream multitudinem inundantes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p rend="indent">At in laeva Media confinis Hyrcano panditur mari: quam ante regnum Cyri superioris, et incrementa <choice><corr>Persidis</corr><sic>Persidos</sic></choice>, legimus Asiae reginam totius, Assyriis domitis, quorum plurimos pagos in <choice><corr>Atropatenae</corr><sic>Agropatenae</sic></choice> vocabulum permutatos, belli iure possedit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>Pugnatrix natio et formidanda post Parthos, quibus vincitur solis, regiones inhabitans ad speciem quadratae figurae formatas. Harum terrarum <pb n="v2.p.366"/> incolae omnes ad latitudinem nimiam extenduntur, eisque maximae celsitudines imminent montium, quos Zagrum et Orontem et Iasonium vocant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>Coroni quoque montis altissimi partem habitantes occiduam, frumentariis agris affluunt et vinariis, pingui fecunditate laetissimi, et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added in g (Sephanus' ed. of Gelanius); V omits.</note> fluminibus fontiumque venis liquidis locupletes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>Edunt<note><foreign xml:lang="lat">edunt,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">fovent,</foreign> Novák, cf. xvii. 12, 3, etc.; <foreign xml:lang="lat">dent,</foreign> V.</note> apud eos prata virentia fetus equorum nobilium, quibus (ut scriptores antiqui docent, nosque vidimus), ineuntes proelia viri summates<note><foreign xml:lang="lat">summates,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">summa vi,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">summa,</foreign> V.</note> vehi exsultantes solent, quos Nesaeos appellant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>Abundat itaque<note><foreign xml:lang="lat">abundat itaque,</foreign> Madvig, Novák; <foreign xml:lang="lat">a. aeque,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">abundantia que,</foreign> V.</note> civitatibus ditibus<note><foreign xml:lang="lat">ditibus,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">pinguibus,</foreign> Damsté; <foreign xml:lang="lat">insignibus,</foreign> Walter; <foreign xml:lang="lat">quibus,</foreign> V, del. Novák.</note> Media, et vicis in modum oppidorum exstructis, et multitudine incolarum. Utque absolute dicatur, uberrimum est habitaculum regum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p rend="indent">In his tractibus Magorum agri sunt fertiles, super quorum secta studiisque, quoniam <choice><corr>huc</corr><sic>hue</sic></choice> incidimus, pauca conveniet expediri. Magiam opinionum insignium auctor amplissimus Plato, hagistiam<note><foreign xml:lang="lat">hagistiam,</foreign> Wagner; <foreign xml:lang="lat">machagistiam,</foreign> V.</note> esse verbo mystico docet, divinorum incorruptissimum cultum, cuius scientiae saeculis priscis multa ex Chaldaeorum arcanis Bactrianus addidit Zoroastres, deinde Hystaspes rex <pb n="v2.p.368"/> prudentissimus, Darei pater. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>Qui cum superioris Indiae secreta fidentius penetraret, ad nemorosam quandam venerat solitudinem, cuius tranquillis silentiis praecelsa Brachmanorum ingenia potiuntur, eorumque monitu, rationes mundani motus et siderum, purosque sacrorum ritus (quantum colligere potuit) eruditus, ex his, quae didicit, aliqua sensibus magorum infudit, quae illi cum disciplinis praesentiendi futura, per suam quisque progeniem, posteris aetatibus tradunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>Ex eo per saecula multa ad praesens, una eademque prosapia, <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> creata deorum cultibus dedicatur. Feruntque (si iustum est credi), etiam ignem caelitus lapsum apud se sempiternis foculis custodiri, cuius portionem exiguam (ut faustam) praeisse quondam Asiaticis regibus dicunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>Huius originis apud veteres numerus erat exilis, eiusque ministeriis Persicae potestates in faciendis rebus divinis sollemniter utebantur. Eratque piaculum aras adire, vel hostiam contrectare, antequam magus, conceptis precationibus, libamenta diffunderet praecursoria. Verum aucti paulatim, in amplitudinem gentis solidae concesserunt et nomen, villasque inhabitantes, nulla murorum firmitudine communitas, et legibus suis uti permissi, religionis respectu sunt honorati. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>Ex hoc magorum semine septem post mortem Cambysis, regnum inisse Persidos <pb n="v2.p.370"/> antiqui memorant libri, docentes eos Darei <choice><corr>factione</corr><sic>faotione</sic></choice> oppresses, imperitandi initium equino hinnitu sortiti.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p rend="indent">In hac regione oleum conficitur Medicum, quo illitum telum, si emissum lentius laxiore arcu (nam ictu exstinguitur rapido) haeserit usquam, tenaciter cremat,<note><foreign xml:lang="lat">cremat,</foreign> frag. M begins with this word; for numerous additional variants see Clark's ed., pp. 317 ff.</note> et si aqua voluerit obruere<note><foreign xml:lang="lat">obruere,</foreign> Salmasius from Solinus, p. 241; <foreign xml:lang="lat">abluere,</foreign> MV.</note> quisquam, aestus excitat acriores incendiorum, nec remedio ullo quam iactu pulveris consopitur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>Paratur autem hoc modo. Oleum usus<note><foreign xml:lang="lat">usus,</foreign> M; <foreign xml:lang="lat">usue,</foreign> V.</note> communis herba quadam infectum, condiunt harum rerum periti, ad<note><foreign xml:lang="lat">periti ad,</foreign> C<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">peritia ad,</foreign> MV.</note> diuturnitatem servantes et <choice><corr>coalescens</corr><sic>ooalescens</sic></choice>, dum<note><foreign xml:lang="lat">dum,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">durant,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">duri,</foreign> MV.</note> ex materia venenatur. Alia<note><foreign xml:lang="lat">venenatur. alia,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">venae naturalis,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">bene</foreign> (from <foreign xml:lang="lat">uene,</foreign> m. 1) <foreign xml:lang="lat">naturalia,</foreign> M; <foreign xml:lang="lat">bene (uene,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi> <foreign xml:lang="lat">naturalia (ra</foreign> written above <foreign xml:lang="lat">tu</foreign> by m. 1).</note> similis oleo crassiori species<note><foreign xml:lang="lat">crassiori species,</foreign> T<hi rend="sup">2</hi>bA; <foreign xml:lang="lat">crassiori: quae species</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">crassiorispecies</foreign>, M; <foreign xml:lang="lat">crassioris pecies,</foreign> V (corrected).</note> gignitur apud Persas, quam (ut diximus) <choice><corr>naphtam</corr><sic>naptham</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">naptham,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">naitham,</foreign> MV (<foreign xml:lang="lat">napitham,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>.</note> vocabulo appellavere gentili.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p rend="indent">Per haec loca civitates dispersae sunt plures, quis omnibus praestant Zombis et Patigran et Gazaca. Inter quas opibus et magnitudine moenium conspicuae sunt Heraclia et Arsacia et Europos et Cyropolis et Ecbatana, sub Iasonio monte in <pb n="v2.p.372"/> terris sitae Syromedorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>Amnes has regiones praetereunt multi quorum maximi sunt Choaspes et Gyndes et Amardus et Charinda et Cambyses et Cyrus, cui magno et specioso, Cyrus ille superior rex amabilis, abolito vetere, id vocabulum dedit, cum ereptum ire regna Scythica festinaret, quod et fortis est (ut ipse etiam ferebatur), et vias sibi ut ille impetu ingenti molitus in Caspium delabitur<note><foreign xml:lang="lat">delabitur,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">dilabitur,</foreign> MV.</note> mare.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p rend="indent">Per tractus meridianos expansa post haec confinia litoribus proxima Persis habitatur antiqua, minutis frugibus dives et palmite, aquarumque copia iucundissima. Amnes quippe multi per eam ante dictum influunt<note><foreign xml:lang="lat">influunt,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">defluunt,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">fluunt,</foreign> MV.</note> sinum, quorum maximi sunt Batradites et Rogomanius et Brisoana atque Bagrada. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>Oppida vero mediterranea sunt ampliora—incertum enim qua ratione per oras maritimas nihil condiderunt insigne—inter quae Persepolis est clara et Ardea et <choice><corr>Obroatis</corr><sic>Habroatis</sic></choice> atque Tragonice. Insulae vero visuntur ibi tres tantum, Tabiana et Fara et Alexandria.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p rend="indent">His propinquant Parthyaei, siti sub aquilone, colentes nivales terras et pruinosas, quorum regiones Choatres fluvius interscindit ceteris abundantior: et haec potiora residuis sunt oppida: Oenunia, Moesia, <pb n="v2.p.374"/> Charax, Apamia, Artacana et Hecatompylos a cuius finibus per <choice><corr>Caspia</corr><sic>Caspai</sic></choice> litora ad usque portarum angustias stadia quadraginta numerantur et mille. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>Feri sunt<note><foreign xml:lang="lat">feri sunt,</foreign> tr. by Her.; <foreign xml:lang="lat">sunt fere,</foreign> MV (repeating <foreign xml:lang="lat">sunt</foreign> after <foreign xml:lang="lat">habitatores;</foreign> del V<hi rend="sup">2</hi>.</note> illic habitatores pagorum omnium atque pugnaces, eosque ita certamina iuvant et bella, ut iudicetur inter alios omnes beatus, qui in proelio profuderit animam. Excedentes enim e vita morte fortuita conviciis insectantur ut degeneres et ignavos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p rend="indent">Quibus ab orientali australique plaga Arabes beati conterminant, ideo sic appellati quod frugibus iuxta et fetibus et palmite odorumque suavitate multiplici sunt locupletes, magnaeque eorum partes mare rubrum a latere dextro contingunt, laeva Persico mari collimitant, elementi utriusque potiri bonis omnibus<note><foreign xml:lang="lat">omnibus,</foreign> frag. M ends with this word.</note> assueti. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>Ubi et stationes et portus tranquilli sunt plures, et emporia densa, et diversoria regum ambitiosa nimium et decora, aquarumque suapte natura calentium saluberrimi fontes et rivorum fluminumque multitude perspicua, sospitalisque temperies caeli, ut recte spectantibus nihil eis videatur ad felicitatem deesse supremam. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>Ac licet abundet urbibus mediterraneis atque maritimis, campisque copiosis et vallibus, has tamen civitates habet eximias: Geapolim et Nascon et <pb n="v2.p.376"/> Baraba, itidemque Nagara et <choice><corr>Maepham</corr><sic>Maephen</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Maefen,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">Maepham,</foreign> Gardt. from Ptol.; <foreign xml:lang="lat">mefre,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>(from <foreign xml:lang="lat">inefre,</foreign> V).</note> et <choice><corr>Tapphara</corr><sic>Taphra</sic></choice> et Dioscurida. Insulas autem complures habet per utrumque proximas mare, quas dinumerare non refert. Insignior tamen aliis Turgana<note><foreign xml:lang="lat">Turgana,</foreign> V, Clark; <foreign xml:lang="lat">Organa,</foreign> Gardt.</note> est, in qua Serapidis maximum esse dicitur templum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p rend="indent">Post huius terminos gentis, Carmania maior verticibus celsis erigitur, ad usque Indicum pertinens mare, fructuariis arboreisque fetibus culta, sed obscurior Arabum terris multo et minor. Fluminibus tamen ipsa quoque non minus abundans, caespiteque ubere iuxta fecunda. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>Amnes autem sunt hic ceteris notiores, Sagareus et Saganis et Hydriacus. Sunt etiam civitates, licet numero paucae, victu tamen et cultu perquam copiosae, inter quas nitet Carmana omnium mater et Portospana et Alexandria et Hermupolis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p rend="indent">Interius vero pergenti occurrunt Hyrcani, quos eiusdem nominis alluit mare. Apud quos glebae macie internecante<note><foreign xml:lang="lat">macie internecante,</foreign> Salmasius; <foreign xml:lang="lat">intermicantes ementes,</foreign> V.</note> sementes, ruris colendi cura est levior, sed vescuntur venatibus, quorum varietate immane quantum exuberant. Ubi etiam tigridum milia multa cernuntur, feraeque bestiae plures, quae cuiusmodi solent capi commentis, dudum nos meminimus rettulisse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>Nec ideo tamen stivam ignorant, sed seminibus teguntur aliquae partes, ubi solum est pinguius, nec arbusta desunt in locis <pb n="v2.p.378"/> habilibus ad plantandum, et marinis mercibus plerique sustentantur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>Hic amnes duo pervulgat sunt nominis, Oxus et Maxera, quos urgente inedia, superantes natatu, aliquotiens tigres improvisae finitima populantur. Habent etiam civitates inter minora municipia validas, duas quidem maritimas, Socanda<note><foreign xml:lang="lat">Socanda,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">Socunda,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">soconda</foreign> (second o added by V<hi rend="sup">3</hi>in an erasure), V.</note> et Saramanna, mediterraneas alias Asmurnam<note><foreign xml:lang="lat">Asmurnam,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">Azmornam</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">azmorna</foreign> (<foreign xml:lang="lat">m</foreign> added by V<hi rend="sup">2</hi> V.</note> et Salen et his nobiliorem Hyrcanam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p rend="indent">Contra hanc gentem sub aquilone dicuntur Abii versari, genus piissimum, calcare cuncta mortalia consuetum, quos (ut Homerus fabulosius canit) Iuppiter ab Idaeis montibus contuetur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p rend="indent">Sedes vicinas post Hyrcanos sortiti sunt Margiani, omnes paene collibus altis undique circumsaepti, ideo a mari discreti. Et quamquam pleraque sunt ibi deserta soli aquarum penuria,<note><foreign xml:lang="lat">soli aquarum penuria,</foreign> tr. by Gardt.; <foreign xml:lang="lat">paenuria soli quaedam,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">soli</foreign> omitted by BG); lac. after <foreign xml:lang="lat">quaedam,</foreign> Eyssen.</note> quaedam tamen habent oppida; sed Iasonion et Antiochia et Nigaea sunt aliis notiora.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p rend="indent">Proximos his limites possident Bactriani, natio antehac bellatrix et potentissima, Persisque semper infesta, antequam circumsitos populos omnes ad dicionem gentilitatemque traheret nominis sui, quam rexere veteribus saeculis etiam Arsaci <pb n="v2.p.380"/> formidabiles reges. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>Eius pleraeque partes ita ut Margiana, procul a litoribus sunt disparatae, sed humi gignentium fertiles, et pecus quod illic per campestria loca vescitur et montana, membris est magnis compactum et validis, ut indicio sunt cameli, a Mithridate exinde perducti, et primitus in obsidione Cyzicena visi Romanis.<note><foreign xml:lang="lat">a Romanis visi,</foreign> tr. by BG; <foreign xml:lang="lat">vii Romanis,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>Gentes eisdem Bactrianis oboediunt plures, quas exsuperant Tochari, et ad Italiae speciem crebris fluminibus inundantur, E quibus Artamis et Zariaspes ante sibi consociati, itidemque Ochus et <choice><corr>Dargomanes</corr><sic>Orgomanes</sic></choice>, iuncti convenis aquis augent immania Oxi fluenta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>Sunt et hic civitates, quas amnes diversi perstringunt, his cedentes ut melioribus, Chatracharta<note><foreign xml:lang="lat">Chatracharta,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">chatra et charte,</foreign> V.</note> et <choice><corr>Alicodra</corr><sic>Alicodrae</sic></choice> et <choice><corr>Astacana</corr><sic>Astatiae</sic></choice> et Menapilae et Bactris ipsis, unde regnum et vocabulum nationis est institutum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p rend="indent">Hinc Sogdiani agunt<note>lac. indicated by Val. who added <foreign xml:lang="lat">hinc S. agunt.</foreign> </note> sub imis montium pedibus, quos appellant Sogdios, inter quos amnes duo fluunt navium capacissimi, Araxates et Dymas, qui per<note>lac. ind. by Clark; <foreign xml:lang="lat">qui</foreign> added by G, <foreign xml:lang="lat">per</foreign> by BG.</note> iuga vallesque praecipites, in campestrem planitiem fluvii decurrentes, Oxiam nomine paludem efficiunt, late longeque diffusam. Hie inter alia oppida celebrantur Alexandria et Cyreschata et Drepsa metropolis.</p><pb n="v2.p.382"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="60"><p rend="indent">His contigui sunt Sacae natio fera, squalentia incolens loca, solum<note><foreign xml:lang="lat">solum,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">soli,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">solos,</foreign> V.</note> pecori fructuosa, ideo nec civitatibus culta. Cui Ascanimia mons imminet et Comedus. Praeter quorum radices et vicum, quem Lithinon pyrgon appellant, iter longissimum patet, mercatoribus pervium, ad Seras subinde commeantibus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="61"><p rend="indent">Circa defectus et crepidines montium, quos Imavos et Apurios vocant, Scythae sunt varii,<note><foreign xml:lang="lat">varii,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">a uespera</foreign>(<foreign xml:lang="lat"><hi rend="overline">ura</hi></foreign>), Löfstedt; <foreign xml:lang="lat">aura,</foreign> V.</note> intra Persicos fines Asianis contermini Sarmatis, Halanorumque latus tangentes extremum. Qui velut agentes quodam secessu, coalitique solitudine, per intervalla dispersi sunt longa, assueti victu vili et paupertino. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>Et gentes quidem variae hos incolunt tractus, quas nunc recensere, alio properans, superfluum puto. Illud tamen sciendum est, inter has nationes paene ob asperitatem nimiam inaccessas homines esse quosdam mites et pios, ut Iaxartae sunt et Galactophagi, quorum meminit vates Homerus in hoc versu <quote rend="blockquote"><l><foreign xml:lang="grc">γλακτοφάγων Ἀβίων τε δικαιοτάτων ἀνθρώπων.</foreign></l></quote> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>Inter flumina vero multa, quae per has terras vel potioribus iungit natura, vel lapsu ipso<note><foreign xml:lang="lat">ipso,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">proprio,</foreign> Bent., Novák; <foreign xml:lang="lat">suopte,</foreign> Kell., Madvig; <foreign xml:lang="lat">post,</foreign> V.</note> trahit in mare, Rhymmus celebris est et Iaxartes, et Daicus. Civitates autem non nisi tres solas habere noscuntur, Aspabota et Chauriana et Saga.</p><pb n="v2.p.384"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="64"><p rend="indent">Ultra haec utriusque Scythiae loca, contra orientalem plagam in orbis speciem consertae, celsorum aggerum summitates ambiunt Seras, ubertate regionum et amplitudine circumspectos, ab occidentali latere Scythis <choice><corr>adnexos</corr><sic>annexes</sic></choice>, a septentrione et orientali nivosae<note><foreign xml:lang="lat">nivosae</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">vastae,</foreign> E; <foreign xml:lang="lat">pruinosae,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">vosae,</foreign> V.</note> solitudini cohaerentes: qua meridiem spectant ad usque Indiam porrectos et Gangen. Appellantur autem ibidem<note><foreign xml:lang="lat">Ibidem,</foreign> Mannert; <foreign xml:lang="lat">idem,</foreign> V.</note> montes Anniba et <choice><corr>Auzacium</corr><sic>Nazavicium</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Nazavicium,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">Auzacium,</foreign> Gardt. from Ptolemy.</note> et Asmira et Emodon et <choice><corr>Oporocorra</corr><sic>Opurocorra</sic></choice>.<note><foreign xml:lang="lat">Opurocarra,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">Oporocorra,</foreign> Gardt.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="65"><p>Hanc itaque planitiem undique prona declivitate praeruptam, terrasque lato situ distentas, duo famosi nominis flumina <choice><corr>Oechardes</corr><sic>Oechartis</sic></choice> et Bautis lentiore meatu percurrunt. Et dispar est tractuum diversorum ingenium: hic patulum alibi molli devexitate subductum, ideoque satietate frugum et pecoribus et arbustis exuberat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="66"><p>Incolunt autem fecundissimam glebam variae gentes, e<note><foreign xml:lang="lat">e,</foreign> G; V omits.</note> quibus Anthropophagi<note><foreign xml:lang="lat">Anthropophagi,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">Alitrophagi,</foreign> EG, Her.; <foreign xml:lang="lat">alitro fagi,</foreign> V.</note> et <choice><corr>Annibi</corr><sic>Anibi</sic></choice> et Sizyges et Chardi aquilonibus obiecti sunt et pruinis. Exortum vero solis suspiciunt Rabannae et Asmirae, et Essedones omnium splendidissimi, quibus <choice><corr>Athagurae</corr><sic>Athagorae</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Athagorae,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">Athagurae,</foreign> Gardt. from Ptol.</note> ab occidentali parte cohaerent et Aspacarae.<note><foreign xml:lang="lat">Aspacarae,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi>; <foreign xml:lang="lat">Asparata</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">Aspacara,</foreign> Gardt., cf. Ptol.</note> Baetae vero australi celsitudine montium inclinati, urbibus licet non multis, magnis tamen celebrantur et opulentis, inter quas maximae Asmira et Essedon et <choice><corr>Aspacara</corr><sic>Asparata</sic></choice> et Sera nitidae sunt et notissimae. <pb n="v2.p.386"/> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="67"><p>Agunt autem ipsi quietius Seres, armorum semper et proeliorum expertes, utque hominibus sedatis et placidis otium<note><foreign xml:lang="lat">est otium,</foreign> V; tr. by BG.</note> est voluptabile, nulli finitimorum molesti. Caeli apud eos iucunda salubrisque temperies, aeris facies munda, leniumque ventorum commodissimus flatus, et abunde silvae sublucidae, a quibus arborum fetus aquarum asperginibus crebris, velut quaedam vellera molientes, ex lanugine et liquore mixtam subtilitatem tenerrimam pectunt, nentesque subtegmina conficiunt sericum, ad usus nobilium antehac,<note><foreign xml:lang="lat">nobilium antehac,</foreign> transposui, c.c.</note> nunc etiam infimorum sine ulla discretione proficiens. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>Ipsi praeter alios frugalissimi pacatioris vitae cultores, vitantes reliquorum mortalium coetus. Cumque ad coemenda fila vel quaedam alia fluvium transierint advenae, nulla sermonum vice propositarum rerum pretia solis oculis aestimantur, et ita sunt abstinentes, ut apud se tradentes gignentia, nihil ipsi comparent adventicium.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="69"><p rend="indent">Ariani vivunt post Seras, Boreae obnoxii flatibus, quorum terras amnis vehendis sufficiens navibus, Arias perfluit nomine, faciens lacum ingentem, eodem vocabulo dictitatum. Abundat autem haec eadem Aria oppidis, inter quae sunt celebria Vitaxa Sarmatina et Sotira et Nisibis et Alexandria, unde naviganti ad Caspium mare quingenta stadia numerantur et mille.</p><pb n="v2.p.388"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="70"><p rend="indent">His locis Paropanisadae sunt proximi, Indos ab oriente, Caucasumque ab occidentali latere prospectantes, ipsi quoque montium defectibus inclinati, quos residuis omnibus maior, Gordomaris<note><foreign xml:lang="lat">Gordomaris,</foreign> Her. (deleting <foreign xml:lang="lat">orto</foreign> as a corr. of <foreign xml:lang="lat">Orthospana</foreign>); <foreign xml:lang="lat">ortogordomaris,</foreign> V.</note> interluit fluvius a Bactrianis exsurgens. Habent autem etiam civitates aliquas, quibus clariores sunt Agazaca et Naulibus et Ortospana,<note><foreign xml:lang="lat">Orthospana,</foreign> V.</note> unde litorea navigatio ad usque Mediae fines, portis proximos Caspiis stadiorum sunt duo milia et ducenta.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="71"><p rend="indent">Ante dictis continui sunt Drangiani collibus cohaerentes, quos flumen alluit<note><foreign xml:lang="lat">quos flumen alluit,</foreign> added by Val.; <foreign xml:lang="lat">coherentes Arabium,</foreign> V.</note> Arabium nomine ideo appellatum, quod inde exoritur, interque alia duobus municipiis exultantes, Prophthasia et Ariaspe, ut opulentis et claris.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="72"><p rend="indent">Post quos exadversum Arachosia visitur, dextrum vergens in latus, Indis obiecta, quam ab Indo fluviorum maximo (unde regiones cognominatae sunt) amnis multo minor exoriens, aquarum alluit amplitudine, efficitque paludem quam<note><foreign xml:lang="lat">quam,</foreign> added by Clark.</note> Arachotoscrenen appellant. Hic quoque civitates sunt inter alias viles, Alexandria et Arbaca et Choaspa.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="73"><p rend="indent">At in penitissima parte Persidos, Gedrosia est dextra terminos contingens Indorum, inter minores alios <choice><corr>Arabio</corr><sic>Artabio</sic></choice> uberior flumine, ubi montes deficiunt Arbitani, quorum ex pedibus imis <pb n="v2.p.390"/> emergentes alii fluvii Indo miscentur, amittentes nomina magnitudine potioris. Civitates autem etiam hic sunt inclyta<note><foreign xml:lang="lat">inclutae,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">inter civitates</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">incivitate</foreign> (third <foreign xml:lang="lat">i</foreign> del. V<hi rend="sup">3</hi>, V.</note> epraeter insulas, sed Ratira<note><foreign xml:lang="lat">sed Ratira,</foreign> Schneider; <foreign xml:lang="lat">Sedratyra,</foreign> BG, V.</note> et Gynaecon limen meliores residuis aestimantur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="74"><p rend="indent">Ne igitur orae maritimae spatia alluentia Persidos<note><foreign xml:lang="lat">Persidos,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">Persidis,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">persidus,</foreign> V.</note> extremitates per minutias demonstrantes, a proposito longius aberremus, id sufficiet dici, quod mare praetentum a Caspiis montibus per borium latus ad usque memoratas angustias, novem milium stadiorum, australe vero ab ostiis Nili fluminis ad usque principia Carmanorum, quattuordecim milium stadiorum numero definitur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="75"><p rend="indent">Per has nationes dissonas et multiplices, hominum quoque diversitates sunt ut locorum. Sed ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">ne,</foreign> V; lac. after <foreign xml:lang="lat">ne</foreign> indic. Pet.</note> generaliter corpora describamus, et mores,<note><foreign xml:lang="lat">et mores,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">primores,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">ut priores,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">et priores,</foreign> V.</note> graciles paene sunt omnes, subnigri vel livido colore pallentes, caprinis oculis torvi, et superciliis in semiorbium speciem curvatis iunctisque, non indecoribus barbis, capillisque promissis hirsuti, omnes tamen <choice><corr>promiscue</corr><sic>promise</sic></choice> vel inter epulas festosque dies gladiis cincti cernuntur. Quem Graecorum veterum morem abiecisse primos Athenienses, Thucydides est auctor amplissimus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="76"><p>Effusius plerique soluti in venerem, aegreque contenti multitudine pelicum, puerilium stuprorum expertes, pro opibus <pb n="v2.p.392"/> quisque adsciscens matrimonia plura vel pauca. Unde apud eos per libidines varias caritas dispersa torpescit, munditias conviviorum et luxum maximeque potandi aviditatem vitante ut luem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="77"><p>Nec apud eos extra regales mensas hora est praestituta prandendi, sed venter uni cuique velut solarium est, eoque monente quod incident editur, nec quisquam post satietatem superfluos sibi ingerit cibos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="78"><p>Inmane quantum restricti et cauti, ut inter hostiles hortos gradientes non numquam et vineta, nec cupiant aliquid nec contingant, venenorum et secretarum artium metu. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="79"><p>Super his nec stando mingens nec ad requisita naturae secedens, facile visitur Persa: ita observantius haec aliaque pudenda declinant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="80"><p>Adeo autem dissoluti sunt et artuum laxitate, vagoque incessu se iactitantes, ut effeminatos existimes, cum sint acerrimi bellatores, sed magis artifices quam fortes, eminusque terribiles, abundantes inanibus verbis, insanumque loquentes et ferum, magnidici et graves ac taetri, minaces iuxta in adversis rebus et prosperis, callidi superbi crudeles, vitae necisque potestatem in servos et plebeios vindicantes obscuros: cutes vivis hominibus detrahunt, particulatim vel solidas, nec ministranti apud eos famulo mensaeque adstanti, hiscere vel <pb n="v2.p.394"/> loqui licet vel spuere: ita praestratis<note><foreign xml:lang="lat">praestratis,</foreign> Her. (cf. Virg., <foreign xml:lang="lat">Aen.</foreign> vii. 88); <foreign xml:lang="lat">praestrictis,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">prostrati,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">prostratis,</foreign> V.</note> pellibus labra omnium vinciuntur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="81"><p>Leges apud eos impendio formidatae, inter quas diritate exsuperant latae contra ingratos et desertores, et abominandae aliae per quas ob noxam unius, omnis propinquitas perit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="82"><p>Ad iudicandum autem usu rerum spectati destinantur et integri, parum alienis consiliis indigentes, unde nostram consuetudinem rident, quae interdum facundos, iurisque publici peritissimos, post indoctorum collocat terga. Nam quod supersidere corio damnati ob iniquitatem iudicis, iudex alius cogebatur, aut finxit vetustas, aut olim recepta consuetudo cessavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>Militari cultu ac disciplina proludiisque continuis rei castrensis et armaturae, quam saepe formavimus,<note><foreign xml:lang="lat">formavimus,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">firmavimus,</foreign> B; <foreign xml:lang="lat">formidavimus,</foreign> Gardt.</note> metuendi vel exercitibus maximis, equitatus virtute confisi, ubi desudat nobilitas omnis et splendor. Pedites enim in speciem <choice><corr>mirmillonum</corr><sic>murmillonum</sic></choice> contecti, iussa faciunt ut calones. Sequiturque semper haec turba, tamquam addicta perenni servitio, nec stipendiis aliquando fulta nec donis. Et gentes plurimas praeter eas quas abunde perdomuit, sub iugum haec natio miserat, ita audax et ad pulveres Martios erudita, <pb n="v2.p.396"/> ni bellis civilibus externisque assidue vexarentur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>Indumentis plerique eorum ita operiuntur lumine colorum fulgentibus vario, ut (licet sinus lateraque dissuta relinquant flatibus agitari ventorum) inter calceos tamen et verticem nihil videatur intectum. Armillis uti monilibusque aureis, et gemmis, praecipue margaritis, quibus abundant, assuefacti post Lydiam victam et Croesum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="85"><p rend="indent">Restat ut super ortu lapidis huius, pauca succinctius explicentur. Apud Indos et Persas, margaritae reperiuntur in testis marinis robustis et candidis, permixtione roris anni tempore praestituto conceptae. Cupientes enim velut coitum quendam, humores ex lunari aspergine capiunt, densius oscitando. Exindeque gravidulae, edunt minutas binas aut ternas, vel uniones, ideo sic appellatas quod evisceratae conchulae singulas aliquotiens pariunt, sed maiores. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="86"><p>Idque indicium est aetheria potius derivatione, quam saginis pelagi hos oriri fetus et vesci, quod guttae matutini roris eisdem infusae, claros efficiunt lapillos et teretes, vespertini vero flexuosos contra et rutilos et maculosos interdum. Minima autem vel magna pro qualitate haustuum figurantur, casibus variatis. <pb n="v2.p.398"/> Conclusae vero saepissime metu fulgurum inanescunt, aut debilia pariunt, aut certe vitiis diffluunt abortivis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="87"><p>Capturas autem difficiles et periculosas, et amplitudines pretiorum illa efficit ratio, quod frequentari sueta litora propter piscantium insidias declinantes, ut quidam coniciunt, circa devios scopulos et marinorum canum receptacula delitescunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="88"><p>Quod genus gemmae etiam in Britannici secessibus maris gigni legique (licet dignitate dispari)<note><foreign xml:lang="lat">dispari,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">nec simili nec suppari,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">suppari,</foreign> V, <foreign xml:lang="lat">dispari,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi> </note> non ignoramus.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>