<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:py="http://codespeak.net/lxml/objectify/pytype" py:pytype="TREE"><text><body><div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0023.stoa001.perseus-lat2"><div type="textpart" n="26" subtype="book"><head>Liber XXVI</head><div type="textpart" n="1" subtype="chapter"><head> Valentiniano, scholae secundae scutariorum tribunus, communi magistratuum civilium et militarium consensu, Nicaeae absenti defertur imperium; et de ratione bissexti. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dictis impensiore cura rerum ordinibus ad usque memoriae confinia propioris, convenerat iam referre a notioribus pedem, ut et pericula declinentur veritati<note><foreign xml:lang="lat">veritati,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">veritatis,</foreign> V.</note> saepe contigua, et examinatores contexendi operis deinde non perferamus intempestivos, strepentes ut laesos, si praeteritum sit, quod locutus est <pb n="v2.p.566"/> imperator in cena, vel omissum quam ob causam gregarii milites coerciti sunt apud signa, et quod non decuerat in descriptione multiplici regionum super exiguis silere castellis, quodque cunctorum nomina, qui ad urbani praetoris officium convenere, non sunt expressa, et similia plurima, praeceptis historiae dissonantia, discurrere per negotiorum celsitudines assuetae, non humilium minutias indagare causarum, quas si scitari<note><foreign xml:lang="lat">si scitari,</foreign> CAG; <foreign xml:lang="lat">sciscitari,</foreign> V.</note> voluerit quispiam, individua illa corpuscula volitantia per inane, <foreign xml:lang="grc">ἀτόμους,</foreign><note><foreign xml:lang="grc">ἀτόμους,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">atomos,</foreign> V.</note> ut nos appellamus, numerari posse sperabit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Haec quidam veterum formidantes, cognitiones actuum variorum, <choice><corr>stilis</corr><sic>stills</sic></choice> uberibus explicatas, non edidere superstites, ut in quadam ad Cornelium Nepotem epistula Tullius quoque testis reverendus affirmat. Proinde inscitia vulgari contempta ad residua narranda pergamus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Hac volubilium casuum diritate, exitu luctuoso finita, obituque intervallato trium<note><foreign xml:lang="lat">trium,</foreign> added by Val.; V omits.</note> brevi tempore principum, corpore curato defuncti, missoque Constantinopolim, ut inter Augustorum reliquias conderetur, progresso Nicaeam versus exercitu, quae in Bithynia mater est urbium, potestatum civilium, militiaeque rectores, magnitudine<note><foreign xml:lang="lat">magnitudine,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">magnitudine aeque,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">magnitudineque,</foreign> V.</note> curarum adstricti communium, interque eos quidam spe vana <pb n="v2.p.568"/> sufflati, moderatorem quaeritabant diu exploratum et gravem.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Et rumore tenus obscuris paucorum susurris, nomen praestringebatur Aequitii, scholae primae Scutariorum, etiam tum tribuni, qui cum potiorum auctoritate displicuisset ut asper et subagrestis, translata est suffragatio levis in Ianuarium Ioviani adfinem curantem summitatem necessitatum castrensium per Illyricum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quo itidem spreto, quia procul agebat,<note><foreign xml:lang="lat">agebat,</foreign> Kellerbauer, C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">iacebat,</foreign> V.</note> ut aptus ad id quod quaerebatur atque conveniens, Valentinianus, nulla discordante sententia, numinis adspiratione caelestis electus est, agens scholam Scutariorum secundam, relictusque apud Ancyram, postea secuturus, ut ordinatum est. Et quia nullo renitente hoc e re publica videbatur, missi sunt<note><foreign xml:lang="lat">missi sunt,</foreign> Günther, Pet.; <foreign xml:lang="lat">missis,</foreign> V.</note> qui eum venire ocius admonerent, diebusque<note><foreign xml:lang="lat">diebusque,</foreign> V, rest. by Pet.; <foreign xml:lang="lat">diebus,</foreign> NAG.</note> decem nullus imperii tenuit gubernacula, quod tunc evenisse, extis Romae inspectis, haruspex edixerat Marcus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Inter haec tamen, nequid novaretur contrarium placitis, neve armatorum mobilitas, saepe versabilis, ad praesentium quendam inclinaret arbitrium, attente providebat Aequitius, et cum eo Leo, adhuc sub Dagalaifo magistro equitum rationes numerorum militarium tractans, exitialis postea magister officiorum, exercitus universi iudicium, quantum <pb n="v2.p.570"/> facere nitique poterant, ut Pannonii fautoresque principis designate firmantes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Qui cum venisset accitus, implendique negotii praescius<note><foreign xml:lang="lat">praescius,</foreign> added by Pet.; no lac. in V.</note> praesagiis, ut opinari dabatur, vel somniorum assiduitate, nec videri die secundo nec prodire in medium voluit, bissextum vitans Februarii mensis, <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> illucescens, quod aliquotiens rei Romanae fuisse norat<note><foreign xml:lang="lat">dignorat,</foreign> vulgo, Novák; <foreign xml:lang="lat">pignorat,</foreign> V.</note> infaustum. Cuius notitiam certam designabo.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Spatium anni vertentis id esse,<note><foreign xml:lang="lat">id esse</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">ide,</foreign> lac. of 2 letters, V.</note> periti mundani motus et siderum definiunt veteres, inter quos Meton<note><foreign xml:lang="lat">Meton,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">memon,</foreign> V.</note> et Euctemon et Hipparchus et Archimedes excellunt, cum sol perenni rerum sublimium lege, polo percurso signifero, quem <foreign xml:lang="grc">ζῳδιακόν</foreign><note><foreign xml:lang="grc">ζῳδιακόν,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">zodiacum,</foreign> V.</note> sermo Graecus appellat, trecentis et sexaginta quinque diebus emensis et noctibus, ad eundem redierit cardinem, ut (verbo tenus) si a secunda particula elatus Arietis, ad eam dimensione redierit terminata. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Sed anni intervallum verissimum, memoratis diebus et horis sex usque ad meridiem concluditur plenam, annique sequentis erit post horam sextam initium, porrectum ad vesperam. Tertius a prima vigilia sumens exordium, ad horam noctis extenditur sextam. Quartus a medio noctis ad usque claram trahitur lucem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Ne igitur haec computatio variantibus annorum principiis, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V.</note> quodam post <pb n="v2.p.572"/> horam sextam diei, alio post sextam excurse<note><foreign xml:lang="lat">excurso,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">excursa,</foreign> vulgo.</note> nocturnam, scientiam omnem squalida diversitate confundat, et autumnalis mensis inveniatur quandoque vernalis, placuit senas illas horas quae quadriennio viginti colliguntur atque quattuor, in unius diei noctisque adiectae transire mensuram. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Hocque alte considerate, eruditis concinentibus multis, effectum est, ut<note><foreign xml:lang="lat">ut,</foreign> added in G; V omits.</note> ad unum distinctumque exitum, circumversio cursus annui revoluta, nec vaga sit nec incerta,<note><foreign xml:lang="lat">incerta,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">nec</foreign> (lac. of 2 letters) <foreign xml:lang="lat">in,</foreign> V.</note> nulloque errore deinceps obumbrata, ratio caelestis appareat et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by E<hi rend="sup">2</hi>; V omits.</note> menses tempora retineant praestituta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Haec nondum extentis fusius regnis, diu ignoravere Romani, perque saecula multa, obscuris difficultatibus implicati, tunc magis errorum profunda caligine fluctuabant, cum in sacerdotes potestatem transtulissent interkalandi, qui licenter<note><foreign xml:lang="lat">licenter,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">libenter</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">ligentes,</foreign> V.</note> gratificantes publicanorum vel litigantium commodis, ad arbitrium suum subtrahebant tempora vel augebant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Hocque ex coepto<note><foreign xml:lang="lat">coepto,</foreign> Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">cepto merserunt,</foreign> V.</note> emerserunt alia plurima, quae fallebant, quorum meminisse nunc supervacuum puto. Quibus abolitis, Octavianus Augustus Graecos secutus, hanc inconstantiam correcta turbatione composuit, spatiis duodecim mensium et sex horarum magna deliberatione collectis, per quae<note><foreign xml:lang="lat">quae,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">que,</foreign> V.</note> duodecim siderum domicilia sol discurrens <pb n="v2.p.574"/> motibus sempiternis anni totius intervalla concludit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Quam rationem bissexti probatam, etiam victura cum saeculis Roma, adiumento numinis divini fundavit. Proinde pergamus ad reliqua.</p></div></div><div type="textpart" n="2" subtype="chapter"><head> Valentinianus cum Ancyra evocatus Nicaeam celeriter venisset, una omnium voce iterum eligitur imperator, purpuraque et diademate ornatus, Augustusque appellatus, militem alloquitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Elapso die parum apto ad inchoandas rerum magnitudines (ut quidam existimant), propinquante iam vespera, monitu praefecti <choice><corr>Sallustii</corr><sic>Salutii</sic></choice>, sub exitii denuntiatione statutum est prompta consensione cunctorum, ne potioris quisquam auctoritatis, vel suspectus altiora conari, procederet postridie mane. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Cumque multorum taedio quos votorum inanitas cruciabat, tandem finita nocte lux advenisset, in unum quaesito milite omni, progressus Valentinianus in campum, permissusque tribunal ascendere celsius structum, comitiorum specie, voluntate praesentium secundissima, ut vir serius rector pronuntiatur <choice><corr>imperii</corr><sic>imperil</sic></choice>. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Mox principali habitu circumdatus et corona, Augustusque nuncupatus, cum laudibus amplis, quas novitatis potuit excitare dulcedo, praemeditata dicere iam parabat. Eoque (ut <pb n="v2.p.576"/> expeditius loqueretur), brachium exsertante, obmurmuratio gravis exoritur, concrepantibus centuriis et manipulis cohortiumque omnium plebe urgentium destinate, confestim imperatorem alterum declarari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Quod licet non nulli existimarunt, paucis corruptis, ad gratiam fieri despectorum, ex eo tamen id frustra creditum videbatur, quod non emercati, sed consoni totius multitudinis paria volentis clamores audiebantur, documento recenti fragilitatem pertimescentis sublimium fortunarum. Dein ex susurris immaniter strepentis exercitus, cieri tumultus violentior apparebat, et confidentia militis, erumpentis interdum ad perniciosa facinora, timebatur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quod Valentinianus magis prae cunctis ne fieret extimescens, elata propere dextera, vi principis fiducia pleni, ausus increpare quosdam, ut seditiosos et pertinaces, cogitata nullis interpellantibus absolvebat:- </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p><q>Exulto—provinciarum fortissimi defensores,—et prae me fero semperque laturus sum, nec speranti nec appetenti moderamina orbis Romani, mihi ut potissimo omnium, vestras detulisse virtutes.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p><q rend="merge">Quod erat igitur in manu positum vestra, nondum electo imperii formatore, utiliter et<note><foreign xml:lang="lat">propere,</foreign> Pricaeus, Bent.; <foreign xml:lang="lat">prospere,</foreign> V. 2 <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by EBG; Vomits.</note> gloriose complestis, adscito in<note><foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> added by AG; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi> V omits.</note> honorum verticem eo, quem ab ineunte adulescentia ad hanc usque aetatis maturitatem splendide integreque vixisse experiundo <pb n="v2.p.578"/> cognoscitis. Proinde pacatis auribus accipite (quaeso) simplicioribus verbis dicentem,<note><foreign xml:lang="lat">verbis dicentem,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">verbis,</foreign> V.</note> quod conducere arbitror in commune.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p><q rend="merge">Adhiberi oportere in omnes casus socia potestate collegam, contemplatione poscente multiplici, nec ambigo nec repugno, curarum acervos et mutationes varias accidentium, ipse quoque ut homo formidans, sed studendum est concordiae viribus totis, per quam res quoque minimae convalescunt, quod impetrabitur facile, si patientia vestra, cum aequitate consentiens, id mihi quod mearum est partium, concesserit libens.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p><q rend="merge">Dabit enim, ut spero, Fortuna consiliorum adiutrix bonorum, quantum efficere et consequi possum, diligenter scrutanti moribus<note><foreign xml:lang="lat">scrutanti moribus,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">scrutanti,</foreign> G, Momm.; <foreign xml:lang="lat">crutantibus,</foreign> V.</note> temperatum. Ut enim sapientes definiunt, non modo in imperio, ubi pericula maxima sunt et creberrima, verum etiam in privatis cottidianisque rationibus, alienum ad amicitiam, cum iudicaverit quisquam prudens, adiungere sibi debebit, non cum adiunxerit, iudicare.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p><q rend="merge">Haec cum spe laetiorum polliceor, vos firmitatem factorum retinentes et fidem, dum hiberna patitur quies, animorum reparate vigorem atque membrorum, ob nuncupationem augustam, debita protinus accepturi.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Finita oratione, quam auctoritas erexerat inopina, flexit imperator in suam sententiam universos, <pb n="v2.p.580"/> consiliique eius viam secuti, qui paulo ante flagrantissimis vocibus aliud postulabant, circumsaeptum <choice><corr>aquilis</corr><sic>aquiiis</sic></choice> et vexillis, agminibusque diversorum ordinum ambitiose stipatum, iamque terribilem, duxerunt in regiam.</p></div></div><div type="textpart" n="3" subtype="chapter"><head> De Aproniani Praefectura urbana Romae. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Dum haec in Oriente volubiles fatorum explicant sortes, Apronianus regens urbem aeternam, iudex integer et severus, inter curarum praecipua, quibus haec praefectura saepe sollicitatur, id primum opera curabat enixa, ut veneficos (qui <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> <choice><corr>rarescebant</corr><sic>rariscebant</sic></choice>)<note><foreign xml:lang="lat">rariscebant,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">crebrescebant,</foreign> Bent., Momm.; <foreign xml:lang="lat">accrescebant,</foreign> suggested by Her.</note> captos postque agitatas quaestiones nocuisse quibusdam apertissime confutatos, indicatis consciis morte multaret, atque ita paucorum discrimine reliquos (siqui laterent), formidine parium exturbaret. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Haec egisse ideo efficaciter fertur, quod Iuliani promotus arbitrio, agentis etiam tum per Syrias, in itinere unum amiserat oculum, suspicatusque artibus se nefariis appetitum, iusto quidem sed inusitato dolore, haec et alia magna quaeritabat<note><foreign xml:lang="lat">quaeritabat,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">irritabat,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">ritabat,</foreign> V.</note> industria. Unde quibusdam atrox visus est, in amphitheatrali curriculo undatim coeunte aliquotiens plebe, causas dispiciens criminum maximorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Denique post huius modi vindicata complura, <pb n="v2.p.582"/> Hilarinum aurigam convictum atque confessum, vixdum pubescentem filium suum venefico tradidisse, docendum secretiora quaedam legibus interdicta, ut nullo conscio adminiculis iuvaretur internis, capitali animadversione damnavit. Qui laxius retinente carnifice, subito lapsus, confugit ad ritus Christiani sacrarium, abstractusque exinde ilico, abscisa cervice consumptus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Verum haec similiaque tum etiam ut coercenda, mox cavebantur, et nulli vel admodum pauci, in his versati flagitiis, vigori publico insultarunt, sed tempore secuto longaeva impunitas nutrivit immania, usque eo grassante licentia, ut imitatus Hilarinum quidam senator, servumque suum modo non per syngrapham arcanis piacularibus inducendum, commisisse doctori malarum artium confutatus, supplicium redimeret, opima mercede, ut crebrior fama vulgarat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Isque ipse, hoc genere quo iactatum<note><foreign xml:lang="lat">iactatum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">dictum,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">iactum,</foreign> V.</note> est, absolutus, cum vitae pudere deberet et culpae, non abolendae incubuit maculae, sed tamquam inter multos probrosos, solus vacuus ab omni delicto, equo<note><foreign xml:lang="lat">equo,</foreign> added by EG (after <foreign xml:lang="lat">phalerato,</foreign> Eb); <foreign xml:lang="lat">iumento,</foreign> Her.; V omits.</note> phalerato insidens, discurrensque per silices, multa post se nunc usque trahit agmina servulorum, per novum quoddam insigne, curiosius spectari affectans, ut Duillium accepimus veterem, post gloriosa illa navalis rei certamina, id <pb n="v2.p.584"/> sibi sumpsisse ut tibicine lenius praecinente rediret ad sua post cenam.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Sub hoc tamen Aproniano, ita iugiter copia necessariorum exuberavit, ut nulla saltim levia murmura super inopia victui congruentium, orerentur,<note><foreign xml:lang="lat">orerentur,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">orirentur,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">oreretur,</foreign> V.</note> quod assidue Romae contingit.</p></div></div><div type="textpart" n="4" subtype="chapter"><head> Valentinianus Valentemfratrem suum Nicomediae tribunum stabuli, ac mox apud Constantinopolim in Hebdomo, consentiente exercitu, consortem imperii constituit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">At in Bithynia Valentinianus princeps (ut praediximus) declaratus, dato in perendinum diem signo proficiscendi, convocatis primoribus, quasi tuta consilia, quam sibi placentia, secuturus, percunctabatur, quemnam ad imperii consortium oporteret assumi, silentibusque cunctis, Dagalaifus <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> equestris militiae rector, respondit fidentius: <q>Si tuos amas</q> inquit, <q>imperator optime, <choice><corr>habes</corr><sic>babes</sic></choice> fratrem; si rem publicam, quaere quem vestias.</q><note><foreign xml:lang="lat">vestias,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi> Lind.; <foreign xml:lang="lat">vestigas</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">seligas,</foreign> Damsté.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quo dicto asperatus ille sed tacitus, et occultans quae cogitabat, Nicomediam itineribus citis ingressus, Kalendis Martiis Valentem fratrem stabulo suo cum tribunatus dignitate praefecit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Indeque cum venisset Constantinopolim, multa secum ipse diu volvens,<note><foreign xml:lang="lat">diu volvens</foreign> Wirtz; <foreign xml:lang="lat">divolvens,</foreign> V.</note> et magnitudine urgentium negotiorum <pb n="v2.p.586"/> iam se superari considerans, nihil morandum ratus, quintum Kalendas Aprilis, productum eundem Valentem in suburbanum, universorum sententiis concinentibus—nec enim audebat quisquam refragari,—Augustum pronuntiavit, decoreque imperatorii cultus ornatum, et tempora diademate redimitum, in eodem vehiculo secum reduxit, participem quidem legitimum potestatis, sed in modum apparitoris morigerum, ut progrediens aperiet textus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Quibus ita nullo interturbante perfectis, constricti rapidis febribus, imperatores ambo diu spe vivendi firmata, ut erant in<note><foreign xml:lang="lat">in,</foreign> added by Lind.; V omits.</note> inquirendis rebus graviores<note><foreign xml:lang="lat">graviores,</foreign> V, restored by Novák; <foreign xml:lang="lat">gnaviores,</foreign> G.</note> quam in componendis, suspectas morborum causas investigandas acerrime, Ursatio officiorum magistro, Delmatae crudo, et Viventio<note><foreign xml:lang="lat">Viventio,</foreign> E, Myer Spir.; <foreign xml:lang="lat">iurentio,</foreign> V.</note> Sisciano, quaestori tunc commiserunt, ut loquebatur pertinax rumor, invidiam cientes Iuliani memoriae principis, amicisque eius, tamquam clandestinis praestigiis laesi. Sed hoc evanuit facile, ne verbo quidem tenus insidiarum indicio ullo reperto.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p rend="indent">Hoc tempore velut per universum orbem Romanum, bellicum canentibus bucinis, excitae <pb n="v2.p.588"/> gentes saevissimae, limites sibi proximos persultabant. Gallias Raetiasque simul Alamanni populabantur; Sarmatae Pannonias et Quadi; Picti Saxonesque et Scotti, et Attacotti Britannos aerumnis vexavere continuis; Austoriani Mauricaeque aliae gentes, Africam solito acrius incursabant; Thracias et Pannonias<note><foreign xml:lang="lat">Pannonias,</foreign> added by Novák, <foreign xml:lang="lat">Moesias,</foreign> by Her.; lac. indicated by Clark; no lac. in V.</note> diripiebant praedatorii globi Gothorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Persarum rex manus Armeniis iniectabat, eos in suam dicionem ex integro vocare vi nimia properans, sed iniuste causando, quod post Ioviani excessum, cum quo foedera firmarat et pacem, nihil obstare debebit, quo minus ea recuperaret, quae antea ad maiores suos pertinuisse monstrabat.</p></div></div><div type="textpart" n="5" subtype="chapter"><head> Imperatores ambo comites et militares numeros inter se partiuntur; et paullo post alter Mediolani, alter Constantinopoli I. consulatum ineunt. Alamanni Gallias vastant; Procopius in Oriente res novas molitur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Acta igitur tranquillius hieme, concordissimi principes, unus nuncupatione praelatus, alter honori<note><foreign xml:lang="lat">honori,</foreign> Pet., Momm.; <foreign xml:lang="lat">honore,</foreign> V.</note> specie tenus adiunctus, percursis Thraciis Naessum advenerunt,<note><foreign xml:lang="lat">advenerant,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">adven. erunt,</foreign> V.</note> ubi in suburbano, quod appellatum Mediana, a civitate tertio lapide disparatur, quasi mox separandi, partiti sunt comites. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Et Valentiniano quidem, cuius arbitrio res gerebatur, Iovinus <pb n="v2.p.590"/> evenit dudum promotus a Iuliano, per Gallias magister armorum, et Dagalaifus, quem militiae rectorem provexerat Iovianus: in Orientem vero secuturus Valentem, ordinatus est Victor, ipse quoque iudicio principis ante dicti provectus, cui iunctus est Arintheus. Lupicinus enim pridem a Ioviano pari modo promotus, magister equitum partes tuebatur eoas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Tunc et Aequitius Illyriciano praeponitur exercitui, nondum magister, sed comes, et Serenianus, olim sacramento digressus, recinctus est, ut Pannonius, sociatusque Valenti, domesticorum praefuit scholae. Quibus ita digestis et militares partiti sunt<note><foreign xml:lang="lat">sunt,</foreign> added by Clark, Harmon, c.c.; V omits.</note> numeri.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Et post haec cum ambo fratres Sirmium introissent, diviso palatio, ut potiori placuerat, Valentinianus Mediolanum, Constantinopolim Valens discessit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Et Orientem quidem regebat potestate praefecti <choice><corr>Sallustius</corr><sic>Salutius</sic></choice>, Italiam vero, cum Africa et Illyrico, Mamertinus, et Gallicas provincias Germanianus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Agentes igitur in memoratis urbibus principes, sumpsere primitus trabeas consulares, omnisque hic annus dispendiis gravibus rem Romanam afflixit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Alamanni enim perrupere Germaniae limites, hac ex causa solito infestius moti. Cum legatis eorum, missis ad comitatum, certa et praestituta ex more munera praeberi deberent, <pb n="v2.p.592"/> minora et vilia sunt attributa, quae illi suscepta, furenter agentes ut indignissima proiecere. Tractatique asperius ab Ursatio, <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> magistro officiorum, iracundo quodam et saevo, regressi factumque exaggerentes, ut contumeliose despectas gentes immanissimas concitarunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Et circa id tempus, aut non multo posterius, in Oriente Procopius in res surrexerat novas, quae prope Kalendas Novembris, venturo Valentiniano Parisios uno<note><foreign xml:lang="lat">uno,</foreign> added by Her.; lac. 5 letters, G.</note> eodemque nuntiata sunt die.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">Et Alamannis quidem occursurum Dagalaifum pergere mature praecepit, qui vastitatis propinquioribus locis, longius discesserant incruenti.<note><foreign xml:lang="lat">incruenti,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">incruentus,</foreign> EA; <foreign xml:lang="lat">incruentis,</foreign> V.</note> Super appetitu vero Procopi, antequam adulesceret, reprimendo, curis diducebatur ambiguis, ea potissimum ratione sollicitus, quod ignorabat utrum Valente superstite, an exstincto, memoratus imperium affectarat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Aequitius enim relatione Antoni tribuni accepta, agentis in Dacia mediterranea militem, qui nihil praeter negotium ipsum auditum obscure significabat, ipse quoque nondum liquida fide comperta, simplicibus verbis principem gestorum conscium fecit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>His cognitis Valentinianus eodem Aequitio aucto magisterii dignitate, repedare ad Illyricum destinabat, ne persultatis Thraciis perduellis iam formidatus, invaderet hostili excursu Pannonias. Documento enim recenti <pb n="v2.p.594"/> impendio terrebatur, reputans paulo antea Iulianum, contempto imperatore,<note><foreign xml:lang="lat">imperatore bellorum</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">-rem bellorum,</foreign> EB; <foreign xml:lang="lat">contempto rebellorum,</foreign> V.</note> bellorum civilium ubique victore, nec speratum ante nec exspectatum, ab urbe in urbem incredibili velocitate transisse. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Verum ardens ad redeundum, eius impetus molliebatur consiliis proximorum, suadentium et orantium, ne interneciva minantibus barbaris exponeret Gallias, neve hac causatione provincias desereret, egentes adminiculis magnis, eisque<note><foreign xml:lang="lat">magnis iisque,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">eius iisque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">maenis que,</foreign> V.</note> legationes urbium accessere nobilium, precantes ne in rebus duris et dubiis, inpropugnatas eas relinqueret, quas praesens eripere poterit discriminibus maximis, metu ambitiosi nominis sui Germanis incusso. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Tandem denique utilitate rei perpensius excogitata,<note><foreign xml:lang="lat">excogitata,</foreign> EBA; <foreign xml:lang="lat">recogitata,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">perpensi use cogitata,</foreign> V. 4 <foreign xml:lang="lat">quod ibi,</foreign> EG; <foreign xml:lang="lat">qua diu,</foreign> Bent.;</note> in multorum sententias flexus, replicabat aliquotiens, hostem suum fratrisque solius esse Procopium, Alamannos vero totius orbis Romani; statuitque nusquam interim extra confinia moveri Gallorum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Et ad usque Remos progressus, sollicitusque super Africa, ne repente perrumperetur, Neoterium, postea consulem, tunc notarium, ad eandem tuendam ire disposuit, et Masaucionem domesticum protectorem, ea consideratione, quod ibi<note><foreign xml:lang="lat">quod diu,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">quod iui,</foreign> V.</note> sub patre Cretione quondam comite educatus, suspecta noverat loca, hisque scutarium adiunxit Gaudentium, olim sibi cognitum et fidelem.</p><pb n="v2.p.596"/></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Quia igitur uno eodemque tempore, utrubique turbines exarsere maestissimi, competenti loco singula digeremus, nunc partem in Oriente gestorum, deinde bella barbarica narraturi, quoniam pleraque et in occidentali et in eoo orbe eisdem mensibus sunt actitata, ne dum ex loco subinde saltuatim redire festinamus in locum, omnia confundentes, squaliditate maxima rerum ordines implicemus.</p></div></div><div type="textpart" n="6" subtype="chapter"><head> Patria et genus, mores, ac dignitates Procopii; deque eius sub Ioviano latebra: et qua ratione Constantinopoli imperator sit appellatus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Insigni genere Procopius in Cilicia natus et educatus, ea consideratione qua propinquitate Iulianum, postea principem, contingebat, a primo gradu eluxit, et ut vita moribusque castigatior, licet occultus erat et taciturnus, notarius diu perspicaciter militans, et tribunus, iamque summatibus proximus, post Constanti obitum in rerum conversion, velut imperatoris cognatus, altius anhelabat, adiunctus consortio comitum: et apparebat eum, si umquam potuisset, fore quietis publicae turbatorem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Hunc Iulianus Persidem ingrediens, consociato pari potestatis iure Sebastiano, in Mesopotamia cum manu <pb n="v2.p.598"/> militum reliquerat valida, mandaratque (ut susurravit obscurior fama, nemo enim dicti auctor exstitit verus), pro cognitorum ageret textu, et si subsidia rei Romanae languisse sensisset, imperatorem ipse se provideret ocius nuncupari. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Qui iniuncta civiliter agens et caute, Iuliani letaliter vulnerati funus et ad regenda communia comperit Iovianum evectum, falsoque rumore disperso, inter abeuntis anhelitus animae eundem Iulianum verbo<note><foreign xml:lang="lat">verbo,</foreign> Madvig; <foreign xml:lang="lat">vero,</foreign> VWB (G omits); <foreign xml:lang="lat">sero,</foreign> Eyssen.</note> mandasse, placere sibi Procopio clavos summae rei gerendae committi, veritus ne hac ex causa indemnatus occideretur, e medio se conspectu discrevit,<note><foreign xml:lang="lat">discrevit,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">disseruit,</foreign> V.</note> maxime post Ioviani territus necem, notariorum omnium primi, quem Iuliano perempto veluti dignum imperio paucis militibus nominatum, novaque exinde coeptare suspectum, cruciabiliter didicerat interfectum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et<note><foreign xml:lang="lat">et,</foreign> added by G; V omits.</note> quia se quaeri industria didicerat magna, vitans gravioris invidiae pondus, ad abdita longiusque remota, discessit. Cumque a Ioviano exploratius indagari latibula sua sentiret, et ferinae<note><foreign xml:lang="lat">ferinae,</foreign> EW<hi rend="sup">2</hi> Pricaeus; <foreign xml:lang="lat">formae,</foreign> VG.</note> vitae iam fuisset pertaesum,—quippe a celsiore statu deiectus ad inferiora, etiam edendi penuria, in locis squalentibus, stringebatur, hominumque egebat colloquiis—postremae necessitatis impulsu, deviis <pb n="v2.p.600"/> itineribus ad Chalcedonos agrum pervenit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Ubi quoniam ei<note><foreign xml:lang="lat">ei,</foreign> Haupt; V and G omit.</note> illud firmius visum est receptaculum, apud fidissimum amicorum delitescebat, Strategium quendam, ex palatino milite senatorem, Constantinopolim quantum fieri poterat clanculo saepe intermeans, ut indicio eiusdem <choice><corr>Strategi</corr><sic>Strategii</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">Strategii,</foreign> Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">Strategi,</foreign> V.</note> patuit, postquam saepius in factionis conscios est inquisitum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Ritu itaque sollertissimi cuiusdam speculatoris, ignotus ob squalorem vultus et maciem, rumusculos colligebat <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> crebrescentes, ut sunt acerba semper instantia, incusantium multorum Valentem, quasi cupiditate aliena rapiendi succensum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Cuius diritati adiectum erat incentivum exitiale, socer Petronius, ex praeposito Martensium militum, promotus repentino saltu patricius, animo deformis et habitu, qui ad nudandos sine discretione cunctos immaniter flagrans, nocentes pariter et insontes, post exquisita tormenta quadrupli nexibus vinciebat, debita iam inde a temporibus principis Aureliani perscrutans, et impendio maerens, si quemquam absolvisset indemnem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Cuius morum intolerantiae, haec quoque pernicies accedebat,<note><foreign xml:lang="lat">accedebat,</foreign> EAG; <foreign xml:lang="lat">accidebat,</foreign> V.</note> quod cum ditaretur luctibus alienis, erat inexorabilis et crudelis, <pb n="v2.p.602"/> et intrepido<note><foreign xml:lang="lat">intrepido,</foreign> Haupt; <foreign xml:lang="lat">in * rapido</foreign> (* formerly <foreign xml:lang="lat">i</foreign>), V; <foreign xml:lang="lat">in rapido,</foreign> EBG.</note> corde durissimus,<note><foreign xml:lang="lat">durissimus,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">crudissimus,</foreign> E<hi rend="sup">1</hi>B, Haupt; <foreign xml:lang="lat">rudissimus,</foreign> V.</note> nec reddendae nec accipiendae rationis umquam capax, invisior Cleandro, quem agentem sub imperatore Commodo praefecturam, sublata vecordia, diversas legimus vexasse fortunas, et onerosior Plautiano, qui praefectus itidem sub Severo, ultra mortalem<note><foreign xml:lang="lat">mortalem,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">mortale,</foreign> V, defended by Fletcher (cf. xxviii. 4, 12). <foreign xml:lang="lat">potuerit,</foreign> sugg. by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">poterit,</foreign> C. F. W. <foreign xml:lang="lat">M.; poterat,</foreign> V.</note> tumens cuncta confuderat, ni gladio perisset ultore. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Haec lacrimosa, quae incitante Petronio, sub Valente clausere multas paupertinas et nobiles domos, impendentiumque spes atrocior provincialium, et militum paria gementium, sensibus imis haerebant, et votis, licet obscuris et tacitis permutatio status praesentis ope numinis summi concordi gemitu poscebatur.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Quae Procopius latenter accipiens, arbitratusque ubi felicius acciderit fatum, negotio levi ad apicem summae potestatis assumi, subsidebat ut praedatrix bestia viso, quod capi potuerit,<note><foreign xml:lang="lat">potuerit,</foreign> sugg. by Clark, c.c.; <foreign xml:lang="lat">poterit,</foreign> C. F. W. <foreign xml:lang="lat">M.; poterat,</foreign> V.</note> protinus eruptura. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Cui in haec<note><foreign xml:lang="lat">in haec,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">ad,</foreign> C. F. W. M.; <foreign xml:lang="lat">ad haec,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">cui haec,</foreign> V.</note> quae maturabat ardenti, fors hanc materiam dedit impendio tempestivam. Consumpta hieme festinans ad Syriam Valens, iamque fines Bithynorum ingressus docetur relationibus ducum, gentem Gothorum, ea tempestate intactam, ideoque <pb n="v2.p.604"/> saevissimam, conspirantem in unum, ad pervadenda parari collimitia Thraciarum: hocque cognito, ut impraepedite<note><foreign xml:lang="lat">impraepedite,</foreign> Kellerbauer; <foreign xml:lang="lat">inpraepedito,</foreign> V.</note> ipse pergeret quo tendebat, sufficiens equitum adiumentum et peditum, mitti iussit ad loca, in quibus barbarici timebantur excursus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Dimoto itaque longius principe, Procopius aerumnis diuturnis attritus, et vel atrocem mortem clementiorem ratus malis quibus afflictabatur, aleam periculorum omnium iecit abrupte, et<note><foreign xml:lang="lat">et extrema,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">extremaque</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">extrema,</foreign> V.</note> extrema iam perpeti nequaquam timens, praeeunte perdita ratione, facinus adoritur audacissimum; Divitenses, Tungricanosque<note><foreign xml:lang="lat">Tungricanosque,</foreign> Lind.; <foreign xml:lang="lat">Tungritanosque,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">tune grecanosque,</foreign> V.</note> Iuniores, ad procinctum urgentem per Thracias inter alios celerare dispositos, et Constantinopoli moraturos sollemniter biduum, per quosdam ex eisdem numeris notos sollicitare properans (quia cum omnibus loqui, periculosum erat et arduum), fidem paucorum elegit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Qui pellecti spe praemiorum ingentium, sub consecratione iuris iurandi, promisere se quae vellet cuncta facturos, favorem quoque polliciti conturmalium, inter quos ipsi potiorem locum obtinebant in suadendo, stipendiis excellentes et meritis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Utque condictum est,<note><foreign xml:lang="lat">est,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V.</note> ubi excanduit radiis dies, idem <pb n="v2.p.606"/> Procopius, diductus in cogitationes varias, Anastasianas balneas petit, a sorore Constantini cognominatas, ubi locata noverat signa, doctusque per arcanorum conscios omnes in eius studium consensisse, societate coita nocturna, fide salutis data libenter, admissus constipatione vendibilium militum, cum honore quidem, sed in modum tenebatur obsessi, qui ut praetoriani quondam, post Pertinacis necem licitantem imperii praemia, Iulianum susceperant, ipsi quoque Procopium, infausti dominatus exordia molientem, attenti ad omne compendium defenderunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Stetit itaque subtabidus—excitum putares ab inferis,—nusquam reperto paludamento, tunica auro distincta, ut regius minister, indutus, a calce in pubem, in paedagogiani pueri speciem, purpureis opertus tegminibus pedum, hastatusque purpureum itidem pannulum laeva manu gestabat, ut in theatrali scaena simulacrum quoddam insigne per aulaeum vel mimicam cavillationem subito putares emersum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Ad hoc igitur dehonestamentum <pb n="v2.p.608"/> honorum omnium ludibriose sublatus, et ancillari adulatione, beneficii allocutus auctores, opesque pollicitus amplas et dignitates, ob principatus primitias, processit in publicum multitudine stipatus armorum,<note><foreign xml:lang="lat">armorum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">armatorum,</foreign> Gardt.</note> signisque sublatis erectius ire pergebat, circumclausus horrendo fragore scutorum, lugubre concrepantium, quae metuentes ne a celsioribus tectis, saxis vel tegularum fragmentis conflictaretur,<note><foreign xml:lang="lat">conflictaretur,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">confrictarentur,</foreign> V.</note> densius ipsis galearum cristis aptabant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Huic intimidius incedenti, nec resistebat populus nec favebat; accendebatur tamen insita plerisque vulgarium, novitatis repentina iucunditate, ea re potius incitante, quod Petronium (ut praediximus) divitias violenter augentem, omnes eadem mente detestabantur, qui sepulta iam dudum negotia, et redivivas nebulas debitorum, in diversos ordines excitabat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Cum itaque tribunal idem escendisset Procopius, et cunctis stupore defixis, timeret<note><foreign xml:lang="lat">timeret,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">teneretur,</foreign> E, Haupt; <foreign xml:lang="lat">teneret,</foreign> Momm.; <foreign xml:lang="lat">timeretur,</foreign> V.</note> silentium triste, procliviorem viam ad mortem (ut sperabat), existimans advenisse, per artus tremore diffuse, implicatior ad loquendum, diu <pb n="v2.p.610"/> tacitus stetit; pauca tamen interrupta et moribunda voce dicere iam exorsus, quibus stirpis propinquitatem imperatoriae praetendebat, leni paucorum susurro, pretio illectorum, deinde tumultuariis succlamationibus plebis, imperator appellatus incondite, petit curiam raptim. Ubi nullo clarissimorum sed ignobilium<note><foreign xml:lang="lat">ignobilium,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">ignobili,</foreign> BG; <foreign xml:lang="lat">sedigno vilia,</foreign> V.</note> paucitate inventa, palatium pessimo pede, festinatis passibus introiit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p rend="indent">Mirantur quidam profecto irrisione digna principia incaute coepta et temere, ad ingemiscendas erupisse rei publicae clades, ignari forsitan<note><foreign xml:lang="lat">forsitan,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">forsan,</foreign> vulgo.</note> exemplorum, accidisse primitus arbitrantes. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>Sic Adramytenus Andriscus, de genere quidam infimae sortis, ad usque Pseudophilippi nomen evectus, bellis Macedonicis tertium addidit grave. Sic Antiochiae Macrino imperatore agente, ab Emesa Heliogabalus exsiluit<note><foreign xml:lang="lat">exiluit,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">exivit,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">exibi tantoninus,</foreign> V.</note> Antoninus. Ita inopino impetu Maximini, Alexander cum Mamaea matre confossus est. Ita<note><foreign xml:lang="lat">ita,</foreign> Clark; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">est,</foreign> V.</note> in Africa superior Gordianus in imperium raptus, adventantium periculorum angoribus implicatus vitam laqueo spiritu intercluso profundit.</p></div></div><pb n="v2.p.612"/><div type="textpart" n="7" subtype="chapter"><head> Procopius Thracias sine sanguine in suam potestatem redigit, et equites peditesque per Thraciam iter facientes, promissis in verba sua adigit, necnon Iovios et Victores, a Valente adversus se missos, sibi oratione iungit. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Igitur cuppediarum vilium mercatores, et qui intra regiam apparebant, aut apparere<note><foreign xml:lang="lat">apparere,</foreign> suggested by Gardt.; <foreign xml:lang="lat">parere,</foreign> V.</note> desierant, quique coetu militarium nexi, ad pacatiora iam vitae discesserant, in insoliti casus ambigua, partim inviti, alii volentes, adsciscebantur, non nulli omnia tutiora praesentibus rati, e civitate occulte dilapsi, imperatoris castra petivere, itineribus festinatis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p rend="indent">Hos omnes Sophronias vivacissimo cursu praegressus (<choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> notarius) praefectus postea Constantinopoleos, Valentem a Caesarea Cappadocum iam profecturum, ut vaporatis aestibus Ciliciae iam lenitis, ad Antiochiae percurreret sedes, textu narrato gestorum, spe dubia (ut in talibus) percitum et stupentem, avertit Galatiam, res adhuc trepidas arrepturum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Qui dum itineribus properat magnis, attentissima cura Procopius in dies agitabatur et<note><foreign xml:lang="lat">agita</foreign>- <foreign xml:lang="lat">batur et,</foreign> Günther; <foreign xml:lang="lat">agitabat et,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">agitabat noctes,</foreign> V.</note> noctes, subditivos quosdam ostentans, qui astutia confidenti, <pb n="v2.p.614"/> partim ab Oriente, alii e Gallis se venisse et Valentinianum obisse fingentes, cuncta patere novo et favorabili principi, memorabant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>Et quia res novae petulanter arreptae, celeritate muniri solent interdum, nequid formidandum omitteretur, confestim Nebridius, in locum Saluti praefectus praetorio, factione Petronii recens promotus, et Caesarius Constantinopolitanae urbis praefectus, in vincula compinguntur, et iubetur civitatem curare solita potestate <choice><corr>Phronemius</corr><sic>Phronimius</sic></choice>,<note><foreign xml:lang="lat">Fronimius,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">fronemus,</foreign> V.</note> esseque magister officiorum Euphrasius, ambo Galli institutis bonarum artium spectatissimi, et administratio negotiorum castrensium, Gomoario et Agiloni revocatis in sacramentum, committitur inconsulte, ut docuit rerum exitus proditarum.<note><foreign xml:lang="lat">proditarum</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">proditor,</foreign> PBG; <foreign xml:lang="lat">proditar,</foreign> V.</note> </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Quia igitur Iulius comes, per Thracias copiis militaribus praesidens, oppressurus rebelles, si comperisset conata, ex propinquis stationibus timebatur, commentum excogitatum est validum, et quasi iussu Valentis, seria super barbaricis motibus tractaturus, Nebridii litteris adhuc clausi violenter expressis, accitus Constantinopolim, strictius tenebatur. Hacque callida fraude bellatrices Thraciae gentes sine cruore <choice><corr>adquisitae</corr><sic>acquisitae</sic></choice>, adminicula ausis tumultuariis maxima compararunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Post quae ita eventu laetiore completa, Araxius <pb n="v2.p.616"/> exambita regia praetorio praefectus accessit, velut Agilone genero suffragante, aliique plures ad aulae varios actus et administrandas provincias sunt admissi, quidam inviti, alii ultro semet offerentes cum praemiis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Utique in certaminibus intestinis usu venire contingit, emergebant ex vulgari faece non nulli, desperatione consiliisque ductantibus caecis, contraque quidam orti splendide a culminibus summis ad usque mortes et exsilia corruebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Ubi per haec et similia factio firmiter videbatur esse composita, restabat ut abundans cogeretur militum manus, et impetratum est facile, id quod in publicis turbamentis, aliquotiens ausa ingentia, vel iustis exorsa primordiis impedivit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Transeuntes ad expeditionem per Thracias, concitatae equitum peditumque turmae, blandeque acceptae et liberaliter, cum essent omnes in unum quaesitae<note><foreign xml:lang="lat">quaesitae,</foreign> Kellerbauer (<foreign xml:lang="lat">quae</foreign> from <foreign xml:lang="lat">omnesque,</foreign> Günther); <foreign xml:lang="lat">omnesque in unum sitae,</foreign> V.</note> iamque exercitus species apparebat, promissis uberrimis inhiantes, sub exsecrationibus diris in verba iuravere Procopii, hanc polliciti pertinaciam, quod eum suis animis defensabunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Inventa est enim occasio ad illiciendos<note><foreign xml:lang="lat">illiciendos,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">alic-,</foreign> V<hi rend="sup">2</hi>, restored by Clark; <foreign xml:lang="lat">alliciendos,</foreign> WAG.</note> eos perquam opportuna, quod Constanti filiam parvulam, cuius recordatio colebatur, sinu ipse circumferens necessitudinem praetendebat eiusdem.<note><foreign xml:lang="lat">eiusdem,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">et Iuliani,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">et iul (nil,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>), V.</note> Adeptusque est aliud tempori congruum, <pb n="v2.p.618"/> quod Faustina matre puellae, casu praesente, quaedam acceperat habitus insignia principalis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Adiungit his aliud veloci diligentia maturandum, et electi quidam stoliditate praecipites, ad capessendum Illyricum missi sunt, nullo praeter petulantiam adiumento confisi, aureos scilicet nummos, effigiatos in vultum novi principis, aliaque ad illecebras aptantes,<note><foreign xml:lang="lat">apta temptantes,</foreign> Her. c.c.; <foreign xml:lang="lat">aptantes,</foreign> V.</note> quos correptos Aequitius, per eas regiones militum rector, exstinxit genere diverso poenarum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Pariaque deinde metuens, obstruxit tres aditus angustissimos, per quos provinciae temptantur arctoae, unum per Daciam ripensem,<note><foreign xml:lang="lat">ripensem Daciam,</foreign> tr. by Clark, c.c.</note> alterum per Succos notissimum, tertium per Macedonas, quem appellant Acontisma. Hacque cautela vana persuasione rapiendi Illyrici destitutus usurpator indebitae potestatis magna perdidit instrumenta bellorum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Dum haec ita aguntur, atrocitate nuntii Valens perculsus iamque revertens per Gallograeciam, auditis apud Constantinopolim gestis, diffidenter incedebat et trepide, ac repentino pavore vias providendi turbante, eo usque desponderat animum, ut augustos amictus abicere tamquam gravem sarcinam cogitaret, fecissetque profecto, ni vetantibus proximis, detractus a deformi proposito, firmatusque meliorum sententiis, agmina duo praeire <pb n="v2.p.620"/> iussisset, quibus nomina sunt Iovii atque Victores, castra perduellium irrupturos. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>His iam propinquantibus, ipse Procopius a Nicaea regressus, quo nuper advenerat, cum Divitensibus desertorumque plebe promiscua, quam dierum brevi<note><foreign xml:lang="lat">brevi,</foreign> WA; <foreign xml:lang="lat">fere sex</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">urebi,</foreign> V.</note> spatio congregarat, <choice><corr>Mydgum</corr><sic>Mygdum</sic></choice> acceleravit, qui locus Sangario alluitur flumine. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Ubi cum legiones iam pugnaturae congrederentur, inter reciprocantes missilia quasi procursatione hostem lacessens, solus prorupit in medium. Et secundioris ductu fortunae, ex contraria acie velut agnitum quendam Vitalianum, quem si norat ambigitur, Latine salute data blande produxit, eumque porrecta dextera saviatus omnibus hinc inde attonitis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p><q>En</q> inquit <q>cana Romanorum exercituum fides et religionibus firmis iuramenta constricta! Placet, fortissimi viri, pro ignotis tot suorum<note><foreign xml:lang="lat">suorum,</foreign> V; <foreign xml:lang="lat">signorum,</foreign> Corn.; <foreign xml:lang="lat">potiorum,</foreign> Pet.</note> consurrexisse mucrones, utque Pannonius degener, labefactans cuncta<note><foreign xml:lang="lat">labefactans cuncta,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">alienas res labefactans cunctas,</foreign> Pighius; <foreign xml:lang="lat">alien factas cunctas,</foreign> V.</note> et proterens, imperio quod ne votis quidem concipere ausus est umquam, potiatur, ingemiscere nos vestris nostrisque vulneribus! Quin potius sequimini culminis summi prosapiam, non ut rapiat aliena, sed in integrum maiestatis avitae<note>ut <gap reason="omitted"/> <foreign xml:lang="lat">avitae,</foreign> added by G; V omits.</note> restituatur, arma iustissima commoventem.</q></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p rend="indent">Hac sermonis placiditate molliti omnes, qui acriter venerant pugnaturi, signorum apicibus <pb n="v2.p.622"/> aquilisque summissis descivere libentes ad eum, et pro terrifico<note><foreign xml:lang="lat">propere terrifico,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">perterrifico,</foreign> Her., Novák; lac. indic. by Clark; <foreign xml:lang="lat">pro,</foreign> without lac., V.</note> fremitu, quem barbari dicunt barritum, nuncupatum imperatorem, stipatumque de more,<note><foreign xml:lang="lat">-que de more,</foreign> A; <foreign xml:lang="lat">-que idem,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">-que decore,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">quidem core,</foreign> V.</note> consentientes in unum, reduxerunt ad castra, testati more militiae Iovem, invictum Procopium fore.</p></div></div><div type="textpart" n="8" subtype="chapter"><head> Nicaea et Chalcedone obsidione liberatis, Bithynia in dicionem Procopii redigitur; et mox, Cyzico expugnato, Hellespontus. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Huic perduellium prosperitati alia<note><foreign xml:lang="lat">altera</foreign> (after <foreign xml:lang="lat">decessit</foreign>), added by Momm.; <foreign xml:lang="lat">alia</foreign> before <foreign xml:lang="lat">laetior,</foreign> Clark, c.c.; V omits.</note> laetior accessit. Rumitalca enim tribunus, in societatem Procopianorum adscitus, et suscepta cura palatii, digesto mature consilio, permeatoque<note><foreign xml:lang="lat"> permeatoque,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">permixtoque,</foreign> V.</note> cum militibus mari, ad Drepanum ante,<note><foreign xml:lang="lat">ante, nunc</foreign> H., Her.; <foreign xml:lang="lat">antea nunc</foreign> H., G; <foreign xml:lang="lat">anteum celenopolim,</foreign> V.</note> nunc Helenopolim venit, exindeque Nicaeam spe celerius occupavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Ad quam obsidendam, cum huius modi pugnarum peritis, Vadomario misso, ex duce et rege Alamannorum, Valens Nicomediam pergit. Exindeque profectus, oppugnationi Chalcedonis magnis viribus insistebat, cuius e muris probra in eum iaciebantur, et irrisive<note><foreign xml:lang="lat">inrisive,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">iniuriose,</foreign> WBG; <foreign xml:lang="lat">iniuria se,</foreign> V (<foreign xml:lang="lat">iniuriosa,</foreign> V<hi rend="sup">3</hi>.</note> compellebatur ut Sabaiarius. Est <pb n="v2.p.624"/> autem sabaia ex ordeo vel frumento, in liquorem conversis, paupertinus in Illyrico potus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Fessus denique inopia commeatuum, et obstinatione nimia defensorum, discedere iam parabat, cum inter haec clausi apud Nicaeam, patefactis subito portis, egressi, munitorum magna parte prostrata, ductore fidentissimo Rumitalca, properabant ardenter circumventuri Valentem a tergo, nondum a Chalcedonos suburbano digressum, et patrassent conata, ni rumore quodam praeverso, imminens exitium ille perdoctus, instantem vestigiis hostem per Sunonensem lacum et fluminis Galli sinuosos amfractus propere discedendo, frustra sequentem lusisset. Et hoc casu Bithynia quoque in<note><foreign xml:lang="lat">in,</foreign> added by HAG (put after <foreign xml:lang="lat">Procopii</foreign> by Brackman); V omits.</note> Procopii dicionem redacta est.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Unde cum Ancyram Valens citis itineribus revertisset, comperissetque Lupicinum ab Oriente cum catervis adventare, non contemnendis, spe prosperorum erectior, Arintheum lectissimum ducem occursurum hostibus misit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Qui ubi Dadastanam tetigit, in qua statione perisse diximus Iovianum, Hyperechium,<note><foreign xml:lang="lat">Hyperechium,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">Hyperethium</foreign>, W; <foreign xml:lang="lat">yperechium,</foreign> V.</note> sibi oppositum, repente <pb n="v2.p.626"/> vidit cum copiis, antehac cellae<note><foreign xml:lang="lat">cellae,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">rectoris,</foreign> Gardt.; <foreign xml:lang="lat">recte,</foreign> VEBG.</note> castrensis apparitorem, id est ventris ministrum et gutturis,<note><foreign xml:lang="lat">id est</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">gutturis,</foreign> del. as a gloss by Val., Eyssen., Corn.</note> cui ut amico Procopius auxilia ductanda commisit. Et dedignatus hominem superare certamine despicabilem, auctoritatis et celsi fiducia corporis, ipsis hostibus iussit, suum vincire rectorem: atque ita turmarum antesignanus umbratilis comprensus suorum est<note><foreign xml:lang="lat">est,</foreign> added by Clark, Harmon, c.c.; V omits.</note> manibus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Quae dum hoc modo procedunt, Venustus quidam, largitionum apparitor sub Valente, multo ante Nicomediam missus, ut aurum susceptum stipendii nomine, militibus per Orientem diffusis, viritim tribueret, hac tristitia cognita, alienum pervidens tempus, Cyzicum cum his quae susceperat, se citius contulit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ubi forte Serenianus repertus, domesticorum <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> comes, missus ad thesauros tuendos, urbem inexsuperabili moenium ambitu, monumentis quoque veteribus cognitam, fretus tumulturio praesidio, custodibat<note><foreign xml:lang="lat">custodibat,</foreign> Harmon, c.c.; <foreign xml:lang="lat">costodiebat,</foreign> V (corr. by V<hi rend="sup">2</hi>.</note> : ad quam expugnandam, Procopius, ut possessa Bithynia, sibi etiam Hellespontum iungeret, validam destinaverat manum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Morabantur autem effectum sagittis et glandibus, ceterisque iaculis, obsidentium saepe globi confixi, et propugnatorum sollertia, claustrum per catenam ferream valde robustam ori portus insertum,<note><foreign xml:lang="lat">insertum,</foreign> vulgo; <foreign xml:lang="lat">insertam,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>G; <foreign xml:lang="lat">incertam</foreign> V.</note> quae ne rostratae <pb n="v2.p.628"/> irruerent naves hostiles, erat altrinsecus colligata. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Hanc post varios militum labores et ducum, fatigatorum acerrimis proeliis, Aliso quidam tribunus abscidit, exsertus<note><foreign xml:lang="lat">exertus,</foreign> VB; <foreign xml:lang="lat">exercitiis</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">expertus,</foreign> Bent.</note> bellator et prudens, hoc modo. Coniunctis tribus navigiis, testudinem hac specie superstruxit: densetis cohaerentes supra capita scutis, primi transtris instabant armati, alii post hos semet curvantes humilius, tertiis gradatim inclinatis summisse, ita ut novissimi suffraginibus insidentes, formam aedificii fornicati monstrarent. Quod machinae genus contra murales pugnas ideo figuratur hac specie, ut missilium ictus atque saxorum, per decursus cadentium labiles, instar imbrium evanescant. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Itaque coniectu<note><foreign xml:lang="lat">a coniectu,</foreign> Momm., Pet. <foreign xml:lang="lat">coniectu,</foreign> V.</note> telorum Aliso paulisper defensus, ingenti corporis robore, supposito stipite, eandem catenam fortius bipenni concidens, ita confregit, ut disiecta patefaceret aditum latum, hocque exitu civitas hostili impetu patuit improtecta. Qua causa exstincto postea proterviae totius auctore, cum in factionis participes saeviretur, hic idem tribunus, contemplatione facinoris clari, vitam cum militia retinens, diu post in Isauria oppetit, v astatoria manu confossus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Hoc Marte Cyzico reserata, Procopius ad <choice><corr>eam</corr><sic>earn</sic></choice> propere festinavit, veniaque universis qui <pb n="v2.p.630"/> repugnavere donatis, Serenianum solum iniectis vinculis, iussit <choice><corr>duci</corr><sic>duel</sic></choice> Nicaeam servandum artissime. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p rend="indent">Statimque <choice><corr>Ormizdae</corr><sic>Ormisdae</sic></choice> mature iuveni, <choice><corr>Ormizdae</corr><sic>Ormisdae</sic></choice> regalis illius filio, potestatem proconsulis detulit, et civilia more veterum et bella recturo. Qui agens pro moribus lenius, a militibus quos per devia <choice><corr>Phrygiae</corr><sic>Pbrygiae</sic></choice>, miserat Valens, subito corripiendus incursu, tanto vigore evasit, ut escensa navi quam<note>ascensa navi quam, W<hi rend="sup">2</hi> escensana usquam, V.</note> ad casus pararat ancipites, sequentem ac paene captam uxorem, sagittarum nube diffusa defensam, averteret secum: matronam opulentam et nobilem, cuius verecundia et destinatio gloriosa, abruptis postea discriminibus, maritum exemit.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p rend="indent">Ea victoria ultra homines sese Procopius efferens, et ignorans quod quivis beatus, versa rota Fortunae, ante vesperum potest esse miserrimus, Arbitionis domum, cui antea tamquam eadem sibi sentientis parcebat, ut propriae, iussit exinaniri, mobilis census inaestimabilis plenam, ideo indignatus, quod venire ad eum accitus, aliquotiens distulit, causatus incommoda senectutis, et morbos.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Et licet hac ex causa praesumptor momentum pertimesceret grave, tamen, cum obsistente nullo se in orientales provincias effundere libenti cunctorum assensione, iam licentius posset, avidas <pb n="v2.p.632"/> novitatem quandam visere, taedio asperioris imperii, quo tune tenebantur: erga alliciendas quasdam civitates Asiae legendosque eruendi peritos auri (ut sibi profuturos proeliis, quae magna exspectabat et crebra), segnius commoratus, in modum acuti mucronis obtunsus est. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p>Ut quondam Pescennius Niger, ad subveniendum spei rerum extremae, a Romano populo saepe accitus, dum diu cunctatur in Syria, a Severo<note><foreign xml:lang="lat">Syria a Severo,</foreign> Val.; <foreign xml:lang="lat">syria seruere,</foreign> V.</note> superatus in sinu Issico (qui est in Cilicia, ubi Dareum Alexander fudit) fugatusque in suburbano quodam Antiochiae, gregarii manu militis interiit.</p></div></div><div type="textpart" n="9" subtype="chapter"><head> Procopius in Bithynia, in Lycia, et Phrygia a suis desertus, et vivus Valenti traditus, capite truncatur. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Haec adulta hieme Valentiniano et Valente consulibus agebantur. <choice><corr>translato</corr><sic>Translate</sic></choice> vero in Gratianum, adhuc privatum, et Dagalaifum amplissimo magistratu, aperto iam vere, suscitatis viribus Valens, iuncto sibi Lupicino cum robustis auxiliis, Pessinunta signa propere tulit, Phrygiae quondam, nunc Galatiae oppidum. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Quo praesidiis tutius<note><foreign xml:lang="lat">tutius,</foreign> Bent.; <foreign xml:lang="lat">totius,</foreign> VWB; <foreign xml:lang="lat">ocius,</foreign> NG.</note> communito, nequid inopinum per eos emergeret tractus, praeter radices Olympi montis excelsi, tramitesque fragosos, ire tendebat ad Lyciam, oscitantem ibi <pb n="v2.p.634"/> Gomoarium aggressurus. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>Cui pertinaci conspiratione multorum, hac maxima consideration resistebatur, quod hostis eius (ut ante relatum est), Constanti filiam parvulam, cum matre Faustina, et in agminibus et cum prope in acie starent, lectica circumferens secum, ut pro imperiali germine cui se quoque iunctum addebat, pugnarent audentius, iras militum accenderat. Sicut aliquando dimicaturi Macedones cum Illyriis, regem<note><foreign xml:lang="lat">regem,</foreign> added in G; <foreign xml:lang="lat">Eropum regem,</foreign> sugg. by Clark; V omits.</note> adhuc infantem in cunis locavere post aciem, cuius metu ne traheretur captivus, adversos fortius oppresserunt.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Contra has calliditatis argutias, sagaci opitulatione nutanti negotio, consuluit imperator: et Arbitionem ex consule, agentem iam dudum in otio, ad se venire hortatus est, ut Constantiniani ducis verecundia truces animi lenirentur, neque secus evenit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Nam cum omnibus provectior natu, et dignitate sublimior, canitiem reverendam ostenderet, multis ad perfidiam inclinatis, publicum grassatorem Procopium, milites vero secutos eius errorem, filios et laborum participes pristinorum, appellans, orabat, ut se ac si parentem magis sequerentur, felicissimis ductibus cognitum, quam profligate morem gererent nebuloni, destituendo iam et casuro. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>Quibus cognitis Gomoarius, <pb n="v2.p.636"/> cum elusis hostibus unde venerat, redire posset innoxius, ad castra imperatoris, opportunitate intervalli proximi nactus<note><foreign xml:lang="lat">nactus,</foreign> add. Clark; <foreign xml:lang="lat">per opportunitatem,</foreign> F. Walter; opportunitatem terualli V (interualli V<hi rend="sup">3</hi>.</note> captivi colore transivit, velut accursu multitudinis visae subito circumsaeptus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p rend="indent">Qua succensus<note><foreign xml:lang="lat">sucensus,</foreign> C, Hadr. Val.; <foreign xml:lang="lat">successes,</foreign> V.</note> alacritate, Valens castra promovit ad Phrygiam et prope Nacoliam collatis manibus partium, dum in ancipiti articulo proelium versaretur,<note><foreign xml:lang="lat">dum in.</foreign><gap reason="omitted"/><foreign xml:lang="lat">verearetur,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">dum in ancipitia culorum excursus,</foreign> V.</note> Agilo rem excursu prodidit repentino, eumque secuti complures, iam pila quatientes et gladios, ad imperatorem transeunt cum vexillis, scuta perversa gestantes, quod defectionis signum est apertissimum.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p rend="indent">Hoc praeter spem omnium viso Procopius, salutis intercluso suffragio,<note><foreign xml:lang="lat">suffragio,</foreign> EBG; <foreign xml:lang="lat">suffugio,</foreign> V, Lind.</note> versus in pedes, circumiectorum nemorum secreta petebat<note><foreign xml:lang="lat">petebat,</foreign> added by G after <foreign xml:lang="lat">montium;</foreign> after <foreign xml:lang="lat">secreta</foreign> by Clark; V omits.</note> et montium, Florentio sequente et Barchalba tribuno, quem per saevissima bella iam inde a<note>a, EG; V omits.</note> Constanti temporibus notum, necessitas in crimen traxerat, non voluntas. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>Maiore itaque noctis parte consumpta, cum a vespertino ortu luna praelucens in diem metum augeret, undique facultate evadendi exempta, consiliorum inops Procopius, ut in arduis necessitatibus solet, cum Fortuna expostulabat luctuosa et gravi, mersusque multiformibus curis, subito a comitibus suis artius vinctus, relate iam die, ductus ad castra, imperatori offertur, reticens atque defixus, statimque abscisa cervice, discordiarum civilium <pb n="v2.p.638"/> gliscentes turbines sepelivit et bella, ad veteris Perpennae exemplum, qui post Sertorium inter epulas obtruncatum, dominatione paulisper potitus, a frutectis ubi latebat, extractus, oblatusque Pompeio, eius iussu est interfectus.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p rend="indent">Parique indignationis impetu Florentius et Barchalba, qui eum duxerunt, confestim, non pensata ratione, sunt interfecti. Nam si principem legitimum prodidissent, vel ipsa Iustitia iure caesos pronuntiaret; si rebellem et oppugnatorem internae quietis, ut ferebatur, amplas eis memorabilis facti oportuerat deferri mercedes.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p rend="indent">Excessit autem vita Procopius anno quadragesimo, amplius mensibus decem: corpore non indecoro, nec mediocris staturae, subaquilus,<note><foreign xml:lang="lat">subaquilus,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">subcurvus,</foreign> W<hi rend="sup">2</hi>AG; <foreign xml:lang="lat">subfusculu,</foreign> sugg. by Clark; <foreign xml:lang="lat">subcuitus,</foreign> V.</note> humumque intuendo semper incedens, perque morum tristium latebras, illius similis Crassi, quem in vita semel risisse, Lucilius affirmat et Tullius, sed<note><foreign xml:lang="lat">sed,</foreign> Bent., Hermann; <foreign xml:lang="lat">set,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">et,</foreign> V.</note> (quod est mirandum), quoad vixerat, incruentus.</p></div></div><div type="textpart" n="10" subtype="chapter"><head> Marcellus protector, eius cognatus, et multi Procopianarum partium supplicio capitis affecti. </head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p rend="indent">Eisdem fere diebus, protector Marcellus, eiusdem cognatus, agens apud Nicaeam praesidium, <pb n="v2.p.640"/> proditione militum et interitu Procopii cognito, Serenianum intra palatium clausum, medio noctis horrore incautum adortus, occidit. Cuius mors saluti plurimis fuit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>Nam si victoriae superfuisset incultis moribus homo, et nocendi acerbitate conflagrans, Valentique ob similitudinem morum, et genitalis patriae vicinitatem, acceptus, occultas voluntates principis introspiciens, ad crudelitatem propensioris multas innocentium ediderat strages.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p rend="indent">Quo interfecto, idem Marcellus, occupata celeri cursu Chalcedone, concrepantibus paucis, quos vilitas et desperatio trudebat in scelus, umbram principatus funesti capessit, gemina ratione fallente, quod et Gothorum tria milia regibus iam lenitis, ad auxilium transmissa<note><foreign xml:lang="lat">transmissa,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">erant missa,</foreign> V.</note> Procopio, Constantianam praetendenti necessitudinem, ad societatem suam parva mercede traduci posse existimabat, quodque gesta in Illyrico etiam tum latebant.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p rend="indent">Inter quae tam trepida, speculationibus fidis Aequitius doctus, conversam molem belli totius in Asiam, degressus per Succos, Philippopolim clausam praesidiis hostium, Eumolpiadam veterem, reserare magna vi conabatur, urbem admodum opportunam et impedituram eius appetitus, si pone relicta adiumenta Valenti laturus (nondum enim apud Nacoliam <pb n="v2.p.642"/> gesta compererat), festinare ad Haemimontum<note><foreign xml:lang="lat">Aemimontum,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">eam montum,</foreign> V.</note> cogeretur. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>Verum paulo postea cognita levi praesumptione Marcelli, milites missi sunt audaces et prompti, qui eum raptum, ut deditum noxae mancipium, in custodiam compegerunt. Unde post dies paucos<note><foreign xml:lang="lat">post dies paucos,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">postridie,</foreign> G; <foreign xml:lang="lat">post dies,</foreign> V.</note> productus, lateribus sulcatis acerrime, pariaque perpessis consortibus, interiit,<note><foreign xml:lang="lat">interiit,</foreign> G in b; <foreign xml:lang="lat">inter,</foreign> V.</note> hoc favorabilis solo quod abstulit Serenianum e medio, crudelem ut Phalarim, et illi<note><foreign xml:lang="lat">et illi,</foreign> Eyssen.; <foreign xml:lang="lat">falari mille et ille,</foreign> V.</note> fidum quia<note><foreign xml:lang="lat">quia,</foreign> Her., who thought, c.c., that <foreign xml:lang="lat">in primis,</foreign> or something similar, had been lost before <foreign xml:lang="lat">quia; a,</foreign> V.</note> doctrinarum diritatem causis inanibus praetexebat.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p rend="indent">Exstirpatis occasu ducis funeribus belli, saevitum est in multos acrius quam errata flagitaverant vel delicta, maximeque in Philippopoleos defensores, qui urbem seque ipsos, non nisi capite viso Procopii, quod ad Gallias portabatur, aegerrime dediderunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>Ad gratiam tamen precantium, coerciti sunt aliqui lenius. Inter quos eminebat Araxius, in ipso rerum exustarum ardore adeptus ambitu praefecturam, et Agilone intercedente genero supplicio insulari multatus, breve post tempus evasit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Euphrasius vero, itemque <choice><corr>Phronemius</corr><sic>Phronimius</sic></choice>, missi ad occiduas partes, arbitrio obiecti sunt Valentiniani, et absolute Euphrasio, <choice><corr>Phronemius</corr><sic>Phronimius</sic></choice> Cherronesum <pb n="v2.p.644"/> deportatur, inclementius in codem punitus negotio, ea re quod divo Iuliano fuit acceptus, cuius memorandis virtutibus, ambo fratres principes obtrectabant, nec similes eius, nec suppares.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p rend="indent">His accedebant alia graviora, et multo magis quam in proeliis formidanda. Carnifex enim, et unci, et cruentae quaestiones, sine discrimine ullo aetatum et dignitatum, per fortunas omnes et ordines grassabantur, et pacis obtentu latrocinium detestandum agitabatur, infaustam victoriam exsecrantibus universis internecivo bello quovis graviorem. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>Nam inter arma et lituos condicionis aequatio leviora facit pericula, et Martiae virtutis potestas, aut absumit quod<note><foreign xml:lang="lat">obtentu latrocinium,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">obtentuitum,</foreign> V.</note> occupat, aut nobilitat, et<note><foreign xml:lang="lat">absumit quod,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">ausum id quod,</foreign> V.</note> mors (si acciderit), nullum ignominiae continet sensum, finemque secum vivendi simul et dolendi perducit: ubi vero consiliis impiis iura quidem praetenduntur et leges, et Catonianae vel Cassianae sententiae fuco perliti <choice><corr>resident</corr><sic>residerint</sic></choice><note><foreign xml:lang="lat">nobilita et,</foreign> Novák (<foreign xml:lang="lat">nobilitat,</foreign> Momm.); <foreign xml:lang="lat">nobilitate et,</foreign> V.</note> iudices, agatur autem, quod agitur, ad voluntatem praetumidae potestatis, et ex eius libidine, incidentium<note><foreign xml:lang="lat">residerint,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">resident</foreign>, G; <foreign xml:lang="lat">residerendi,</foreign> V.</note> vitae necisque momenta pensantur, ibi capitalis vertitur pernicies et abrupta. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>Nam ut quisque ea tempestate ob quamlibet valuerat<note><foreign xml:lang="lat">incidentium,</foreign> V, restored by Clark (cf. xix. 12, 13); <foreign xml:lang="lat">inceden. tium</foreign>, G. <foreign xml:lang="lat">valuerit,</foreign> V;</note> causam, regio imperio<note><foreign xml:lang="lat">voluerit,</foreign> vulgo, Momm.</note> prope<note><foreign xml:lang="lat">imperio,</foreign> added by Her.; V omits. <foreign xml:lang="lat">prope</foreign>, V; <foreign xml:lang="lat">propere,</foreign> vulgo.</note> accedens, et aliena rapiendi <pb n="v2.p.646"/> aviditate exustus, licet aperte insontem, arcessens, ut familiaris suscipiebatur et fidus, ditandus casibus alienis. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>Imperator enim promptior ad nocendum, criminantibus patens, et funereas delationes adsciscens, per suppliciorum diversitates effrenatius exsultavit, sententiae illius Tullianae ignarus, docentis infelices esse eos qui omnia sibi licere existimarunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>Haec implacabilitas causae quidem piissimae, sed victoriae foedioris, innocentes tortoribus exposuit multos, vel sub eculeo locavit<note><foreign xml:lang="lat">locavit,</foreign> Novák; <foreign xml:lang="lat">capitis</foreign>, B; <foreign xml:lang="lat">capite statuit,</foreign> Her.; <foreign xml:lang="lat">capit,</foreign> V.</note> incurvos, aut ictu carnificis torvi substravit: quibus (si pateretur natura), vel denas animas profundere praestabat in pugna, quam lateribus fodicatis, omni culpa immunis, fortunis gementibus universis, quasi laesae maiestatis luere poenas, dilaniatis ante corporibus, quod omni est tristius morte. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>Exin cum superata luctibus ferocia deflagrasset, proscriptiones et exsilia et quae leviora quibusdam videntur, quamquam sint aspera, viri pertulere summates, et (ut ditaretur alius) genere nobilis, et forte <pb n="v2.p.648"/> meritis locupletior, actus patrimonio praeceps, trususque in exsilium consumebatur angore, aut stipe precaria victitabat, nec modus ullus exitialibus malis impositus, quam diu principem et proximos opum satietas cepit et caedis.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p rend="indent">Hoc novatore adhuc superstite, cuius actus multiplices docuimus et interitum, diem duodecimum Kalendas Augustas, consule Valentiniano primum cum fratre, horrendi terrores<note><foreign xml:lang="lat">terrore,</foreign> N<hi rend="sup">2</hi> vulgo; <foreign xml:lang="lat">tremores,</foreign> BG (but cf. xvii. 7, 12); <foreign xml:lang="lat">erroris,</foreign> V.</note> per omnem orbis ambitum grassati sunt subito, qualis nec fabulae nec veridicae nobis antiquitates exponunt. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>Paulo enim post lucis exortum, densitate praevia fulgurum acrius vibratorum, tremefacta concutitur omnis terreni stabilitas ponderis, mareque dispulsum, retro fluctibus evolutis abscessit, ut retecta voragine profundorum, species natantium multiformes limo cernerentur haerentes, valliumque vastitates et montium <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> (ut opinari dabatur), <foreign xml:lang="lat">sus-</foreign> picerent radios solis, quos<note><foreign xml:lang="lat">quas,</foreign> Pet.; <foreign xml:lang="lat">quos,</foreign> V.</note> primigenia rerum natura<note><foreign xml:lang="lat">rerum nature</foreign> Novák, Momm.; <foreign xml:lang="lat">rerum,</foreign> V.</note> sub immensis gurgitibus amendavit. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>Multis igitur navibus velut arida humo conexis, et licenter per exiguas undarum reliquias palantibus plurimis, ut pisces manibus colligerent et similia: marini fremitus velut gravati repulsam, versa vice consurgunt, perque vada ferventia insulis et continentis terrae porrectis spatiis violenter illisi, innumera quaedam in civitatibus, et ubi reperta sunt aedificia, complanarunt: proinde ut elementorum <pb n="v2.p.650"/> furente discordia, involuta facies mundi, miraculorum species ostendebat. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>Relapsa enim aequorum <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice> cum minime speraretur, milia multa necavit hominum et submersit, recurrentiumque aestuum incitata vertigine, quaedam naves, postquam umentis substantiae consenuit tumor, pessum datae visae sunt, exanimataque naufragiis corpora supina iacebant aut prona. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>Ingentes aliae naves, extrusae rabidis flatibus, culminibus insedere tectorum (ut Alexandriae contigit) et ad secundum lapidem fere procul a litore contortae sunt aliquae, ut Laconicam prope Mothonen oppidum nos transeundo conspeximus, diuturna carie fatiscentem.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>