<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Historia de la Guerra del Peloponeso: Libro I, Capítulos 67-88</title>
        <author>Tucídides</author>

        <respStmt>
          <resp>Edición base del texto griego</resp>
          <name xml:id="Perseus">Perseus Digital Library</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Edición de las notas críticas</resp>
          <name xml:id="Alberti">Alberti, G. B.</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducción al español</resp>
          <name xml:id="Esbarranch">Torres Esbarranch, Juan José</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Notas del traductor</resp>
          <name ref="#Esbarranch">Torres Esbarranch, Juan José</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Codificación TEI y alineación</resp>
          <name xml:id="CorpusAbierto">CorpusAbierto</name>
        </respStmt>

      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CorpusAbierto</publisher>
        <date when="2025-06-30">30 de junio de 2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">
            Esta obra está bajo una Licencia Creative Commons Atribución 4.0 Internacional.
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <p>Este archivo TEI se ha compilado a partir de las siguientes fuentes:</p>

        <bibl xml:id="perseus_src" type="digital">
          <author>Thucydides</author>
          <title>History of the Peloponnesian War</title>.
          <editor>Henry Stuart Jones</editor>,          <editor>Johannes Enoch Powell</editor>.
          <publisher>Perseus Digital Library</publisher>.
          <note>Este es el texto base para la versión griega.</note>
          <ref target="http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Thuc.%201.1.1">Perseus Hopper</ref>
        </bibl>

        <bibl xml:id="alberti_src" type="print">
          <author>Alberti, G. B.</author>, ed. 
          <title>Thucydidis Historiae</title>. Vol. 1 (Libros 1–2). 
          <publisher>Istituto Poligrafico dello Stato</publisher>, 
          <pubPlace>Roma</pubPlace>,
          <date>1972</date>.
          <note>Esta es la fuente para las notas del aparato crítico.</note>
        </bibl>

        <bibl xml:id="esbarranch_src" type="print">
          <author>Torres Esbarranch, Juan José</author>, ed. y trad.
          <title>Tucídides. Historia de la guerra del Peloponeso. Libros I–II</title>.
          <publisher>Gredos</publisher>,
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>,
          <date>1990</date>.
          <note>Esta es la fuente para la traducción al español y las notas del traductor.</note>
        </bibl>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Proyecto de acceso libre a textos clásicos en griego o latín y español, con alineación
          textual, notas críticas y herramientas de estudio.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application version="1.0" ident="word-highlighter">
          <label>Word Highlighter Script</label>
          <p>El presente archivo TEI está estructurado para ser compatible con el script de
            resaltado de palabras de la página web, utilizando los xml:id de los segmentos para la
            alineación.</p>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-06-30" who="#CorpusAbierto">Se actualizó el teiHeader para reflejar con precisión las múltiples fuentes del texto y las notas.</change>
      <change when="2025-06-22" who="#CorpusAbierto">Creación inicial del capítulo y actualización
        para incluir textos completos, alineación explícita y notas completas.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
</TEI>
<text>
  <body>
    <div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
      <head>El debate de Esparta</head>
      <div type="edition" xml:lang="grc">
        <ab xml:id="grc-1.67.1">οἱ δὲ Κορίνθιοι τοῖς τε συμμάχοις παρήγγειλαν ἐς τὴν Λακεδαίμονα ἥκειν καὶ αὐτοὶ ἐλθόντες κατεβόων τῶν Ἀθηναίων, ὅτι τὰς σπονδὰς λελυκότες εἶεν καὶ ἀδικοῖεν τὴν Πελοπόννησον.</ab>
        <ab xml:id="grc-1.67.2">Αἰγινῆταί τε φανερῶς μὲν οὐ πρεσβευόμενοι, δείσαντες τοὺς Ἀθηναίους, κρύφα δὲ μάλιστα τοῦ πολέμου ἐνῆγον, λέγοντες οὐκ εἶναι αὐτόνομοι κατὰ τὰς σπονδάς.</ab>
        <ab xml:id="grc-1.67.3">οἱ δὲ Λακεδαιμόνιοι προσπαρακαλέσαντες τῶν ξυμμάχων τε καὶ εἴ τίς τι ἄλλο ἔφη ἠδικῆσθαι ὑπὸ Ἀθηναίων, ξύλλογον σφῶν αὐτῶν ποιήσαντες τὸν εἰωθότα λέγειν ἐκέλευον.</ab>
        <ab xml:id="grc-1.67.4">καὶ ἄλλοι τε παριόντες ἐγκλήματα ἐποιοῦντο ὡς ἕκαστοι καὶ Μεγαρῆς, δηλοῦντες μὲν καὶ ἕτερα οὐκ ὀλίγα διάφορα, μάλιστα δὲ λιμένων τε εἴργεσθαι τῶν ἐν τῇ Ἀθηναίων ἀρχῇ καὶ τῆς Ἀττικῆς ἀγορᾶς παρὰ τὰς σπονδάς.</ab>
        <ab xml:id="grc-1.67.5">παρελθόντες δὲ τελευταῖοι Κορίνθιοι καὶ τοὺς ἄλλους ἐάσαντες πρώτους παροξῦναι τοὺς Λακεδαιμονίους, ἐπεῖπον τοιάδε.</ab>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="es">
        <ab corresp="#grc-1.67.1">El asedio de Potidea mantenía en movimiento a los corintios, porque allí estaban encerradas sus tropas y también porque temían por la plaza. Sin demora, convocaron a los aliados<note n="380"/>
 a Esparta y, una vez allí, cubrieron de improperios a los atenienses acusándolos de haber roto el tratado y de cometer agresión contra el Peloponeso.</ab>
        <ab corresp="#grc-1.67.2">[2] Los eginetas, por miedo a los atenienses<note n="381"/>
, no enviaron embajadores abiertamente, sino en secreto, y se distinguieron, juntamente con los corintios, por su incitación a la guerra, alegando que no eran autónomos de acuerdo con lo estipulado en el tratado<note n="382"/>
.</ab>
      <ab corresp="#grc-1.67.3">[3] Los lacedemonios también citaron a quien quisiera de sus aliados que declarara haber sufrido algún otro daño de parte de los atenienses y, reuniendo su asamblea ordinaria, les invitaron a hablar.</ab>
      <ab corresp="#grc-1.67.4">[4] Otros varios tomaron la palabra y cada uno expuso sus propias acusaciones, y sobresalió la intervención de los megareos que, entre otros considerables motivos de discordia, destacaron el hecho de que, en contra del tratado, se les impedía el acceso a los puertos del Imperio ateniense y al mercado ático<note n="383"/>
.</ab>
      <ab corresp="#grc-1.67.5">[5] Finalmente tomaron la palabra los corintios, después de dejar que los otros enardecieran primero los ánimos de los lacedemonios, y hablaron de este modo:</ab>
    </div>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
    <head>Discurso de los corintios</head>
    <div type="edition" xml:lang="grc">
      <ab xml:id="grc-1.68.1">‘ἡ μὲν πίστις, ὦ Λακεδαιμόνιοι, δι’ ἣν τό τε πολιτικὸν καὶ τὸ ἰδιωτικὸν πιστῶς χρώμεθα ἀλλήλοις, ἀπιστοτέρους ὑμᾶς παρ’ ἄλλους ἐς ἡμᾶς, ἢν αἰτιώμεθά τινας, καθίστησιν· καὶ ἀπ’ αὐτοῦ σωφροσύνην μὲν ἔχετε, ἀμαθίᾳ δὲ πλέονι πρὸς τὰ ἔξω πράγματα χρῆσθε.</ab>
      <ab xml:id="grc-1.68.2">πολλάκις γὰρ προαγορευόντων ἡμῶν ἃ ὑπὸ Ἀθηναίων ἐμέλλομεν πάσχειν οὐ παρ’ ἡμῶν ἑκάστοτε τὰς διδαχὰς ἐλαμβάνετε, ἀλλὰ τῶν λεγόντων μᾶλλον ἐς τὰ ἴδια κέρδη ὑπονοεῖτε ἕκαστον λέγειν· καὶ δι’ αὐτὸ οὐ πρὶν πάσχειν, ἀλλ’ ἐπειδὴ ἐν τῷ ἔργῳ ἐσμέν, τοὺς ξυμμάχους τούσδε παρεκαλέσατε, ἐν οἷς πρέπει ἡμᾶς εἰπεῖν ὅσῳ καὶ μέγιστα ἐγκλήματα ἔχομεν, ὑπὸ μὲν Ἀθηναίων ὑβριζόμενοι, ὑπὸ δὲ ὑμῶν ἀμελούμενοι.</ab>
      <ab xml:id="grc-1.68.3">καὶ εἰ μὲν ἀφανῶς πως ἀδικοῦντες τὴν Ἑλλάδα ἐτύγχανον, διδασκαλίας ἂν ὡς οὐκ εἰδότας ὑμᾶς προσέδει· νῦν δὲ τί δεῖ μακρῶν λόγων, ὧν τοὺς μὲν δουλωμένους ὁρᾶτε, τοῖς δὲ ἐπιβουλεύοντας αὐτούς, καὶ οὐχ ἥκιστα τοῖς ἡμετέροις ξυμμάχοις, καὶ ἐκ πολλοῦ προπαρεσκευασμένους εἴ ποτε ὁ πόλεμος κατασταίη;</ab>
      <ab xml:id="grc-1.68.4">οὐ γὰρ ἂν Κέρκυράν τε ὑπολαβόντες βίᾳ ἡμῶν ἔχοιεν καὶ Ποτείδαιαν πολιορκοῖεν, ὧν τὸ μὲν ἐπικαιρότατον χωρίον πρὸς τὰ ἐπὶ Θρᾴκης ἀποχρῆσθαι, ἡ δὲ ναυτικὸν ἂν μέγιστον Πελοποννησίοις παρέσχεν.’</ab>
    </div>
    <div type="translation" xml:lang="es">
      <ab corresp="#grc-1.68.1">«La buena fe que preside vuestras relaciones interiores, tanto públicas como privadas, os hace, lacedemonios, más incrédulos respecto a los de fuera cuando formulamos alguna acusación<note n="384"/>
; y si por un lado probáis vuestro buen sentido, en los asuntos exteriores adolecéis más bien de falta de agudeza<note n="385"/>
.</ab>
    <ab corresp="#grc-1.68.2">[2] Muchas veces, en efecto, os hemos advertido sobre los daños que iban a ocasionarnos los atenienses, pero vosotros nunca habéis prestado atención a nuestras informaciones; preferíais sospechar de quienes formulaban la acusación suponiendo que os hablaban movidos por sus intereses particulares; y por esta razón, no antes de sufrir daños, sino cuando ya estamos ante hechos consumados, habéis convocado a los aliados aquí presentes, entre los que nos corresponde a nosotros más que a nadie tomar la palabra, tanto más cuanto tenemos los motivos de queja más graves, puesto que los atenienses nos injurian y vosotros nos abandonáis.</ab>
    <ab corresp="#grc-1.68.3">[3] Si los atenienses cometieran sus agresiones contra Grecia de alguna forma encubierta, sería preciso que se os diera información como a gente que no está al corriente; pero ahora, ¿qué necesidad hay de largos discursos cuando veis que a unos<note n="386"/>
 los tienen sometidos y que tienden asechanzas contra otros<note n="387"/>
, principalmente contra nuestros aliados, y que están preparados desde hace mucho tiempo por si se da el caso de que han de entrar en guerra?</ab>
  <ab corresp="#grc-1.68.4">[4] Si no fuese así, no nos habrían robado Corcira ni la retendrían contra nuestra voluntad, ni estarían asediando Potidea. De ellas, ésta es la plaza mejor situada para utilizarla como base de operaciones en la costa de Tracia, y aquélla habría proporcionado a los peloponesios la flota más importante.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<div type="edition" xml:lang="grc">
  <ab xml:id="grc-1.69.1">‘καὶ τῶνδε ὑμεῖς αἴτιοί ἐστε, οἵ τε μετὰ τὰ Μηδικὰ αὐτοὺς ἐάσαντες τὴν πόλιν κρατῦναι καὶ ὕστερον τὰ μακρὰ στῆσαι τείχη, ἀφαιρούμενοί τε ἐς τόδε αἰεὶ οὐ μόνον τοὺς ὑπ’ ἐκείνων δεδουλωμένους τῆς ἐλευθερίας, ἀλλὰ καὶ τοὺς ὑμετέρους ἤδη ξυμμάχους· οὐ γὰρ ὁ δουλωσάμενος, ἀλλ’ ὁ δυνάμενος μὲν παῦσαι περιορῶν δὲ ἀληθέστερον αὐτὸ δρᾷ, εἴπερ καὶ τὴν ἀξίωσιν τῆς ἀρετῆς ὡς ἐλευθερῶν τὴν Ἑλλάδα φέρεται.</ab>
  <ab xml:id="grc-1.69.2">μόλις δὲ νῦν γε ξυνήλθομεν καὶ οὐδὲ νῦν ἐπὶ φανεροῖς. χρῆν γὰρ οὐκέτι σκέπτεσθαι εἰ ἀδικούμεθα, ἀλλὰ καθ’ ὅτι ἀμυνούμεθα· οἱ γὰρ δρῶντες βεβουλευμένοι πρὸς ἀβεβουλεύτους ἤδη καὶ οὐ μέλλοντες ἐπέρχονται.</ab>
  <ab xml:id="grc-1.69.3">καὶ ἐπιστάμεθα οἵᾳ ὁδῷ οἱ Ἀθηναῖοι καὶ ὅτι κατ’ ὀλίγον χωροῦσιν ἐπὶ τοὺς πέλας. καὶ ἕως μὲν ἂν ἀξυνεσίᾳ γε τῇ ὑμετέρᾳ ἡσυχάζειν οἴωνται, ἧσσον θρασεῖς εἰσιν· ἐπειδὰν δὲ γνῶσιν ἀγνοοῦντας μὲν ὑμᾶς, περιορῶντας δέ, ἐντόνως ἐπικείσονται.</ab>
  <ab xml:id="grc-1.69.4">μόνοι γὰρ δὴ τῶν Ἑλλήνων, ὦ Λακεδαιμόνιοι, ἡσυχάζετε, οὐ τῇ δυνάμει τινὰ ἀλλὰ τῇ μελλήσει ἀμυνόμενοι, καὶ μόνοι οὐκ ἀρχομένην τὴν αὔξησιν τῶν ἐχθρῶν, ἀλλὰ διπλασιουμένην καταλύοντες.</ab>
  <ab xml:id="grc-1.69.5">καίτοι ἀσφαλεῖς γε ἐλέγεσθε εἶναι, ὧν ἄρα ὁ λόγος τοῦ ἔργου ἐκράτει. τὸν γοῦν Μῆδον ἐπιστάμεθα ἐκ περάτων γῆς πρότερον ἐπὶ τὴν Πελοπόννησον ἐλθόντα ἢ τὰ παρ’ ὑμῶν ἀξίως προαπαντῆσαι· νῦν δὲ Ἀθηναίους οὐχ ἑκὰς ὄντας, ἀλλ’ ἐγγύθεν, περιορᾶτε, καὶ ἀντὶ τοῦ ἐπελθεῖν αὐτοὶ ἀμύνεσθαι βούλεσθε μᾶλλον ἐπιόντας καὶ ἐς τύχας ἀγωνιζόμενοι καταστῆναι τοῖς πολὺ πλείω ἔχουσι παρὰ τὸ ὑπάρχον ἰσχύν, ἐπιστάμενοι καὶ τοὺς βαρβάρους αὐτοὺς περὶ αὑτοῖς τὰ πλείω σφαλέντας, καὶ πρὸς αὐτοὺς τοὺς Ἀθηναίους πολλὰ ἡμᾶς ἤδη τοῖς ἁμαρτήμασιν αὐτῶν μᾶλλον ἢ τῇ ἀφ’ ὑμῶν τιμωρίᾳ περιγεγενημένους, ἐπεὶ αἵ γε ὑμέτεραι ἐλπίδες ἤδη τινὰς καὶ ἀπαρασκεύους διὰ τὸ πιστεῦσαι ἔφθειραν. καὶ μηδεὶς ὑμῶν ἐπ’ ἔχθρᾳ τὸ πλέον ἢ αἰτίᾳ νομίσῃ λέγεσθαι· αἰτία μὲν γὰρ φίλων ἀνδρῶν ἐστὶν ἁμαρτανόντων, κατηγορία δὲ ἐχθρῶν ἀδικησάντων.’</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
  <ab corresp="#grc-1.69.1">Y de esta situación vosotros sois los responsables, al haberles permitido primero fortificar su ciudad<note n="388"/>
 después de las Guerras Médicas, y construir luego los Muros Largos<note n="389"/>
; vosotros, que hasta hoy siempre habéis ido defraudando de su libertad no sólo a las víctimas de su opresión sino también a vuestros aliados, pues no es el opresor el auténtico responsable de la opresión, sino el que, pudiendo evitarla, se desentiende, incluso si goza de una fama de virtud como libertador de Grecia<note n="390"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.69.2">[2] A duras penas hemos conseguido ahora reunirnos, pero ni siquiera ahora tenemos objetivos claros. Pues ya no deberíamos considerar si sufrimos injusticia, sino de qué modo nos defenderemos, porque quienes, tras tomar una decisión, pasan a la acción se dirigen sin vacilar contra aquellos que todavía no se han determinado<note n="391"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.69.3">[3] Conocemos el camino por el que marchan los atenienses y sabemos que avanzan contra sus vecinos paso a paso. Ahora, mientras se creen inadvertidos debido a vuestra falta de perspicacia, muestran menos audacia, pero cuando sepan que vosotros estáis enterados y que no prestáis ninguna atención, presionarán con fuerza.</ab>
<ab corresp="#grc-1.69.4">[4] Vosotros, lacedemonios, sois los únicos griegos que no os movilizáis; os defendéis de los ataques, no con vuestras fuerzas, sino con intenciones<note n="392"/>
; y sois los únicos que no cortáis el crecimiento de vuestros enemigos cuando comienza, sino cuando se duplica<note n="393"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.69.5">[5] ¡Y pensar que se os consideraba seguros! Vuestra fama, sin duda, era superior a la realidad. Bien sabemos que el Medo<note n="394"/>
 pudo llegar desde los confines de la tierra hasta el Peloponeso antes que vosotros le salierais convenientemente al encuentro; y ahora no prestáis atención a los atenienses, que no están lejos, como aquél, sino cerca, y en lugar de atacarlos vosotros preferís defenderos de su ataque y poneros en manos de la fortuna luchando contra enemigos que serán mucho más poderosos; y eso sabiendo que los bárbaros han sido responsables casi siempre de sus propias derrotas<note n="395"/>
, y que frente a los mismos atenienses nosotros<note n="396"/>
 ya hemos tenido no pocos éxitos más por sus errores que por vuestra ayuda<note n="397"/>
; pues es evidente que las esperanzas puestas en vosotros ya han sido causa de la ruina de algunos que por confiar estaban desprevenidos<note n="398"/>
. Y que ninguno de vosotros crea que decimos esto por enemistad, sino como reproche, pues el reproche se dirige a los amigos que se equivocan, y la acusación a los enemigos culpables de injusticia<note n="399"/>
.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.70.1">‘πρός τε γὰρ τούτοις καὶ τὰ ἐς ἡμᾶς αὐτοὺς ἐπιτιμᾶν εἰκότως ἔχομεν, εἴπερ τινὲς καὶ ἄλλοι, μεγάλων τῶν διαφερόντων καθεστώτων καὶ ὑμῶν, ὡς ἔοικεν, οὐκ ἐννοούντων, οὐδ’ ἐκλογιζομένων πώποτε πρὸς οἵους Ἀθηναίους ὄντας ὑμῖν ὁ ἀγὼν καὶ ὅσον καὶ ὡς πᾶν διαφέροντας ἔσται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.2">οἱ μέν γε νεωτεροποιοὶ καὶ ἐπινοῆσαι ὀξεῖς καὶ ἐπιτελέσαι ἔργῳ ἃ ἂν γνῶσιν· ὑμεῖς δὲ τὰ ὑπάρχοντά τε σῴζειν καὶ ἐπιγνῶναι μηδὲν καὶ ἔργῳ οὐδὲ τἀναγκαῖα ἐξικέσθαι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.3">αὖθις δὲ οἱ μὲν καὶ παρὰ δύναμιν τολμηταὶ καὶ παρὰ γνώμην κινδυνευταὶ καὶ ἐπὶ τοῖς δεινοῖς εὐέλπιδες· τὸ δὲ ὑμέτερον τῆς τε δυνάμεως ἐνδεᾶ πρᾶξαι τῆς τε γνώμης μηδὲ τοῖς βεβαίοις πιστεῦσαι τῶν τε δεινῶν μηδέποτε οἴεσθαι ἀπολυθήσεσθαι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.4">καὶ μὴν καὶ ἀόκνως πρὸς ὑμᾶς μελλητὰς καὶ ἀποδημηταὶ πρὸς ἐνδημοτάτους· οἴονται γὰρ οἱ μὲν τῇ ἀπουσίᾳ ἄν τι κτᾶσθαι, ὑμεῖς δὲ τῷ ἐπελθεῖν καὶ τὰ ἑτοῖμα ἂν βλᾶψαι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.5">κρατοῦντές τε τῶν ἐχθρῶν ἐπὶ πλεῖστον ἐξέρχονται, καὶ νικώμενοι ἐπ’ ἐλάχιστον ἀναπίπτουσιν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.6">ἔτι δὲ τοῖς μὲν σώμασιν ἀλλοτριωτάτοις ὑπὲρ τῆς πόλεως χρῶνται, τῇ δὲ γνώμῃ οἰκειοτάτῃ ἐς τὸ πράσσειν τι ὑπὲρ αὐτῆς.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.7">καὶ ἃ μὲν ἂν ἐπινοήσαντες μὴ ἐπεξέλθωσιν, οἰκείων στέρεσθαι ἡγοῦνται, ἃ δ’ ἂν ἐπελθόντες κτήσωνται, ὀλίγα πρὸς τὰ μέλλοντα τυχεῖν πράξαντες· ἤν δ’ ἄρα του καὶ πείρᾳ σφαλῶσιν, ἀντελπίσαντες ἄλλα ἐπλήρωσαν τὴν χρείαν· μόνοι γὰρ ἔχουσί τε ὁμοίως καὶ ἐλπίζουσιν ἃ ἂν ἐπινοήσωσι διὰ τὸ ταχεῖαν τὴν ἐπιχείρησιν ποιεῖσθαι ὧν ἂν γνῶσιν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.8">καὶ ταῦτα μετὰ πόνων πάντα καὶ κινδύνων δι’ ὅλου τοῦ αἰῶνος μοχθοῦσι, καὶ ἀπολαύουσιν ἐλάχιστα τῶν ὑπαρχόντων διὰ τὸ αἰεὶ κτᾶσθαι καὶ μήτε ἑορτὴν ἄλλο τι ἡγεῖσθαι ἢ τὸ τὰ δέοντα πρᾶξαι ξυμφοράν τε οὐχ ἧσσον ἡσυχίαν ἀπράγμονα ἢ ἀσχολίαν ἐπίπονον·</ab>
<ab xml:id="grc-1.70.9">ὥστε εἴ τις αὐτοὺς ξυνελὼν φαίη πεφυκέναι ἐπὶ τῷ μήτε αὐτοὺς ἔχειν ἡσυχίαν μήτε τοὺς ἄλλους ἀνθρώπους ἐᾶν, ὀρθῶς ἂν εἴποι.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.70.1">Además, si alguien tiene derecho a dirigir su crítica contra otros, pensamos que somos nosotros, sobre todo cuando están en juego grandes intereses de cuya importancia, por lo que parece, no os dais cuenta, como tampoco parece que hayáis reflexionado nunca sobre cómo son los atenienses, contra los cuales sostendréis la lucha, ni sobre cuán absolutamente diferentes son de vosotros.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.2">[2] Ellos son innovadores<note n="400"/>
, resueltos en la concepción y ejecución de sus proyectos<note n="401"/>
; vosotros tendéis a dejar las cosas como están, a no decidir nada y a no llevar a cabo ni siquiera lo necesario<note n="402"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.3">[3] Además, ellos son audaces hasta más allá de sus fuerzas, arriesgados por encima de toda reflexión, y esperanzados<note n="403"/>
 en medio de los peligros; lo vuestro, en cambio, es actuar por debajo de vuestras fuerzas, desconfiar de la seguridad de vuestras reflexiones, y pensar que nunca os veréis libres de peligros.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.4">[4] Ellos son decididos y vosotros vacilantes, y son aficionados a salir de su país, mientras que vosotros estáis apegados a la tierra: ellos creen que con su ausencia pueden lograr alguna ganancia, y vosotros que con una expedición perderíais incluso lo que ya tenéis.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.5">[5] Cuando vencen al enemigo, avanzan lo más posible; vencidos, son los que menos retroceden.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.6">[6] Y entregan sus cuerpos al servicio de su patria como si no fueran suyos, mientras que disponen de la absoluta propiedad de su mente<note n="404"/>
, también para actuar en su servicio.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.7">[7] Si no alcanzan el objetivo previsto, piensan que han perdido algo propio, pero cuando en una expedición consiguen la propiedad de algún territorio, lo consideran un pequeño logro en comparación con lo que esperan obtener en el futuro; y si fracasan en alguna tentativa, compensan su frustración con nuevas esperanzas, pues son los únicos para quienes tener y esperar lo que se han propuesto es la misma cosa gracias a la rapidez con que ejecutan sus proyectos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.8">[8] En todo este quehacer se afanan durante toda su vida en medio de dificultades y peligros, y disfrutan muy poco de lo que tienen debido a que siempre siguen adquiriendo<note n="405"/>
 y a que consideran que no hay otra fiesta<note n="406"/>
 que la del cumplimiento del deber, y que una tranquilidad ociosa es mayor adversidad que una actividad en medio de dificultades<note n="407"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.70.9">[9] En consecuencia, si alguien dijera resumiendo que han nacido para no tener tranquilidad ellos mismos y para no dejar que los otros la tengan, diría la verdad.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.71.1">‘καὶτοι τοιαύτης πόλεως ἀντικαθεστηκυίας, ὦ Λακεδαιμόνιοι, διαμέλλετε καὶ οἴεσθε τὴν ἡσυχίαν οὐ τούτοις τῶν ἀνθρώπων ἐπὶ πλεῖστον ἀρκεῖν οἳ ἂν τῇ μὲν παρασκευῇ δίκαια πράσσωσι, τῇ δὲ διανοίᾳ, ἣν ἀδικῶνται, δῆλοι ὦσι μὴ ἐπιτρέψοντες, ἀλλ’ ἐπὶ τῷ μὴ λυπεῖν τοὺς ἄλλους μηδ’ αὐτοὶ ἀμυνόμενοι βλάπτεσθαι τὸ ἴσον νέμετε.</ab>
<ab xml:id="grc-1.71.2">μόλις δ’ ἂν πόλει ὁμοίᾳ παροικοῦντες ἐτυγχάνετε τούτου· νῦν δ’, ὅπερ καὶ ἄρτι ἐδηλώσαμεν, ἀρχαιότροπα ὑμῶν τὰ νομίμα πρὸς αὐτούς ἐστι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.71.3">ἀνάγκη δὲ ὥσπερ τέχνης αἰεὶ τὰ ἐπιγιγνόμενα κρατεῖν· καὶ ἡσυχαζούσῃ μὲν πόλει τὰ ἀκίνητα νόμιμα ἄριστα, πρὸς πολλὰ δὲ ἀναγκαζομένοις ἰέναι πολλῆς καὶ ἐπιτεχνήσεως δεῖ. διόπερ καὶ τὰ τῶν Ἀθηναίων ἀπὸ τῆς πολυπειρίας ἐπὶ πλέον ὑμῶν κεκαίνωται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.71.4">μέχρι μὲν οὖν τοῦδε ὡρίσθω ὑμῶν ἡ βραδυτής· νῦν δὲ τοῖς τε ἄλλοις καὶ Ποτειδεάταις, ὥσπερ ὑπεδέξασθε, βοηθήσατε κατὰ τάχος ἐσβαλόντες ἐς τὴν Ἀττικήν, ἵνα μὴ ἄνδρας τε φίλους καὶ ξυγγενεῖς τοῖς ἐχθίστοις προῆσθε καὶ ἡμᾶς τοὺς ἄλλους ἀθυμίᾳ πρὸς ἑτέραν τινὰ ξυμμαχίαν τρέψητε.</ab>
<ab xml:id="grc-1.71.5">δρῷμεν δ’ ἂν ἄδικον οὐδὲν οὔτε πρὸς θεῶν τῶν ὁρκίων οὔτε πρὸς ἀνθρώπων τῶν αἰσθανομένων· λύουσι γὰρ σπονδὰς οὐχ οἱ δι’ ἐρημίαν ἄλλοις προστιθέμενοι, ἀλλ’ οἱ μὴ βοηθοῦντες οἷς ἂν ξυνομόσωσιν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.71.6">βουλομένων δὲ ὑμῶν προθύμων εἶναι μενοῦμεν· οὔτε γὰρ ὅσια ἂν ποιοῖμεν μεταβαλλόμενοι οὔτε ξυνηθεστέρους ἂν ἄλλους εὕροιμεν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.71.7">πρὸς ταῦτα βουλεύεσθε εὖ καὶ τὴν Πελοπόννησον πειρᾶσθε μὴ ἐλάσσω ἐξηγεῖσθαι ἢ οἱ πατέρες ὑμῖν παρέδοσαν.’</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.71.1">Enfrente de una ciudad como ésta, vosotros, lacedemonios, seguís vacilando sin pensar que la tranquilidad es más duradera para aquellos hombres que practican la justicia ocupándose de su armamento, y que, con su actitud, dejan claro que, si sufren una agresión, no la tolerarán; vuestro ejercicio de la justicia, por el contrario, se basa en el principio de no lesionar a los otros y no sufrir ningún daño permaneciendo a la defensiva.</ab>
<ab corresp="#grc-1.71.2">[2] Este objetivo apenas lo alcanzaríais si vivierais cerca de una ciudad semejante a la vuestra; pero en la situación presente, como os acabamos de demostrar, vuestra política resulta anticuada en comparación con la suya.</ab>
<ab corresp="#grc-1.71.3">[3] Y necesariamente, al igual que pasa en las técnicas, las novedades siempre se imponen<note n="408"/>
. Para una ciudad que vive tranquila<note n="409"/>
, lo mejor es la estabilidad de las costumbres<note n="410"/>
, pero a quienes se ven forzados a enfrentarse a muchas situaciones les hace falta también mucha imaginación. Ésta es la razón por la que la política de los atenienses, debido a su extensa experiencia, se ha modernizado mucho más que la vuestra.</ab>
<ab corresp="#grc-1.71.4">[4] Termine, pues, aquí mismo vuestra lentitud; ayudad ahora a los potideatas y a los demás, como prometisteis<note n="411"/>
; invadid el Ática enseguida a fin de no dejar en manos de sus peores enemigos a hombres que son amigos y parientes vuestros, y de no obligarnos a nosotros, los demás pueblos, a volvernos, en nuestro descorazonamiento, hacia cualquier otra alianza<note n="412"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.71.5">[5] Si tal hiciéramos, no cometeríamos ninguna injusticia ni ante los dioses testigos de nuestros juramentos, ni ante los hombres conscientes de la situación; pues no rompen un tratado<note n="413"/>
 quienes se pasan a otros debido a su indefensión, sino quienes no prestan ayuda a los aliados a los que han jurado defender.</ab>
<ab corresp="#grc-1.71.6">[6] Pero si estáis dispuestos a ser animosos, nosotros permaneceremos, pues, si cambiáramos, no actuaríamos de acuerdo con las leyes divinas, ni podríamos encontrar otros aliados más afines.</ab>
<ab corresp="#grc-1.71.7">[7] Meditad bien sobre esto y procurad que el Peloponeso<note n="414"/>
 no sea, bajo vuestra hegemonía, menos importante que el que os dejaron vuestros padres. »</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.72.1">τοιαῦτα μὲν οἱ Κορίνθιοι εἶπον. τῶν δὲ Ἀθηναίων ἔτυχε πρεσβεία πρότερον ἐν τῇ Λακεδαίμονι περὶ ἄλλων παροῦσα, καὶ ὡς ᾔσθοντο τῶν λόγων, ἔδοξεν αὐτοῖς παριτητέα ἐς τοὺς Λακεδαιμονίους εἶναι, οὐ περὶ ὧν αἱ πόλεις ἐνεκάλουν ἀπολογησομένους, ἀλλὰ δηλώσοντας περὶ τοῦ παντὸς ὡς οὐ ταχέως αὐτοῖς βουλευτέον εἴη, ἀλλ’ ἐν πλέονι σκεπτέον. καὶ τὴν πόλιν ἅμα ἐβούλοντο σημαῖναι ὅση εἴη ἡ δύναμις αὐτῆς, καὶ ὑπόμνησιν ποιήσασθαι τοῖς τε πρεσβυτέροις ὧν ᾔδεσαν καὶ τοῖς νεωτέροις ἐξήγησιν ὧν ἄπειροι ἦσαν,</ab>
<ab xml:id="grc-1.72.2">νομίζοντες μᾶλλον ἂν αὐτοὺς ἐκ τῶν λόγων πρὸς τὸ ἡσυχάζειν τραπέσθαι ἢ πρὸς τὸ πολεμεῖν. προσελθόντες οὖν τοῖς Λακεδαιμονίοις ἔφασαν βούλεσθαι καὶ αὐτοὶ ἐς τὸ πλῆθος αὐτῶν εἰπεῖν, εἴ τι μὴ ἀποκωλύοι. οἱ δὲ ἐκέλευόν τε παριέναι· καὶ παρελθόντες οἱ Ἀθηναῖοι ἔλεγον τοιάδε.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.72.1">Así hablaron los corintios. Una embajada ateniense se encontraba precisamente en Esparta desde hacía unos días para discutir otros asuntos, y cuando se enteraron de los discursos, resolvieron que debían presentarse ante la asamblea de los lacedemonios y, sin pretender defenderse de ninguna de las acusaciones que formulaban las ciudades, hacer ver que no les convenía una deliberación apresurada sobre la cuestión en su conjunto, sino que debían examinarla más detalladamente. Querían, al mismo tiempo, destacar la importancia del poderío de su ciudad, y recordar a los viejos lo que ya sabían e informar a los jóvenes sobre hechos que no habían vivido<note n="415"/>
; pensaban que gracias a sus palabras se inclinarían a la paz más que a la guerra.</ab>
<ab corresp="#grc-1.72.2">Se personaron, pues, ante los lacedemonios y les dijeron que ellos también querían dirigir la palabra a su asamblea, si no había ningún inconveniente. Aquéllos les invitaron a comparecer y los atenienses se presentaron y dijeron lo siguiente:</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<head>Discurso de los atenienses</head>
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.73.1">‘ἡ μὲν πρέσβευσις ἡμῶν οὐκ ἐς ἀντιλογίαν τοῖς ὑμετέροις ξυμμάχοις ἐγένετο, ἀλλὰ περὶ ὧν ἡ πόλις ἔπεμψεν· αἰσθανόμενοι δὲ καταβοὴν οὐκ ὀλίγην οὖσαν ἡμῶν παρήλθομεν, οὐ τοῖς ἐγκλήμασι τῶν πόλεων ἀντεροῦντες (οὐ γὰρ παρὰ δικασταῖς ὑμῖν οὔτε ἡμῶν οὔτε τούτων οἱ λόγοι ἂν γίγνοιντο), ἀλλ’ ὅπως μὴ ῥᾳδίως περὶ μεγάλων πραγμάτων τοῖς ξυμμάχοις πεισθέντες χεῖρον βουλεύσησθε. ἅμα δὲ καὶ περὶ τοῦ παντὸς λόγου τοῦ ἐς ἡμᾶς καθεστῶτος βουλόμεθα δηλῶσαι ὡς οὔτε ἀπεικότως ἔχομεν ἃ κεκτήμεθα, ἥ τε πόλις ἡμῶν ἀξία λόγου ἐστίν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.73.2">καὶ τὰ μὲν πάνυ παλαιὰ τί δεῖ λέγειν, ὧν ἀκοαὶ μᾶλλον λόγων μάρτυρες ἢ ὄψις τῶν ἀκουσομένων; τὰ δὲ Μηδικὰ καὶ ὅσα αὐτοὶ ξύνιστε, εἰ καὶ δι’ ὄχλου μᾶλλον ἔσται αἰεὶ προβαλλομένοις, ἀνάγκη λέγειν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.73.3">καὶ γὰρ ὅτε ἐδρῶμεν, ἐπ’ ὠφελίᾳ ἐκινδυνεύετο, ἧς τοῦ μὲν ἔργου μέρος μετέσχετε, τοῦ δὲ λόγου μὴ παντὸς στέρισκεσθαι, εἴ τι ὠφελεῖ, βουλόμεθα. ἐροῦμεν δὲ οὐ παραιτήσεως μᾶλλον ἕνεκα ἢ μαρτυρίου καὶ δηλώσεως τῆς πόλεως, πρὸς οἵαν ὑμῖν μὴ εὖ βουλευομένοις ὁ ἀγὼν καταστήσεται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.73.4">φαμὲν γὰρ Μαραθῶνί τε μόνοι προκινδυνεῦσαι τῷ βαρβάρῳ καὶ ὅτε αὖθις ἦλθεν, οὐχ ἱκανοὶ ὄντες κατὰ γῆν ἀμύνεσθαι, ἐσβάντες ἐς τὰς ναῦς πανδημεὶ ἐν Σαλαμῖνι ξυναγωνίσασθαι, ὅπερ ἔσχε μὴ κατὰ πόλεις αὐτὸν ἐπιπλέοντα τὴν Πελοπόννησον πορθεῖν, ἀδυνάτων ἂν ὄντων πρὸς ναῦς πολλὰς ἀλλήλοις ἐπιβοηθεῖν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.73.5">τεκμήριον δὲ μέγιστον αὐτὸς ἐποίησεν· νικηθεὶς γὰρ ταῖς ναυσὶν ὡς οὐκέτι αὐτῷ ὁμοίας οὔσης τῆς δυνάμεως κατὰ τάχος τῷ πλέονι τοῦ στρατοῦ ἀνεχώρησεν.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.73.1">«La misión de nuestra embajada no era el debate con vuestros aliados, sino la negociación para la que nuestra ciudad nos envió; pero al enterarnos de que un considerable clamor se había levantado contra nosotros, nos hemos presentado, no para replicar a las acusaciones de las ciudades (puesto que vosotros no sois los jueces ante quienes nuestros alegatos y los suyos pueden ser expuestos), sino para evitar que, fácilmente convencidos por vuestros aliados en cuestiones trascendentales, toméis una decisión menos acertada. Queremos, además, dejar claro, a propósito de toda la cuestión suscitada respecto a nosotros, que no tenemos nuestras posesiones indebidamente; y que nuestra ciudad es digna de consideración.</ab>
<ab corresp="#grc-1.73.2">[2] ¿Para qué hablar de hechos muy antiguos, atestiguados por los relatos a los que se presta oído más que por la vista del auditorio? En cambio, de las Guerras Médicas y de hechos que vosotros mismos conocéis, aunque pueda resultar un tanto enojoso que los aduzcamos siempre como argumento, es preciso que hablemos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.73.3">Pues lo cierto es que, en el curso de aquellas acciones, se corrió un riesgo para prestar un servicio, y si vosotros participasteis de los efectos de ese servicio, nosotros no debemos ser privados de toda posibilidad de hablar de ello, si nos resulta útil. Nuestro discurso no será tanto un discurso de justificación como de testimonio y de aclaración, para que os deis cuenta de contra qué ciudad tendrá lugar la contienda si no deliberáis bien.</ab>
<ab corresp="#grc-1.73.4">[4] Afirmamos, ciertamente, que en Maratón nosotros solos afrontamos el peligro ante los bárbaros<note n="416"/>
, y que cuando más tarde volvieron, al no poder defendernos por tierra, nos embarcamos con todo el pueblo en las naves<note n="417"/>
 y participamos en la batalla de Salamina; esto fue; precisamente, lo que impidió que aquéllos atacaran por mar y saquearan, ciudad tras ciudad, el Peloponeso, pues no hubiera sido posible una ayuda mutua contra tantas naves<note n="418"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.73.5">[5] Y la mayor prueba de esto la dieron los mismos bárbaros: al ser vencidos por mar, consideraron que sus fuerzas ya no eran iguales y se retiraron a toda prisa con el grueso de su ejército<note n="419"/>
.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.74.1">‘τοιούτου μὲν τοίνυν τοῦ κινδύνου ἐκβάντος καὶ ἐναργῶς δηλωθέντος ὅτι ταῖς ναυσὶ τῶν Ἑλλήνων τὰ πράγματα ἐσώθη, τρία τὰ ὠφελιμώτατα ἐς αὐτὸ παρεσχόμεθα, ἀριθμόν τε νεῶν πλεῖστον καὶ ἄνδρα στρατηγὸν ξυνετώτατον καὶ προθυμίαν ἀοκνοτάτην· ναῦς μέν γε τῶν τετρακοσίων ὀλίγῳ ἐλάσσους τὰς δύο μοίρας, στρατηγὸν δὲ Θεμιστοκλέα, ὃς αἰτιώτατος ἐν τῷ στενῷ ναυμαχῆσαι ἐγένετο, ὅπερ σαφέστατα ἔσωσε τὰ πράγματα, καὶ αὐτὸν διὰ τοῦτο ὑμεῖς ἐτιμήσατε μάλιστα δὴ τῶν ξένων ὅσοι ἦλθον παρ’ ὑμᾶς·</ab>
<ab xml:id="grc-1.74.2">προθυμίαν δὲ καὶ πολὺ τολμηροτάτην ἐδείξαμεν, οἵ γε, ἐπειδὴ κατὰ γῆν οὐδεὶς ἡμῖν ἐβοήθει, τῶν ἄλλων ὅσοι μέχρι ἡμῶν ἦσαν ἤδη δεδουλωμένοι, ἠξιώσαμεν ἐκλιπόντες τὴν πόλιν καὶ τὰ οἰκεῖα διαφθείραντες μήτε ἐν τούτῳ τὴν κοινὴν τῶν λοιπῶν ξυμμάχων ὑπόθεσιν προλιπεῖν ἢ σκεδασθέντες ἀχρεῖοι αὐτοῖς γενέσθαι, ἀλλ’ ἐσβάντες ἐς τὰς ναῦς κινδυνεῦσαι καὶ μὴ ὀργισθῆναι ὅτι ἡμῖν οὐ προετιμωρήσατε.</ab>
<ab xml:id="grc-1.74.3">ὥστε φαμὲν οὐχ ἧσσον αὐτοὶ ὠφελῆσαι ὑμᾶς ἢ ὠφελῆσθαι. ὑμεῖς μὲν γὰρ ἀπὸ πόλεων οἰκουμένων ἔτι καὶ ἐς τὸ μέλλον συνοικήσοντες, ἐπειδὴ ἐδείσατε ὑπὲρ ὑμῶν καὶ οὐχ ἡμῶν τὸ πλέον, ἐβοηθήσατε （ὅτε γοῦν ἔτι σῷοι ἦμεν, οὐ παρεγένεσθε）, ἡμεῖς δὲ ἀπὸ οὐκ οὔσης ἔτι πόλεως ὁρμώμενοι καὶ ὑπὲρ τῆς ἐν βραχείᾳ ἐλπίδι οὔσης κινδυνεύοντες ξυνεσώσαμέν τε ὑμᾶς ἐν τῷ μέρει καὶ ἡμᾶς αὐτούς.</ab>
<ab xml:id="grc-1.74.4">εἰ δὲ προσεχωρήσαμεν πρότερον δείσαντες περὶ τῇ χώρᾳ τῷ Μήδῳ, ὥσπερ καὶ ἄλλοι, ἢ μὴ ἐτολμήσαμεν ὕστερον ἐσβῆναι ἐς τὰς ναῦς ὡς διεφθαρμένοι, οὐδὲν ἂν ἔτι ὑμᾶς ἔδει μὴ ἔχοντας ναῦς ἱκανὰς ναυμαχεῖν, ἀλλὰ καθ’ ἡσυχίαν ἂν αὐτῷ προεχώρησε τὰ πράγματα ᾗ ἐβουλήθη.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.74.1">Así fue, sin duda, cómo ocurrieron estos hechos, en los que se demostró claramente que la suerte de los griegos dependía de las naves; y nosotros contribuimos a ello con los tres factores más útiles: el mayor número de naves, el general más inteligente y el ardor más decidido: las naves, en poco menos de las dos terceras partes de un total de cuatrocientas<note n="420"/>
, Temístocles<note n="421"/>
 como jefe, que fue el principal artífice de que la batalla naval se librara en el estrecho (lo que, sin duda alguna, salvó la situación), y precisamente por esta razón vosotros mismos lo honrasteis más que a cualquier otro extranjero que os haya visitado<note n="422"/>
;</ab>
<ab corresp="#grc-1.74.2">[2] y en cuanto al ardor, el más audaz con mucha diferencia lo mostramos nosotros, que, cuando nadie acudía en nuestra ayuda por tierra, estando ya sometidos los otros pueblos hasta nuestra frontera, nos consideramos en el deber de abandonar nuestra ciudad y entregar nuestros bienes a la ruina, y no traicionar, en aquellas circunstancias, la causa de los aliados que quedaban ni resultar inútiles dispersándonos, sino embarcarnos<note n="423"/>
 y afrontar el peligro sin irritarnos porque no nos hubierais ayudado antes.</ab>
<ab corresp="#grc-1.74.3">[3] Afirmamos, por tanto, que el servicio que os prestamos no fue menor que el que nosotros recibimos. Vosotros, en efecto, desde ciudades habitadas, y para poder seguir habitándolas en el futuro, acudisteis en nuestra ayuda una vez que empezasteis a temer por vosotros mismos más que por nosotros (lo cierto es que, cuando todavía estábamos indemnes, no comparecisteis); nosotros, en cambio, partimos de una ciudad que ya no lo era, y afrontando el peligro por ella cuando sus esperanzas eran exiguas, contribuimos a vuestra salvación salvándonos a nosotros mismos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.74.4">[4] Pero si nosotros hubiésemos comenzado por pasarnos al Medo, temiendo, como hicieron otros<note n="424"/>
, por nuestro país, o si, después, por considerarnos perdidos, no nos hubiésemos atrevido a embarcarnos en las naves, ya no hubiera servido de nada que vosotros, sin tener naves suficientes, hubierais entablado una batalla naval, sino que la situación hubiera evolucionado tranquilamente según los deseos del Medo.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.75.1">‘ἆρ’ ἄξιοί ἐσμεν, ὦ Λακεδαιμόνιοι, καὶ προθυμίας ἕνεκα τῆς τότε καὶ γνώμης ξυνέσεως ἀρχῆς γε ἧς ἔχομεν τοῖς Ἕλλησι μὴ οὕτως ἄγαν ἐπιφθόνως διακεῖσθαι;</ab>
<ab xml:id="grc-1.75.2">καὶ γὰρ αὐτὴν ταύτην ἐλάβομεν οὐ βιασάμενοι, ἀλλ’ ὑμῶν μὲν οὐκ ἐθελησάντων παραμεῖναι πρὸς τὰ ὑπόλοιπα τοῦ βαρβάρου, ἡμῖν δὲ προσελθόντων τῶν ξυμμάχων καὶ αὐτῶν δεηθέντων ἡγεμόνας καταστῆναι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.75.3">ἐξ αὐτοῦ δὲ τοῦ ἔργου κατηναγκάσθημεν τὸ πρῶτον προαγαγεῖν αὐτὴν ἐς τόδε, μάλιστα μὲν ὑπὸ δέους, ἔπειτα καὶ τιμῆς, ὕστερον καὶ ὠφελίας.</ab>
<ab xml:id="grc-1.75.4">καὶ οὐκ ἀσφαλὲς ἔτι ἐδόκει εἶναι, τοῖς πολλοῖς ἀπηχθημένους καί τινων καὶ ἤδη ἀποστάντων κατεστραμμένων, ὑμῶν τε ἡμῖν οὐκέτι ὁμοίως φίλων, ἀλλ’ ὑπόπτων καὶ διαφόρων ὄντων, ἀνέντας κινδυνεύειν· καὶ γὰρ ἂν αἱ ἀποστάσεις πρὸς ὑμᾶς ἐγίγνοντο.</ab>
<ab xml:id="grc-1.75.5">πᾶσι δὲ ἀνεπίφθονον τὰ ξυμφέροντα τῶν μεγίστων πέρι κινδύνων εὖ τίθεσθαι.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.75.1">¿Acaso no merecemos, lacedemonios, en atención al ardor de entonces y a la inteligencia de nuestra decisión, que no se nos mire por parte de los griegos con un resentimiento tan excesivo por el imperio que poseemos?</ab>
<ab corresp="#grc-1.75.2">[2] En realidad, este imperio no lo hemos de agradecer a la fuerza, sino a que vosotros no quisisteis proseguir<note n="425"/>
 la lucha contra los restos del ejército bárbaro, y a que los aliados acudieron a nosotros y libremente nos pidieron que tomáramos el mando<note n="426"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.75.3">Y por el mismo ejercicio del mando nos vimos obligados desde un principio a llevar el imperio a la situación actual, primero por temor<note n="427"/>
, luego por honor, y finalmente por interés<note n="428"/>
;</ab>
<ab corresp="#grc-1.75.4">y una vez que ya éramos odiados por la mayoría, y que algunos ya habían sido sometidos después de haberse sublevado<note n="429"/>
, y que vosotros ya no erais nuestros amigos como antes, sino que os mostrabais suspicaces y hostiles<note n="430"/>
, no parecía seguro correr el riesgo de aflojar (pues, indudablemente, se hubieran producido sublevaciones para pasarse a vosotros).</ab>
<ab corresp="#grc-1.75.5">[5] Disponer bien de los propios intereses cuando uno se enfrenta a los mayores peligros no puede provocar el resentimiento de nadie.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.76.1">‘καὶ γὰρ ὑμεῖς, ὦ Λακεδαιμόνιοι, τὰς ἐν τῇ Πελοποννήσῳ πόλεις ἐς τὸ ὑμῖν ὠφέλιμον κατεστήσασθε ἡγούμενοι· καὶ εἰ τότε ὑπομείναντες διὰ παντὸς ἀπήχθησθε ἐν τῇ ἡγεμονίᾳ ὥσπερ ἡμεῖς, εὖ ἴσμεν μὴ ἂν ἡσσόν ὑμᾶς λυπηροὺς γενομένους τοῖς ξυμμάχοις καὶ ἀναγκασθέντας ἂν ἢ ἄρχειν ἐγκρατῶς ἢ αὐτοὺς κινδυνεύειν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.76.2">οὕτως οὐδ’ ἡμεῖς θαυμαστὸν οὐδὲν πεποιήκαμεν οὐδ’ ἀπὸ τοῦ ἀνθρωπείου τρόπου, εἰ ἀρχήν τε διδομένην ἐδεξάμεθα καὶ ταύτην μὴ ἀνεῖμεν, ὑπὸ τῶν μεγίστων νικηθέντες, τιμῆς καὶ δέους καὶ ὠφελίας· οὐδ’ αὖ πρῶτοι τοῦ τοιούτου ὑπάρξαντες, ἀλλ’ αἰεὶ καθεστῶτος τὸν ἥσσω ὑπὸ τοῦ δυνατωτέρου κατείργεσθαι,</ab>
<ab xml:id="grc-1.76.3">ἄξιοί τε ἅμα νομίζοντες εἶναι καὶ ὑμῖν δοκοῦντες, μέχρι οὗ τὰ ξυμφέροντα λογιζόμενοι τῷ δικαίῳ λόγῳ νῦν χρῆσθε, ὃν οὐδείς πω παρατυχὸν ἰσχύι τι κτήσασθαι προθεὶς τοῦ μὴ πλέον ἔχειν ἀπετράπετο.</ab>
<ab xml:id="grc-1.76.4">ἐπαινεῖσθαί τε ἄξιοι οἵτινες χρησάμενοι τῇ ἀνθρωπείᾳ φύσει ὥστε ἑτέρων ἄρχειν δικαιότεροι ἢ κατὰ τὴν ὑπάρχουσαν δύναμιν γένωνται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.76.5">ἄλλους γ’ ἂν οὖν οἰόμεθα τὰ ἡμέτερα λαβόντας δεῖξαι ἂν μάλιστα εἴ τι μετριάζομεν· ἡμῖν δὲ καὶ ἐκ τοῦ ἐπιεικοῦς ἀδοξία τὸ πλέον ἢ ἔπαινος οὐκ εἰκότως περιέστη.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.76.1">En todo caso, vosotros mismos, lacedemonios, ejercéis vuestra hegemonía sobre las ciudades del Peloponeso<note n="431"/>
 dirigiendo su política de acuerdo con vuestros intereses<note n="432"/>
; y si entonces, prosiguiendo hasta el fin, hubierais suscitado odios en el ejercicio de vuestra hegemonía, como en nuestro caso, estamos convencidos de que vosotros no hubierais sido para los aliados menos molestos que nosotros y de que os hubierais visto obligados o a ejercer el mando con firmeza o a poneros en peligro vosotros mismos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.76.2">[2] Así, pues, nosotros no hemos hecho nada extraordinario ni ajeno a la naturaleza humana si hemos aceptado un imperio que se nos entregaba y no hemos renunciado a él, sometiéndonos a los tres motivos más poderosos: el honor, el temor y el interés<note n="433"/>
; por otra parte, tampoco hemos sido los primeros en tomar una iniciativa semejante, sino que siempre ha prevalecido la ley de que el más débil sea oprimido por el más fuerte<note n="434"/>
; </ab>
<ab corresp="#grc-1.76.3">creemos, además, que somos dignos de este imperio, y a vosotros así os lo parecíamos hasta que ahora, calculando vuestros intereses, os ponéis a invocar razones de justicia, razones que nunca ha puesto por delante nadie que pudiera conseguir algo por la fuerza para dejar de acrecentar sus posesiones.</ab>
<ab corresp="#grc-1.76.4">[5] Y son dignos de elogio quienes, aun obedeciendo a la humana naturaleza de dominar sobre otros, son más justos de lo que corresponde al poder que está en sus manos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.76.5">[6] En todo caso, creemos que si otros ocuparan nuestro sitio, harían ver perfectamente lo moderados que somos; sin embargo, por esta misma moderación nos han tocado, contra toda razón, más críticas que elogios.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.77.1">‘καὶ ἐν τοῖς ξυμβολαίοις πρὸς τοὺς ξυμμάχους δίκαις ὅμως ἐλασσούμενοι καὶ παρ’ ἡμῖν αὐτοῖς ἐν τοῖς ὁμοίοις νόμοις ποιήσαντες τὰς κρίσεις φιλοδικεῖν δοκοῦμεν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.77.2">καὶ οὐδεὶς σκοπεῖ αὐτῶν τοῖς καὶ ἄλλοθί που ἀρχὴν ἔχουσι καὶ ἧσσον ἡμῶν πρὸς τοὺς ὑπηκόους μετρίοις οὖσι διότι τοῦτο οὐκ ὀνειδίζεται· βιάζεσθαι γὰρ οἷς ἂν ἐξῇ, δικάζεσθαι οὐδὲν προσδέονται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.77.3">οἱ δὲ εἰθισμένοι πρὸς ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ ἴσου ὁμιλεῖν, ἤν τι παρὰ τὸ δίκαιον οἰόμενοι ἢ καὶ παρὰ δύναμιν ἐν τῷ ἐκ τῆς ἀρχῆς ἀνάγκῃ καί τι ἡμῶν κρῖναι ἐλασσωθῶσιν, ὁποιονοῦν, οὐ τοῦ πλέονος μὴ στερισκόμενοι χάριν ἔχουσιν, ἀλλὰ τοῦ ἐνδεοῦς χαλεπώτερον φέρουσιν ἢ εἰ ἀπ’ ἀρχῆς τὸν νόμον ἀφέντες φανερῶς ἐπλεονεκτοῦμεν. οὕτω δ’ ἂν οὐδ’ αὐτοὶ οὗτοι ἀντέλεγον ὡς οὐ χρὴ τὸν ἥσσω τῷ κρατοῦντι ὑποχωρεῖν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.77.4">ἀδικούμενοί τε, ὡς ἔοικε, μᾶλλον ὀργίζονται οἱ ἄνθρωποι ἢ βιαζόμενοι· τὸ μὲν γὰρ ἀπὸ τοῦ ἴσου πλεονέκτημα, τὸ δ’ ἀπὸ τοῦ κρείσσονος καταναγκασμὰ δοκεῖ εἶναι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.77.5">ἐκεῖνά τε γοῦν, χείρω ὄντα, ἠνείχοντο· ἡ δὲ ἡμετέρα ἀρχὴ χαλεπὴ δοκεῖ εἶναι, εἰκότως. τὸ παρὸν γὰρ αἰεὶ βαρὺ τοῖς ὑπηκόοις.</ab>
<ab xml:id="grc-1.77.6">ὑμεῖς γ’ ἂν οὖν, εἰ καθελόντες ἡμᾶς ἄρξαιτε, τάχα ἂν τὴν εὔνοιαν μεταβάλοιτε ἣν διὰ τὸν ἡμέτερον φόβον ειλήφατε, εἴπερ ὁποῖοι καὶ τότε πρὸς τὸν Μῆδον ἡγησάμενοι ὀλίγον χρόνον ἐδείξατε, τοιοῖσδε καὶ νῦν γνωσθήσεσθε. ἀμικτα γὰρ τά τε καθ’ ὑμᾶς αὐτοὺς νόμιμα τοῖς ἄλλοις ἔχετε καὶ προσέτι εἷς ἕκαστος ἐξιὼν οὔτε τούτοις χρῆται οὔθ’ οἷς ἡ ἄλλη Ἑλλὰς νομίζει.’</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.77.1">77. En efecto, nosotros, que nos amoldamos en los procesos dependientes de acuerdos<note n="435"/>
 con nuestros aliados y que en nuestros tribunales de Atenas vemos los pleitos de acuerdo con leyes comunes<note n="436"/>
, tenemos fama de picapleitos<note n="437"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.77.2">[2] Y nadie se pregunta por qué no se hace este mismo reproche a los que tienen un imperio en cualquier otra parte y son menos moderados que nosotros con sus súbditos; la razón es que quien puede utilizar la fuerza no tiene ninguna necesidad de acudir a pleitos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.77.3">[3] Nuestros aliados, en cambio, habituados a tratar con nosotros de igual a igual, si, a causa de una decisión o de una medida de fuerza tomadas en el ejercicio de nuestro imperio, sufren, en contra de su idea de lo que es debido, alguna desventaja, por pequeña que sea, no sienten gratitud por no ser privados de la mayor parte de sus derechos, sino que están más disgustados por aquello que les falta que si desde un principio, desembarazándonos de la ley, hubiésemos ido abiertamente en pos de la ventaja. En tal caso ni siquiera ellos se hubieran opuesto con la pretensión de que el más débil no debe ceder ante el más fuerte.</ab>
<ab corresp="#grc-1.77.4">[4] Los hombres, al parecer, se irritan más cuando son tratados con injusticia que cuando son víctimas de la violencia, pues lo primero les parece el fraude de un igual, y lo segundo la imposición de un superior.</ab>
<ab corresp="#grc-1.77.5">[5] Lo cierto es que el trato del Medo fue peor, y lo soportaron<note n="438"/>
; pero nuestro imperio les parece duro, y es natural: el presente es siempre insoportable para los súbditos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.77.6">[6] En todo caso, si vosotros nos vencierais y tomarais la dirección del imperio, rápidamente perderíais la simpatía que os habéis atraído gracias al miedo que nosotros inspiramos, si es que ahora seguís pensando de la misma forma que dejasteis ver durante el breve período en que tuvisteis el mando contra el Medo<note n="439"/>
 . Pues las costumbres que tenéis en vuestro país os aíslan de los otros<note n="440"/>
, y, además, cada vez que uno de vosotros sale del país no sigue ni estas costumbres ni las del resto de Grecia.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.78.1">‘βουλεύεσθε οὖν βραδέως ὡς οὐ περὶ βραχέων, καὶ μὴ ἀλλοτρίαις γνώμαις καὶ ἐγκλήμασι πεισθέντες οἰκεῖον πόνον ἀντὶ ἀλλοτρίου ἀνταλλάξησθε. τοῦ δὲ πολέμου τὸν ἄλογον ὅσος ἐστὶ πρὶν ἐν αὐτῷ γενέσθαι προδιάγνωτε·</ab>
<ab xml:id="grc-1.78.2">μηκυνόμενος γὰρ φιλεῖ ἐς τύχας τὰ πολλὰ περιίστασθαι, ὧν ἴσον τε ἀπέχομεν καὶ ὁποτέρως ἔσται ἐν ἀδήλῳ κινδυνεύεται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.78.3">ἰόντες τε οἱ ἄνθρωποι ἐς τοὺς πολέμους τῶν ἔργων πρότερον ἔχονται, ἃ χρῆν ὕστερον, κακοπαθοῦντες δὲ ἤδη τῶν λόγων ἅπτονται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.78.4">ἡμεῖς δὲ ἐν οὐδεμιᾷ πω τοιαύτῃ ἁμαρτίᾳ ὄντες οὔτ’ αὐτοὶ οὔθ’ ὑμᾶς ὁρῶντες, λέγομεν ὑμῖν, ἕως ἔτι αὐθαίρετος ἀμφοτέροις ἡ εὐβουλία, σπονδὰς μὴ λύειν μηδὲ παραβαίνειν τοὺς ὅρκους, τὰ δὲ διάφορα δίκῃ λύεσθαι κατὰ τὴν ξυνθήκην. εἰ δὲ μή, θεοὺς τοὺς ὁρκίους μάρτυρας ποιούμενοι πειρασόμεθα ἀμύνεσθαι πολέμου ἄρχοντας ταύτῃ ᾗ ἂν ὑμεῖς ἡγῆσθε.’</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.78.1">Deliberad, pues, con calma, pues no se trata de una cuestión sin importancia; y, por hacer caso de opiniones y de quejas ajenas, no os impongáis una responsabilidad que será vuestra. Todo lo que una guerra tiene de incalculable consideradlo previamente, antes de entrar en ella;</ab>
<ab corresp="#grc-1.78.2">[2] pues, cuando se prolonga, tiende por lo general a evolucionar según las vicisitudes de la fortuna, de las que nos encontramos a igual distancia, y se afronta el riesgo en la ignorancia de por cuál de los dos bandos se decidirá la suerte.</ab>
<ab corresp="#grc-1.78.3">[3] Cuando los hombres entran en guerra, comienzan por la acción, lo que debería ser su último recurso, pero cuando se encuentran con la desgracia, entonces ya recurren a las palabras.</ab>
<ab corresp="#grc-1.78.4">[4] Nosotros, sin embargo, dado que nunca hemos caído en este error y que vemos que lo mismo os ocurre a vosotros, os exhortamos, en tanto que una decisión prudente todavía se ofrece a la libre elección de ambos, a no romper el tratado y a no violar los juramentos, y a resolver las diferencias por medio de un arbitraje, de acuerdo con lo estipulado en el tratado; si no, invocaremos el testimonio de los dioses protectores de los juramentos e intentaremos rechazar a los agresores siguiendo el camino por el que nos habréis guiado. »</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.79.1">τοιαῦτα δὲ καὶ οἱ Ἀθηναῖοι εἶπον. ἐπειδὴ δὲ τῶν τε ξυμμάχων τοὺς ἐπικαλοῦντας τοῖς Ἀθηναίοις ἤκουσαν οἱ Λακεδαιμόνιοι καὶ τῶν Ἀθηναίων τὰ λεχθέντα, μεταστήσαντες τοὺς πάντας ἐβουλεύοντο καθ’ ἑαυτούς.</ab>
<ab xml:id="grc-1.79.2">καὶ τῶν πλεόνων ἐπὶ τὸ αὐτὸ αἱ γνῶμαι ἔφερον, ἀδικεῖν τε τοὺς Ἀθηναίους ἤδη καὶ πολεμητέα εἶναι ἐν τάχει. παρελθὼν δὲ Ἀρχίδαμος ὁ βασιλεὺς αὐτῶν, ἀνὴρ καὶ ξυνετὸς δοκῶν εἶναι καὶ σώφρων, ἔλεξε τοιάδε.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.79.1">Así hablaron los atenienses. Cuando los lacedemonios hubieron escuchado las acusaciones de sus aliados contra los atenienses y lo que dijeron los atenienses, los hicieron salir a todos y se pusieron a deliberar ellos solos sobrela situación.</ab>
<ab corresp="#grc-1.79.2">[2] Las opiniones de la mayoría coincidían: los atenienses ya eran culpables y se debía entrar en guerra cuanto antes; pero Arquidamo<note n="441"/>
, el rey de los lacedemonios, que tenía fama de hombre inteligente y sensato, se adelantó y les habló de este modo:</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<head>Discurso de Arquidamo</head>
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.80.1">‘καὶ αὐτὸς πολλῶν ἤδη πολέμων ἔμπειρός εἰμι, ὦ Λακεδαιμόνιοι, καὶ ὑμῶν τοὺς ἐν τῇ αὐτῇ ἡλικίᾳ ὁρῶ, ὥστε μήτε ἀπειρίᾳ ἐπιθυμῆσαί τινα τοῦ ἔργου, ὅπερ ἂν οἱ πολλοὶ πάθοιεν, μήτε ἀγαθὸν καὶ ἀσφαλὲς νομίσαντα.</ab>
<ab xml:id="grc-1.80.2">εὕροιτε δ’ ἂν τόνδε περὶ οὗ νῦν βουλεύεσθε οὐκ ἂν ἐλάχιστον γενόμενον, εἰ σωφρόνως τις αὐτὸν ἐκλογίζοιτο.</ab>
<ab xml:id="grc-1.80.3">πρὸς μὲν γὰρ Πελοποννησίους καὶ τοὺς ἀστυγείτονας παραπλησία ἡμῶν ἡ δύναμις, καὶ ταχὺ ἔστιν ἐφ’ ἕκαστα ἐλθεῖν· πρὸς δὲ ἄνδρας οἳ γῆν τε ἑκὰς ἔχουσι καὶ προσέτι θαλάσσης ἐμπειρότατοί εἰσι καὶ τοῖς ἄλλοις ἅπασιν ἄριστα ἐξήρτυνται, πλούτῳ τε ἰδίῳ καὶ δημοσίῳ καὶ ναυσὶ καὶ ἵπποις καὶ ὅπλοις καὶ ὄχλῳ ὅσος οὐκ ἐν ἄλλῳ ἑνί γε χωρίῳ Ἑλληνικῷ ἐστίν, ἔτι δὲ καὶ ξυμμάχους πολλοὺς φόρου ὑποτελεῖς ἔχουσι, πῶς χρὴ πρὸς τούτους ῥᾳδίως πόλεμον ἄρασθαι καὶ τίνι πιστεύσαντας ἀπαρασκεύους ἐπειχθῆναι;</ab>
<ab xml:id="grc-1.80.4">πότερον ταῖς ναυσίν; ἀλλ’ ἥσσους ἐσμέν· εἰ δὲ μελετήσομεν καὶ ἀντιπαρασκευασόμεθα, χρόνος ἐνέσται. ἀλλὰ τοῖς χρήμασιν; ἀλλὰ πολλῷ πλέον ἔτι τούτου ἐλλείπομεν καὶ οὔτε ἐν κοινῷ ἔχομεν οὔτε ἑτοίμως οἱ ἰδιῶται διδοῦσιν.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.80.1">«Yo mismo, lacedemonios, ya tengo experiencia de muchas guerras<note n="442"/>
, y veo entre vosotros a algunos que son de mi misma edad, razón suficiente para no desear la guerra por inexperiencia<note n="443"/>
, como podría ocurrir a la mayoría, o por considerarla buena y segura.</ab>
<ab corresp="#grc-1.80.2">[2] Descubriríais que ésta sobre la que ahora deliberáis no sería de poca importancia, si se procediera a un cálculo sensato sobre ella.</ab>
<ab corresp="#grc-1.80.3">[3] Frente a peloponesios y a los pueblos vecinos<note n="444"/>
, nuestra fuerza es muy semejante<note n="445"/>
, y podemos llegar rápidamente a cualquier objetivo; pero contra unos hombres cuyo país está lejos<note n="446"/>
, y que, además, son expertísimos marinos y están muy bien provistos de todo lo demás —riqueza privada y pública<note n="447"/>
, naves, caballos, armas y una población numerosa como no se encuentra en ningún otro lugar de Grecia—, y que, por si fuera poco, cuentan con muchos aliados sujetos a tributo, ¿cómo se puede emprender una guerra a la ligera contra hombres como éstos y en qué hay que confiar para precipitarse sin estar preparados?</ab>
<ab corresp="#grc-1.80.4">[4] ¿En la flota? Pero somos inferiores; y si hemos de adiestrarnos y equiparnos contra ellos, será necesario tiempo. ¿En el dinero, tal vez?<note n="448"/>
. En esto todavía nos quedamos mucho más atrás, y no lo tenemos en el tesoro público ni estamos en condiciones de obtenerlo fácilmente de los recursos privados<note n="449"/>
.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.81.1">‘ἴσως δ’ ἂν τις θαρσοίη ὅτι τοῖς ὅπλοις αὐτῶν καὶ τῷ πλήθει ὑπερφέρομεν, ὥστε τὴν γῆν ἐσβάλλοντες δῃοῦν. τοῖς δὲ ἄλλη πολλή ἐστι γῆ ἧς ἄρχουσι, καὶ ἐκ θαλάσσης ὧν δέονται ἐπάξονται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.81.2">εἰ δ’ αὖ τοὺς ξυμμάχους ἀφιστάναι πειρασόμεθα, δεήσει καὶ τούτοις ναυσὶ βοηθεῖν τὸ πλέον οὖσι νησιώταις.</ab>
<ab xml:id="grc-1.81.3">τίς οὖν ἔσται ὁ πόλεμος ἡμῶν; εἰ μὴ γὰρ ἢ ναυκρατήσομεν ἢ τὰς προσόδους ἀφαιρήσομεν ἀφ’ ὧν τὸ ναυτικὸν τρέφουσι, βλαψόμεθα τὰ πλείω.</ab>
<ab xml:id="grc-1.81.4">καὶ ἐν τούτῳ οὐδὲ καταλύεσθαι ἔτι καλόν, ἄλλως τε καὶ εἰ ἄρξαι τοῦ πολέμου ἡμεῖς δοκοῦμεν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.81.5">μὴ γὰρ δὴ ἐκείνῃ γε τῇ ἐλπίδι ἐπαιρώμεθα ὡς ταχὺ παυσθήσεται ὁ πόλεμος, ἢν τὴν γῆν αὐτῶν τέμωμεν. δέδοικα δὲ μᾶλλον μὴ καὶ τοῖς παισὶν αὐτὸν ὑπολίπωμεν· οὕτως ἀνέλπιστον Αθηναίους τῇ τε γῇ δουλεῦσαι τῇ γνώμῃ ἢ ὥσπερ ἀπείρους τῷ πολέμῳ καταπλαγῆναι.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.81.1">Tal vez alguno confiará en que les superamos en armamento<note n="450"/>
 y en efectivos, hasta el punto de poder invadir su territorio y devastarlo<note n="451"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.81.2">[2] Pero tienen otras muchas tierras bajo su dominio, e importarán por mar lo que necesiten<note n="452"/>
. [3] Y si intentamos, además, que sus aliados se subleven, será preciso prestarles ayuda con una flota al ser isleños en su mayoría.</ab>
<ab corresp="#grc-1.81.3">[4] ¿Qué guerra será entonces la nuestra? Porque si no los vencemos por mar o les cortamos los ingresos con los que mantienen su flota, apenas haremos otra cosa que sufrir daños.</ab>
<ab corresp="#grc-1.81.4">[5] Y en esta situación ni hacer la paz será ya honroso, sobre todo si parece que nosotros hemos sido los responsables del conflicto.</ab>
<ab corresp="#grc-1.81.5">[6] No nos dejemos, pues, llevar por la esperanza de que la guerra acabará rápidamente si arrasamos su territorio. Temo más bien que la dejemos a nuestros hijos en herencia: tan probable es que los atenienses, con su orgullo, no quieran ser esclavos de sus tierras<note n="453"/>
 ni sientan el espanto de la guerra como si fueran inexpertos.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.82.1">‘οὐ μὴν οὐδὲ ἀναισθήτως ἐᾶν αὐτοὺς κελεύω τοὺς ξυμμάχους ἡμῶν κακοποιεῖν οὐδ’ ἐπιβουλεύοντας ἐφορᾶν, ἀλλὰ ὅπλα μὲν μήπω κινεῖν, πέμπειν δὲ καὶ αἰτιᾶσθαι μήτε τὸν πόλεμον ἄγαν δηλοῦντας μήθ’ ὡς ἐπιτρέψομεν· ἐν δὲ τούτῳ καὶ τὰ ἡμέτερ’ αὐτῶν ἐξαρτύεσθαι ξυμμάχων τε προσαγωγῇ καὶ Ἕλλήνων καὶ βαρβάρων, εἴ ποθέν τινα ἢ ναυτικοῦ ἢ χρημάτων δύναμιν προσληψόμεθα （ἀνεπίφθονον δὲ οὐχ ὅσοι ὥσπερ ἡμεῖς ὑπ’ Ἀθηναίων ἐπιβουλευόμεθα, μὴ ὅτι Ἕλληνας, ἀλλὰ καὶ βαρβάρους προσλαβόντας σεσῶσθαι）, καὶ τὰ οἰκεῖα ἅμα ἐκπορίζεσθαι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.82.2">κἂν μὲν εἰσακούωσί τι πρεσβευομένων ἡμῶν, ταῦτα ἄριστα· εἰ δὲ μή, διελθόντων ἐτῶν δύο καὶ τριῶν, ἄμεινον ἤδη, ἢν δοκῇ, παρασκευασάμενοι ἴμεν ἐπ’ αὐτούς.</ab>
<ab xml:id="grc-1.82.3">καὶ ἴσως, ὁρῶντες ἡμῶν τήν τε παρασκευὴν καὶ τοὺς λόγους αὐτῇ ὁμοῖα ἐπιφερομένους, μᾶλλον ἂν εἴκοιεν, τήν τε γῆν ἔτι ἄτμητον ἔχοντες καὶ περὶ παρόντων ἀγαθῶν καὶ οὔπω ἐφθαρμένων βουλευόμενοι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.82.4">μὴ γὰρ ἄλλο τι νομίσητε τὴν γῆν αὐτῶν ἢ ἐνέχυρον ἔχειν καὶ οὐχ ἧσσον ὅσῳ ἄμεινον ἐξείργασται· ἧς φείδεσθαι χρὴ ὡς ἐπὶ πλεῖστον καὶ μὴ ἐς ἀπόνοιαν αὐτοὺς καταστήσαντας ἀληπτοτέρους ἔχειν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.82.5">ἢν γὰρ ἀπαράσκευοι ταῖς τῶν ξυμμάχων ἐγκλήμασιν ἐπειχθέντες τέμωμεν αὐτήν, ὁρᾶτε ὅπως μὴ αἴσχιον καὶ ἀπορώτερον τῇ Πελοποννήσῳ πράξωμεν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.82.6">ἐγκλήματα μὲν γὰρ καὶ πόλεων καὶ ἰδιωτῶν οἷόν τε λύσαι· πόλεμον δὲ ξύμπαντας ἀραμένους ἑνὸς ἕνεκα, ὃν οὐχ ὑπάρχει εἰδέναι καθ’ ὁποῖόν τι χωρήσεται, οὐ ῥᾴδιον εὐπρεπῶς θέσθαι.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.82.1">No es que os exhorte a permitir insensiblemente que ellos hagan daño a nuestros aliados y a no descubrir sus manejos; lo que os pido es que no toméis todavía las armas y que enviéis embajadores a exponer nuestras quejas, sin demasiadas alusiones a la guerra pero sin concesiones, y que, entretanto, nos ocupemos de nuestros preparativos acudiendo a la captación de aliados, tanto griegos como bárbaros, con tal de poder conseguir de donde sea un aumento de nuestra potencia naval o económica (y no es censurable que aquellos que son objeto de las asechanzas de los atenienses, como ahora es nuestro caso, se salven captándose la alianza no sólo de griegos sino también de bárbaros)<note n="454"/>
; y todo ello sin descuidarnos de nuestros propios recursos.</ab>
<ab corresp="#grc-1.82.2">[2] Y si atienden a nuestros embajadores, mucho mejor; pero si no, transcurridos dos o tres años, cuando ya contemos con mejores defensas, marcharemos contra ellos, si os parece.</ab>
<ab corresp="#grc-1.82.3">[3] Y tal vez entonces, cuando vean nuestros preparativos y nuestras palabras en consonancia con ellos, estarán más dispuestos a ceder, al tener su territorio todavía intacto y deliberar sobre unos bienes todavía enteros y no en ruinas.</ab>
<ab corresp="#grc-1.82.4">[4] Pensad que sus tierras son para vosotros lo mismo que si tuvierais rehenes, y que son más valiosas cuanto mejor cultivadas estén; es preciso que las respetéis el mayor tiempo posible, y que no hagáis a los atenienses más difíciles de vencer por haberlos empujado a la desesperación.</ab>
<ab corresp="#grc-1.82.5">[5] Pues si nosotros, impulsados por las quejas de nuestros aliados, arrasamos sus tierras sin estar preparados, mirad que no nos coloquemos en una situación más vergonzosa y difícil para el Peloponeso<note n="455"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.82.6">[6] Es posible, en efecto, encontrar solución a las quejas de ciudades y de particulares; pero cuando, por motivos particulares<note n="456"/>
, se emprende colectivamente una guerra que no se puede saber cómo evolucionará, no resulta fácil encontrar un final honroso.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.83.1">‘καὶ ἀνανδρίαν μηδεὶς νομίσῃ πολλῶν ὄντων μὴ ταχὺ ἐπελθεῖν ἐπὶ πόλιν μίαν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.83.2">εἰσὶ γὰρ καὶ ἐκείνοις οὐκ ἐλάσσους ξύμμαχοι καὶ φόρον φέροντες, καὶ ἔστιν ὁ πόλεμος οὐχ ὅπλων τὸ πλέον ἀλλὰ δαπάνης, δι’ ἣν τὰ ὅπλα ὠφελεῖ, ἄλλως τε καὶ ἠπειρώταις πρὸς θαλασσίους.</ab>
<ab xml:id="grc-1.83.3">πορισώμεθα οὖν πρῶτον αὐτήν, καὶ μὴ τοῖς τῶν ξυμμάχων λόγοις πρότερον ἐπαιρώμεθα· οἵτινες δὲ τῶν πραγμάτων ἐς ἀμφότερα, καὶ ἐς εὐπραγίαν καὶ ἐς κακοπραγίαν, τὸ πλεῖστον μέρος ἕξομεν, ἡμᾶς εἰκὸς καὶ προιδεῖν τι αὐτῶν καθ’ ἡσυχίαν.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.83.1">Y que no le parezca a nadie una cobardía el que siendo muchos no ataquemos rápidamente a una sola ciudad.</ab>
<ab corresp="#grc-1.83.2">[2] Pues ellos también tienen aliados en número no inferior, que les pagan tributo, y la guerra, sobre todo para continentales que se enfrentan a gentes de mar, no es tanto cuestión de armas como de dinero, gracias al cual las armas son útiles.</ab>
<ab corresp="#grc-1.83.3">[3] Empecemos, por tanto, por procurarnos dinero, antes de dejarnos arrastrar por los discursos de nuestros aliados; y puesto que somos nosotros quienes cargaremos con la mayor parte de la responsabilidad de los acontecimientos, en uno u otro sentido, también nos corresponde a nosotros efectuar alguna previsión sobre ellos con tranquilidad.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.84.1">‘καὶ τὸ βραδὺ καὶ μέλλον, ὃ μέμφονται μάλιστα ἡμῶν, μὴ αἰσχύνεσθε. σπεύδοντές τε γὰρ σχολαίτερον ἂν παύσαισθε διὰ τὸ ἀπαράσκευοι ἐγχειρεῖν, καὶ ἅμα ἐλευθέραν καὶ εὐδοξοτάτην πόλιν διὰ παντὸς νεμόμεθα. καὶ ἔστιν τοῦτο μᾶλλον σωφροσύνη ἔμφρων ἢ ἀνανδρία.</ab>
<ab xml:id="grc-1.84.2">δόξῃ γοῦν πιστεύοντες ἐς τὰ ἔργα ἐλλείπονται, τοῖς δὲ ἐπαίρουσιν ἡμᾶς ἐς κινδύνους παρὰ τὸ δοκοῦν οὐκ εἴκομεν· καὶ ἢν τις αἰτίαις ἐπαίρῃ, οὐδὲν μᾶλλον ἀξυνέτως κολακευόμεθα.</ab>
<ab xml:id="grc-1.84.3">πολεμικοί τε καὶ εὔβουλοι διὰ τὸ εὔκοσμον γιγνόμεθα, τὸ μὲν ὅτι αἰδὼς σωφροσύνης πλεῖστον μετέχει, αἰσχύνης δὲ εὐψυχία· εὔβουλοι δὲ ἀμαθέστερον τῶν νόμων τῆς ὑπεροψίας παιδευόμενοι καὶ ξὺν χαλεπότητι σωφρονέστερον ἢ ὥστε αὐτῶν ἀνηκουστεῖν, καὶ μὴ τὰ ἀχρεῖα ξυνετοὶ ἄγαν ὄντες, τὰς τῶν πολεμίων παρασκευὰς λόγῳ καλῶς μεμφόμενοι ἀνομοίως ἔργῳ ἐπεξιέναι, νομίζειν δὲ τάς τε διανοίας τῶν πέλας παραπλησίους εἶναι καὶ τὰς προσπιπτούσας τύχας οὐ λόγῳ διαιρετάς.</ab>
<ab xml:id="grc-1.84.4">αἰεὶ δὲ ὡς πρὸς εὖ βουλευομένους τοὺς ἐναντίους ἔργῳ παρασκευαζόμεθα· καὶ οὐκ ἐξ ἐκείνων ὡς ἁμαρτησομένων ἔχειν δεῖ τὰς ἐλπίδας, ἀλλ’ ὡς ἡμῶν αὐτῶν ἀσφαλῶς προνοουμένων. πολὺ δὲ οὐ δεῖ νομίζειν ἄνθρωπον ἀνθρώπου διαφέρειν, κράτιστον δὲ εἶναι ὅστις ἐν τοῖς ἀναγκαιοτάτοις παιδεύεται.’</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.84.1">Respecto a la lentitud y a las vacilaciones, que tanto nos reprochan<note n="457"/>
, no os avergoncéis. Pues si os apresuráis, acabaréis la guerra más lentamente por haberla emprendido sin estar preparados; y, además, vivimos en una ciudad que siempre ha sido libre y muy gloriosa<note n="458"/>
. Y esto que nos reprochan puede ser muy bien prudencia consciente.</ab>
<ab corresp="#grc-1.84.2">[2] Gracias a ella somos los únicos que en los éxitos no nos excedemos y en las desgracias cedemos menos que otros; y no nos dejamos arrastrar por el placer de los elogios si con ellos nos incitan a aventuras en contra de nuestro parecer; y si alguien nos provoca con acusaciones, no somos más fáciles de persuadir porque se nos haya importunado.</ab>
<ab corresp="#grc-1.84.3">[3] Somos valerosos en la guerra y prudentes en las decisiones gracias a la moderación de nuestra conducta<note n="459"/>
; lo primero, porque el sentimiento del honor está muy ligado a la moderación, y de este sentimiento de vergüenza ante el deshonor arranca el valor<note n="460"/>
; y somos prudentes en las decisiones porque hemos sido educados con demasiada sencillez para poder sentir desprecio por las leyes, y con una moderación tan unida al rigor que no podemos dejar de escucharlas; y no censuramos con hermosas palabras<note n="461"/>
, en una manifestación de exceso de inteligencia sin ninguna utilidad, los preparativos de los enemigos para después no responder del mismo modo con los hechos, sino que pensamos que la inteligencia de los otros es parecida a la nuestra, y que las vicisitudes de la fortuna<note n="462"/>
 no están determinadas por la razón.</ab>
<ab corresp="#grc-1.84.4">[4] En nuestros preparativos siempre contamos con que nuestros adversarios deciden con prudencia; y así no hemos de basar nuestras esperanzas en los posibles errores de aquéllos, sino en la seguridad de nuestras propias previsiones; y no hay que pensar que existe mucha diferencia entre un hombre y otro hombre<note n="463"/>
, sino que es más fuerte quien está educado en medio de las más duras dificultades.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.85.1">‘ταῦτα οὖν ἃ οἱ πατέρες τε ἡμῖν παρέδοσαν καὶ αὐτοὶ διεσωσάμεθα αἰεὶ μετ’ ὠφελίας μὴ παρῶμεν, μηδὲ ἐπειχθέντες ἐν βραχεῖ μορίῳ ἡμέρας περὶ πολλῶν σωμάτων καὶ χρημάτων καὶ πόλεων καὶ δόξης βουλεύσωμεν, ἀλλὰ καθ’ ἡσυχίαν. ἔξεστι δ’ ἡμῖν μᾶλλον ἑτέρων διὰ ἰσχύν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.85.2">καὶ πρὸς τοὺς Ἀθηναίους πέμπετε μὲν περὶ τῆς Ποτειδαίας, πέμπετε δὲ περὶ ὧν οἱ ξύμμαχοί φασιν ἀδικεῖσθαι, ἄλλως τε καὶ ἑτοίμων ὄντων αὐτῶν δίκας δοῦναι· ἐπὶ δὲ τὸν διδόντα οὐ πρότερον νόμιμον ὡς ἐπ’ ἀδικοῦντα ἰέναι. παρασκευάζεσθε δὲ τὸν πόλεμον ἅμα. καὶ ταῦτα βουλευόμενοι ἄριστά τε βουλεύσεσθε καὶ τοῖς ἐχθροῖς φοβερώτατα.’</ab>
<ab xml:id="grc-1.85.3">καὶ ὁ μὲν Ἀρχίδαμος τοσαῦτα εἶπεν· παρελθὼν δὲ Σθενελαΐδας, εἷς τῶν ἐφόρων τότε ὤν, τελευταῖος ἔλεξε τοῖς Λακεδαιμονίοις ὧδε.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.85.1">No abandonemos, pues, estas costumbres que nuestros padres nos dejaron y que nosotros hemos mantenido siempre con provecho, y no tomemos con prisas, en una breve fracción de día, una decisión que afecta a muchas vidas, bienes, ciudades y reputaciones; decidamos con calma. Podemos hacerlo más que otros gracias a nuestra fuerza.</ab>
<ab corresp="#grc-1.85.2">[2] Enviad una embajada a los atenienses para tratar el asunto de Potidea, enviadla también para el asunto de las injusticias que dicen haber sufrido nuestros aliados, tanto más que los atenienses están dispuestos a someterse a un arbitraje<note n="464"/>
; y cuando uno se somete a juicio, no es justo que se comience por marchar contra él como si fuera culpable. Al mismo tiempo preparad la guerra. Una decisión en este sentido será, sin duda, la mejor, y la que más intimidará a nuestros adversarios. »</ab>
<ab corresp="#grc-1.85.3">[3] Así fue el discurso de Arquidamo. Se adelantó finalmente Estenelaidas<note n="465"/>
, que era entonces uno de los éforos<note n="466"/>
, y habló a los lacedemonios de esta manera:</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<head>Discurso de Estenelaidas</head>
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.86.1">‘τοὺς μὲν λόγους τοὺς πολλοὺς τῶν Ἀθηναίων οὐ γιγνώσκω· ἐπαινέσαντες γὰρ πολλὰ ἑαυτοὺς οὐδαμοῦ ἀντεῖπον ὡς οὐκ ἀδικοῦσι τοὺς ἡμετέρους ξυμμάχους καὶ τὴν Πελοπόννησον. καίτοι εἰ πρὸς τοὺς Μήδους ἐγένοντο ἀγαθοὶ τότε, πρὸς δ’ ἡμᾶς κακοὶ νῦν, διπλασίας ζημίας ἄξιοί εἰσιν, ὅτι ἀντ’ ἀγαθῶν κακοὶ γεγένηνται.</ab>
<ab xml:id="grc-1.86.2">ἡμεῖς δὲ ὁμοῖοι καὶ τότε καὶ νῦν ἐσμεν, καὶ τοὺς ξυμμάχους, ἢν σωφρονῶμεν, οὐ περιοψόμεθα ἀδικουμένους οὐδὲ μελλήσομεν τιμωρεῖν· οἱ δ’ οὐκέτι μέλλουσι κακῶς πάσχειν.</ab>
<ab xml:id="grc-1.86.3">ἄλλοις μὲν γὰρ χρήματά ἐστι πολλὰ καὶ νῆες καὶ ἵπποι, ἡμῖν δὲ ξύμμαχοι ἀγαθοί, οὓς οὐ παραδοτέα τοῖς Ἀθηναίοις ἐστίν, οὐδὲ δίκαις καὶ λόγοις διακριτέα μὴ λόγῳ καὶ αὐτοὺς βλαπτομένους, ἀλλὰ τιμωρητέα ἐν τάχει καὶ παντὶ σθένει.</ab>
<ab xml:id="grc-1.86.4">καὶ ὡς ἡμᾶς πρέπει βουλεύεσθαι ἀδικουμένους, μηδεὶς διδασκέτω, ἀλλὰ τοὺς μέλλοντας ἀδικεῖν μᾶλλον πρέπει πολὺν χρόνον βουλεύεσθαι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.86.5">ψηφίζεσθε οὖν, ὦ Λακεδαιμόνιοι, τὸν πόλεμον ἀξίως τῆς Σπάρτης, καὶ μήτε τοὺς Ἀθηναίους ἐᾶτε μείζους γίγνεσθαι, μήτε τοὺς ξυμμάχους καταπροδιδῶμεν, ἀλλὰ ξὺν τοῖς θεοῖς ἴωμεν ἐπὶ τοὺς ἀδικοῦντας.’</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.86.1">«No llego a entender los largos discursos de los atenienses; se han alabado largamente a sí mismos, pero en ninguna parte han replicado que ellos no cometen injusticias contra nuestros aliados y contra el Peloponeso. Sin embargo, si entonces frente a los Medos su actuación fue buena, y ahora respecto a nosotros es mala, son merecedores de un castigo doble, porque de buenos han pasado a ser malos<note n="467"/>
.</ab>
<ab corresp="#grc-1.86.2">[2] Nosotros, entonces y ahora, somos los mismos, y no toleraremos, si somos sensatos, que nuestros aliados sean víctimas de la injusticia, ni aplazaremos nuestra venganza, puesto que los males que ellos sufren de ningún modo se aplazan.</ab>
<ab corresp="#grc-1.86.3">[3] Otros tienen, en efecto, muchas riquezas, naves y caballos<note n="468"/>
, pero nosotros contamos con unos buenos aliados, que no deben ser entregados a los atenienses, y no hay que evaluar con juicios y palabras los daños que no hemos sufrido de palabra, sino que es preciso tomar venganza rápidamente y con todas nuestras fuerzas.</ab>
<ab corresp="#grc-1.86.4">[4] Y que nadie nos explique, cuando somos víctimas de sus injusticias, que nos conviene deliberar<note n="469"/>
; es más conveniente que deliberen largo tiempo quienes van a cometer la injusticia.</ab>
<ab corresp="#grc-1.86.5">[5] Votad pues, lacedemonios, la guerra, en una votación digna de Esparta; no permitáis que los atenienses se engrandezcan, y no traicionemos a nuestros aliados; por el contrario, con la ayuda de los dioses, marchemos contra los culpables<note n="470"/>
.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<head>El tratado ha sido violado</head>
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.87.1">τοσαῦτα εἰπὼν αὐτὸς ἔφορος ὢν τὴν ψῆφον ἐπήγαγεν ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ τῶν Λακεδαιμονίων.</ab>
<ab xml:id="grc-1.87.2">ὁ δὲ （κρίνουσι γὰρ βοῇ καὶ οὐ ψήφῳ） οὐκ ἔφη διαγιγνώσκειν τὴν βοὴν τὴν πλείονα, ἀλλὰ βουλόμενος αὐτοὺς φανερῶς ἀποδεικνυμένους τὴν γνώμην ἐς τὸ πολεμεῖν μᾶλλον ὁρμῆσαι ἔλεξεν ‘ὅτῳ μὲν ὑμῶν, ὦ Λακεδαιμόνιοι, δοκοῦσι λελύσθαι αἱ σπονδαὶ καὶ οἱ Ἀθηναῖοι ἀδικεῖν, ἀναστήτω ἐς ἐκεῖνο τὸ χωρίον,’ δείξας τι χωρίον αὐτοῖς, ‘ὅτῳ δὲ μὴ δοκοῦσιν, ἐς τὰ ἐπὶ θάτερα.’</ab>
<ab xml:id="grc-1.87.3">ἀναστάντες δὲ διέστησαν, καὶ πολὺ πλείους ἐγένοντο οἷς ἐδόκουν αἱ σπονδαὶ λελύσθαι.</ab>
<ab xml:id="grc-1.87.4">καὶ προσκαλέσαντες τοὺς ξυμμάχους εἶπον ὅτι σφίσι μὲν δοκοῖεν ἀδικεῖν οἱ Ἀθηναῖοι, βούλεσθαι δὲ καὶ τοὺς πάντας ξυμμάχους παρακαλέσαντες ψῆφον ἐπαγαγεῖν, ὅπως κοινῇ τὴν βουλὴν ποιησάμενοι τὸν πόλεμον ποιῶνται, ἢν δοκῇ.</ab>
<ab xml:id="grc-1.87.5">καὶ οἱ μὲν ἀπεχώρησαν ἐπ’ οἴκου διαπραξάμενοι ταῦτα, καὶ οἱ Ἀθηναίων πρέσβεις ὕστερον, ἐπειδὴ ἐς ἃ ἦλθον ἐχρημάτισαν·</ab>
<ab xml:id="grc-1.87.6">ἡ δὲ διαψήφισις αὕτη τῆς ἐκκλησίας, τοῦ τὰς σπονδὰς λελύσθαι, ἐγένετο ἐν τῷ τετάρτῳ καὶ δεκάτῳ ἔτει τῶν τριακοντουτίδων σπονδῶν προκεχωρηκυιῶν, αἳ ἐγένοντο μετὰ τὰ Εὐβοϊκά.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.87.1">Después de hablar así, él mismo, como éforo que era, sometió el asunto a la votación de la asamblea de los lacedemonios.</ab>
<ab corresp="#grc-1.87.2">[2] Afirmó luego (dado que toman las decisiones por aclamación y no mediante escrutinio)<note n="471"/>
 que no podía distinguir cuál de las dos aclamaciones era la más fuerte; quería incitarles más a la guerra, al tener que manifestar claramente su opinión, y les dijo: «Aquellos de vosotros, lacedemonios, que piensen que el tratado ha sido violado y que los atenienses son culpables, que se levanten y se sitúen en aquel lado», —y les señaló un lugar determinado- «y los que piensen lo contrario en el otro lado».</ab>
<ab corresp="#grc-1.87.3">[3] Procedieron a levantarse y se dirigieron a uno u otro lado, y fueron muchos más los que pensaban que el tratado había sido violado.</ab>
<ab corresp="#grc-1.87.4">[4] Llamaron entonces a sus aliados y les dijeron que en su opinión los atenienses eran culpables, pero que querían convocar una asamblea de todos los aliados<note n="472"/>
 y someter la cuestión a votación, a fin de tomar en común la decisión de emprender la guerra, si eran de esta opinión.</ab>
<ab corresp="#grc-1.87.5">[5] Después de llegar a este resultado, los aliados regresaron a su patria, y también lo hicieron los embajadores de los atenienses, una vez que hubieron negociado los asuntos que habían motivado su viaje.</ab>
<ab corresp="#grc-1.87.6">[6] Esta decisión de la asamblea, de que el tratado había sido violado, fue tomada en el año catorce<note n="473"/>
 desde el comienzo de la tregua de treinta años que se había acordado después de los sucesos de Eubea<note n="474"/>
.</ab>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<head>El miedo de Esparta al poderío de Atenas. La verdadera causa</head>
<div type="edition" xml:lang="grc">
<ab xml:id="grc-1.88.1">ἐψηφίσαντο δὲ οἱ Λακεδαιμόνιοι τὰς σπονδὰς λελύσθαι καὶ πολεμητέα εἶναι οὐ τοσοῦτον τῶν ξυμμάχων τοῖς λόγοις πεισθέντες ὅσον φοβούμενοι τοὺς Ἀθηναίους μὴ ἐπὶ μεῖζον δυνηθῶσιν, ὁρῶντες αὐτοῖς τὰ πολλὰ τῆς Ἑλλάδος ὑποχείρια ἤδη ὄντα.</ab>
</div>
<div type="translation" xml:lang="es">
<ab corresp="#grc-1.88.1">Los lacedemonios votaron que el tratado había sido violado y que se debía hacer la guerra, no tanto La verdadera causa porque hubieran sido persuadidos por los discursos de sus aliados como porque temían que los atenienses se hicieran más poderosos<note n="475"/>
, al ver que la mayor parte de Grecia estaba ya bajo su dominio.</ab>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>